{"id": 17, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Jean-Carles Grelier portant cr\u00e9ation du cadre d'emploi des personnels de sant\u00e9 des services d\u2019incendie et de secours (841 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a0994-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0994/AN/17", "date": "2025-02-27", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "R\u00e9dactionnel."}