{"id": 82, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Jean-Carles Grelier portant cr\u00e9ation du cadre d'emploi des personnels de sant\u00e9 des services d\u2019incendie et de secours (841 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a0994-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0994/AN/82", "date": "2025-03-06", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement permet aux infirmiers de b\u00e9n\u00e9ficier d'une d\u00e9l\u00e9gation de t\u00e2ches\u00a0concernant les soins d'urgence ; la m\u00e9decine de pr\u00e9vention ; l\u2019expertise, l\u2019enseignement et la recherche des services d\u2019incendie et de secours.\nAfin de veiller \u00e0 la qualit\u00e9 des soins, plusieurs comp\u00e9tences des m\u00e9decins ont vocation \u00e0 \u00eatre effectu\u00e9es par eux-m\u00eames. Il en va ainsi des actes m\u00e9dicaux de diagnostic et de soins ; de la m\u00e9decine d'aptitude ; des missions de direction, d'encadrement, de mise en oeuvre, d'\u00e9valuation ou de conseil. Ainsi, cet amendement emp\u00eache \u00e9galement la possibilit\u00e9 offerte aux m\u00e9decins de d\u00e9l\u00e9guer aux infirmiers les t\u00e2ches de gestion qu'impliquent les fonctions de m\u00e9decin."}