{"id": 11, "name": "Texte de la commission sur le projet de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, portant diverses dispositions d\u2019adaptation au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re \u00e9conomique, financi\u00e8re, environnementale, \u00e9nerg\u00e9tique, de transport, de sant\u00e9 et de circulation des personnes (n\u00b0529)., n\u00b0\u00a0631-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0631/AN/11", "date": "2024-12-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Daniel", "last_name": "Grenon", "party": "Non inscrit"}], "summary": "Cet article autorise l\u2019organisation d\u2019appels d\u2019offres permettant de d\u00e9passer les objectifs fix\u00e9s par la Programmation Pluriannuelle de l\u2019\u00c9nergie (PPE) en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables.\nCette disposition n\u2019est pas souhaitable car elle introduit une d\u00e9rive dangereuse dans la planification \u00e9nerg\u00e9tique nationale, en ouvrant la voie \u00e0 une expansion non ma\u00eetris\u00e9e, notamment de l\u2019\u00e9olien.\nLes \u00e9oliennes d\u00e9truisent la biodiversit\u00e9 aussi bien \u00e0 une \u00e9chelle locale qu\u2019au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res du fait notamment de la d\u00e9forestation qu\u2019elles provoquent en Amazonie dans la fabrication de leurs palmes. Leur remplacement n\u00e9cessite toujours plus de mat\u00e9riaux alors que leurs tailles ne cessent d\u2019augmenter.\nCes derni\u00e8res ne fonctionnent de plus que par intermittence et ne peuvent produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lorsque la vitesse du vent est inf\u00e9rieure \u00e0 15 km par heure. De ce fait, il reste n\u00e9cessaire de continuer \u00e0 recourir \u00e0 des sources d\u2019approvisionnement permettant une production constante comme le nucl\u00e9aire entre autres.\nLes \u00e9oliennes sont \u00e9galement dot\u00e9es d\u2019une faible dur\u00e9e de fonctionnement\u00a0allant de 20 \u00e0 25 ans pour les \u00e9oliennes terrestres et de 20 \u00e0 30 ans pour les \u00e9oliennes maritimes.\nEnfin, alors qu\u2019elles sont financ\u00e9es au frais du consommateur par une taxe\u00a0: la contribution au service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, en augmentation de 650 % depuis sa cr\u00e9ation en 2003, elles imposent \u00e0 ces derniers des nuisances aussi bien visuelles pour nos concitoyens bien souvent exclus des discussions\nAlors que notre pays b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 d\u2019une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 sa production nucl\u00e9aire, un d\u00e9veloppement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 des \u00e9oliennes n\u2019est pas pertinent.\nCet amendement vise donc la suppression de cet article."}