{"id": 21, "name": "Texte de la commission sur le projet de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, portant diverses dispositions d\u2019adaptation au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re \u00e9conomique, financi\u00e8re, environnementale, \u00e9nerg\u00e9tique, de transport, de sant\u00e9 et de circulation des personnes (n\u00b0529)., n\u00b0\u00a0631-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0631/AN/21", "date": "2024-12-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 renforcer les crit\u00e8res d'\u00e9lligibilit\u00e9 au dispositif \"Jeunes Entreprises Innovantes\", pour ces PME aux avantages fiscaux et sociaux hors-normes... Sans r\u00e9elles contre-parties sociales et environnementales !\nLe sujet que nous soulevons ici est encore celui du fl\u00e9chage des aides. Le l\u00e9gislateur a appel\u00e9 \"jeunes entreprises innovantes\" toute soci\u00e9t\u00e9 de moins de 8 ans qui \"soit r\u00e9alise des d\u00e9penses de recherche repr\u00e9sentant au moins 20 % de leurs charges, soit a pour activit\u00e9 principale la valorisation des travaux de recherche auxquels leurs dirigeants ou associ\u00e9s ont particip\u00e9, soit r\u00e9alise des d\u00e9penses de recherche repr\u00e9sentant entre 5 % et 15 % de leurs charges.\"\nNous sommes \u00e9videmment pour un soutien massif \u00e0 la recherche en France. Mais une s\u00e9rie d'assouplissements suppl\u00e9mentaires viennent rendre arbitraire la notion \"d'innovation\", caract\u00e9risant et rendant \u00e9ligible pl\u00e9thore d'entreprises priv\u00e9es sans distinction. Les avantages sont les suivants : exon\u00e9ration d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et sur le revenu, d'imp\u00f4t sur les plus-values ou sur la cession de parts d'actions, mais aussi, selon les communes, de taxe fonci\u00e8re, de CFE et de CVA... Et m\u00eame l'exon\u00e9ration des cotisations-employeur, supprim\u00e9es dans la premi\u00e8re version du PLFSS, reviennent par voie d'amendement au S\u00e9nat. Sans compter le cumul possible avec le Cr\u00e9dit Imp\u00f4t Recherche... En outre, le caract\u00e8re \"innovant\" des activit\u00e9s de ces entreprises est pr\u00e9cis\u00e9 dans la loi, de mani\u00e8re floue et permissive : on y \u00e9voque des \"proc\u00e9d\u00e9s sensiblement am\u00e9lior\u00e9s\", ou le fait que l'activit\u00e9 de ces jeunes entreprises seulement \"susceptibles\" d'\u00eatre innovantes. L\u00e0 encore, toujours plus de cadeaux : ces seuls param\u00e8tres ouvrent non-seulement droit \u00e0 l'appelation JEI, mais aussi aux \"partenariats innovants : ces d\u00e9rogations au droit permettant d\u2019avantages dans l\u2019attribution de march\u00e9s publics.\nCet article 6 est justement un r\u00e9trop\u00e9dalage du Gouvernement. Il se plie \u00e0 la recommandation du Conseil d'\u00c9tat, alertant sur la non-conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en : les am\u00e9liorations de m\u00e9thodes organisationnelles, de produit, de service ou de proc\u00e9d\u00e9 \u00ab ne permettent pas \u00e0 un \u00c9tat membre de qualifier d\u2019innovantes, par principe et sans exception, toutes les prestations r\u00e9alis\u00e9es par les entreprises de cr\u00e9ation r\u00e9cente \u00bb, pour citer son avis.\nSi la Macronie veut payer les entreprises pour innover, autant recruter des chercheurs directement au sein d'un grand service public de la recherche ! Quand bien m\u00eame, admettons cette myriade de cadeaux \u00e0 l'entreprise innovante : pour quoi faire ? \u00c0 quels grands enjeux ces entreprises se proposent-elles de r\u00e9pondre ? Il faut que notre pays suive une feuille de route et un soutien \u00e0 une planification coh\u00e9rente et adapt\u00e9e aux d\u00e9fis de notre temps. Rappelons que, sans cadrage humaniste de la recherche, l'innovation stricto sensu peut caract\u00e9riser un proc\u00e9d\u00e9 d'am\u00e9lioration de la fabrication de bombes plus efficaces et plus meurtri\u00e8res...\nEn toute hypoth\u00e8se, nous exigeons ici l'inscription dans le marbre d'engagements socio-\u00e9conomiques et environnementaux pour b\u00e9n\u00e9ficier de ces aides massives. C'est pourquoi nous proposons, plut\u00f4t que de supprimer la derni\u00e8re phrase du second alin\u00e9a de l\u2019article L. 2172\u20113 du code de la commande publique, de la r\u00e9introduire et de la compl\u00e9ter comme suit : \"sont consid\u00e9r\u00e9s comme innovants tous les travaux, les fournitures ou les services propos\u00e9s par les jeunes entreprises d\u00e9finies \u00e0 l'article 44 sexies-0 A du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts : celles-ci, pour b\u00e9n\u00e9ficier du statut et de ses avantages inh\u00e9rents, doivent se proposer de d\u00e9velopper des solutions qui tendent vers le progr\u00e8s humain et l'innovation sociale, la sauvegarde du vivant et la bifurcation \u00e9cologique, les sciences et les techniques contribuant \u00e0 la souverainet\u00e9 industrielle de la France, ou toute innovation se proposant de r\u00e9pondre aux imp\u00e9ratifs socio-\u00e9conomiques ou environnementaux.\u201d"}