{"id": 57, "name": "Texte de la commission sur le projet de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, portant diverses dispositions d\u2019adaptation au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re \u00e9conomique, financi\u00e8re, environnementale, \u00e9nerg\u00e9tique, de transport, de sant\u00e9 et de circulation des personnes (n\u00b0529)., n\u00b0\u00a0631-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0631/AN/57", "date": "2024-12-05", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 conditionner l\u2019octroi des aides publiques accord\u00e9es aux entreprises dans le cadre de la mission \u00ab\u00a0Investir pour la France de 2030\u00a0\u00bb \u00e0 la publication des informations de durabilit\u00e9 d\u00e9finies par la directive Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) dans une section distincte de leurs rapports de gestion.\nDe plus, lorsque le changement climatique constitue un enjeu significatif pour les activit\u00e9s de l\u2019entreprise, ce qui sera g\u00e9n\u00e9ralement le cas pour les grandes entreprises, les ETI et les PME, celles-ci devront publier les informations requises par la norme ESRS E1 ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, conform\u00e9ment \u00e0 la CSRD, prouver que le changement climatique n\u2019est pas un enjeu mat\u00e9riel pour leurs activit\u00e9s. En effet, la norme ESRS E1 inverse la charge de la preuve\u00a0par rapport aux autres normes ESRS. En effet, conform\u00e9ment au r\u00e8glement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 (UE) 2023/2772 de la commission du 31 juillet 2023 compl\u00e9tant la directive 2013/34/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil en ce qui concerne les normes d\u2019information en mati\u00e8re de durabilit\u00e9 si l\u2019entreprise conclut que le changement climatique n\u2019est pas un th\u00e8me important et que, par cons\u00e9quent, elle omet de publier toutes les informations prescrites par ESRS E1\u00a0Changement climatique, elle doit publier une explication d\u00e9taill\u00e9e des conclusions de son \u00e9valuation de l\u2019importance\u00a0au regard du changement climatique en y incluant une analyse prospective des conditions qui pourraient l\u2019amener \u00e0 conclure \u00e0 l\u2019avenir que le changement climatique est un th\u00e8me important.\nPour m\u00e9moire, l\u2019ESRS E1 d\u00e9crit les exigences de la CSRD concernant les deux aspects du\u00a0changement climatique\u00a0: quel est l\u2019impact de l\u2019entreprise sur le climat et quelle est sa strat\u00e9gie pour l\u2019att\u00e9nuer (att\u00e9nuation au changement climatique)\u00a0? Quels sont les impacts du changement climatique sur l\u2019entreprise et quelle est sa strat\u00e9gie pour s\u2019y adapter\u00a0(adaptation au changement climatique)\u00a0? Les entreprises sont oblig\u00e9es de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences lorsque le changement climatique est consid\u00e9r\u00e9 comme mat\u00e9riel par l\u2019entreprise, ce qui est \u00e9videmment le cas pour les entreprises \u00e9nergo-intensives.\nAvec la CSRD, les entreprises devront aller plus loin, notamment en mati\u00e8re environnementale. Elles devront \u00e0 ce titre renseigner leur strat\u00e9gie en mati\u00e8re d\u2019eau et de d\u00e9chets, domaines pour lesquels il y a actuellement peu d\u2019informations. De plus, elles devront d\u00e9tailler leur impact sur la biodiversit\u00e9. Notre amendement s\u2019inscrit dans l\u2019objectif de la CSRD d\u2019am\u00e9liorer la disponibilit\u00e9 et la qualit\u00e9 des donn\u00e9es rendues publiques relatives aux entreprises.\nCet amendement concerne les entreprises qui sont tenues, \u00e0 partir du 1er janvier 2025, de publier des informations en mati\u00e8re de durabilit\u00e9, et ce afin de les encourager \u00e0 respecter leurs nouvelles obligations. Ici l\u2019objectif est donc de cr\u00e9er un levier incitatif pour la publication de ces donn\u00e9es, en conditionnant les subventions publiques \u00e0 leur transparence.\nCar en effet, bien que la directive europ\u00e9enne CSRD\u00a0ait \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e en droit fran\u00e7ais par l\u2019ordonnance 2023\u20111142 du 6\u201112\u20112023 (JO du 7\u201112), les sanctions pr\u00e9vues en cas d\u2019une mauvaise application de la\u00a0CSRD peuvent parfois manquer de dissuasion, comme l\u2019illustre tr\u00e8s bien l\u2019exemple du bilan GES.\u00a0Ainsi, subordonner les aides publiques \u00e0 la publication de ces donn\u00e9es semble \u00eatre un outil simple et efficace \u00e0 mettre en place pour renforcer l\u2019application de la loi.\n"}