{"id": 12, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Lo\u00efc Kervran et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 faire ex\u00e9cuter les peines d'emprisonnement ferme (374)., n\u00b0\u00a01187-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1187/AN/12", "date": "2025-03-28", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, le groupe LFI-NFP souhaite rehausser les seuils d\u2019am\u00e9nagement des peines d\u2019emprisonnement ab initio, en portant \u00e0 un an le seuil pour un am\u00e9nagement obligatoire et \u00e0 deux ans pour un am\u00e9nagement quasi obligatoire.\nIssu du bloc peines de 2019, l\u2019article 132-25 du code p\u00e9nal r\u00e9git actuellement le r\u00e9gime des am\u00e9nagements ab initio (prononc\u00e9s \u00e0 l\u2019audience par le tribunal) en pr\u00e9voyant :-L\u2019am\u00e9nagement obligatoire, sauf impossibilit\u00e9 r\u00e9sultant de la personnalit\u00e9 ou de la situation du condamn\u00e9, des peines d\u2019emprisonnement ferme inf\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 6 mois-L\u2019am\u00e9nagement de principe par le tribunal des peines d\u2019emprisonnement ferme sup\u00e9rieures \u00e0 6 mois et inf\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 12 mois-Le possible maintien en d\u00e9tention de la personne le temps que l\u2019am\u00e9nagement de peine soit mis en place.\nCet article est en corr\u00e9lation avec article 464-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui pr\u00e9voit notamment qu\u2019en cas d\u2019information insuffisante sur la situation du mis en cause, le tribunal peut renvoyer le dossier au juge d\u2019application des peines afin qu\u2019il d\u00e9termine l\u2019am\u00e9nagement le plus ad\u00e9quat.\nTout en supprimant l\u2019obligation de prononcer des am\u00e9nagements de peine ab initio, la proposition deloi r\u00e9instaure des crit\u00e8res restrictifs conditionnant l\u2019octroi de ces am\u00e9nagements de peine.\nCes sont \u00e9minemment plus restrictifs que ceux fix\u00e9s par l'article 707 du m\u00eame code qui est l'article fondateur sur l'ex\u00e9cution de la peine et qui, pour m\u00e9moire, pr\u00e9voit non seulement, que les peines doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es, mais \u00e9galement que l'emprisonnement vise \u00e0 pr\u00e9parer la r\u00e9insertion, de sorte que les personnes incarc\u00e9r\u00e9es doivent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un am\u00e9nagement de peine chaque fois que cela est possible.\nEn cons\u00e9quence, \u00e0 rebours du postulat pos\u00e9 par la proposition de loi et de ses cons\u00e9quences concr\u00e8tes, il ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, comme le fait cette proposition que l\u2019am\u00e9nagement de peine est une faveur qui devrait \u00eatre offerte aux plus m\u00e9ritants. Au contraire, l\u2019am\u00e9nagement de peine n\u2019est qu\u2019une modalit\u00e9 d\u2019ex\u00e9cution de la peine qui s\u2019adapte \u00e0 la personnalit\u00e9 du condamn\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de son \u00e9volution. L'am\u00e9nagement consiste pr\u00e9cis\u00e9ment en la mise en \u0153uvre du principe de l\u2019individualisation de la peine.\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, cette r\u00e9forme est ainsi de nature \u00e0 augmenter encore plus le nombre d\u2019incarc\u00e9rations. Avec cet article, il existe un fort risque de report du prononc\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement ab initio \u00e0 des peines d\u2019emprisonnement s\u00e8ches avec incarc\u00e9ration imm\u00e9diate.\nLa r\u00e9forme de 2019 sur les am\u00e9nagements ab initio est particuli\u00e8rement r\u00e9cente, avec une entr\u00e9e en vigueur en 2025. Sa remise en cause, si elle peut \u00e9videmment \u00eatre envisag\u00e9e, doit \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de r\u00e9elles \u00e9tudes sur sa mise en pratique par les tribunaux.\nNous proposons donc de r\u00e9\u00e9crire cet article qui viendrait bousculer le syst\u00e8me existant sans s\u2019appuyer sur des \u00e9tudes de pratiques, et sans contextualisation et prise en compte de l\u2019\u00e9tat de la connaissance en la mati\u00e8re."}