{"id": 38, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Lo\u00efc Kervran et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 faire ex\u00e9cuter les peines d'emprisonnement ferme (374)., n\u00b0\u00a01187-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1187/AN/38", "date": "2025-03-31", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sylvie", "last_name": "Josserand", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Allisio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Ballard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Barth\u00e8s", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Bilde", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jorys", "last_name": "Bovet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Clavet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "de Fleurian", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Delannoy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Dragon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Dutremble", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Falcon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gabarron", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Galzy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Girard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Goulet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Guiniot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Timoth\u00e9e", "last_name": "Houssin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Humbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Tiffany", "last_name": "Joncour", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Lavalette", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Le Pen", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nadine", "last_name": "Lechon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Gis\u00e8le", "last_name": "Lelouis", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Loubet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Markowsky", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Meizonnet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Rivi\u00e8re", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie-Laurence", "last_name": "Roy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Sabatou", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Schreck", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tach\u00e9 de la Pagerie", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Micha\u00ebl", "last_name": "Taverne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Weber", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser que la dur\u00e9e de la peine d\u2019emprisonnement inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 deux ans, objet de la mesure d\u2019am\u00e9nagement, s\u2019appr\u00e9cie non seulement au regard de la peine prononc\u00e9e par la juridiction de jugement, mais aussi en tenant compte de la r\u00e9vocation d\u2019un sursis qui assortissait une pr\u00e9c\u00e9dente condamnation.Il est des cas o\u00f9 la peine prononc\u00e9e, cumul\u00e9e avec le sursis r\u00e9voqu\u00e9, n\u2019exc\u00e8de pas deux ann\u00e9es.Ainsi, la juridiction de jugement pourra d\u00e9cider de l\u2019am\u00e9nagement de chacune des deux peines, la peine ferme prononc\u00e9e et la peine assortie du sursis r\u00e9voqu\u00e9, d\u00e8s lors que la dur\u00e9e cumul\u00e9e est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 deux ans.Cette pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire, d\u00e8s lors que les dispositions de l\u2019article D.48-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui pr\u00e9voient que la dur\u00e9e de la peine d\u2019emprisonnement s\u2019appr\u00e9cie notamment en tenant compte de la dur\u00e9e du sursis r\u00e9voqu\u00e9, ne trouvent \u00e0 s\u2019appliquer qu\u2019aux seuils de six mois ou un an d'emprisonnement pr\u00e9vus en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement de peine."}