{"id": 117, "name": "Texte de la commission sur le projet de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, d'urgence pour Mayotte (n\u00b0772)., n\u00b0\u00a0775-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0775/AN/117", "date": "2025-01-16", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Max", "last_name": "Mathiasin", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Bataille", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Castellani", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Salvatore", "last_name": "Castiglione", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Paul-Andr\u00e9", "last_name": "Colombani", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "de Courson", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "de P\u00e9lichy", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Martine", "last_name": "Froger", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Lenormand", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Mazaury", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Molac", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Naegelen", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Panifous", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Sanquer", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Serva", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "David", "last_name": "Taupiac", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Youssouffa", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Cetamendement d'appelvise \u00e0 clarifier l'objet de l'article 17 du pr\u00e9sent projet de loi.\nLes auteurs de cet amendement tiennent \u00e0 s'assurer que l'article permet bien de suspendre l'obligation faite aux comptables publics de proc\u00e9der au recouvrement automatique des cr\u00e9ances fiscales. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, il\u00a0  au contribuable mahorais voyant ses revenus en baisse suite au cyclone Chido, de suspendre le remboursement de ses dettes.\nIls s'interrogent en outre sur la r\u00e9daction actuelle: permet-elle\u00a0d'octroyer\u00a0un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'administration (allant du\u00a031 mars 2025 au 31 d\u00e9cembre 2025, selon l'option retenue)\u00a0pour recouvrir des cr\u00e9ances qui seraient arriv\u00e9s \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en l'absence de mesure?"}