{"id": 308, "name": "Texte de la commission sur le projet de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, d'urgence pour Mayotte (n\u00b0772)., n\u00b0\u00a0775-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0775/AN/308", "date": "2025-01-20", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Estelle", "last_name": "Youssouffa", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Le pr\u00e9sent sous-amendement vise \u00e0 maintenir la d\u00e9finition de la part pr\u00e9f\u00e9rentielle pouvant \u00eatre attribu\u00e9e aux op\u00e9rateurs \u00e9conomiques mahorais dans l'ex\u00e9cution des march\u00e9s publics pass\u00e9s dans le cadre d\u00e9rogatoire d\u00e9fini par l'article 11 du projet de loi. \u00c0 cet effet, il propose de supprimer, dans l'amendement n\u00b0\u00a0288 du Gouvernement, le crit\u00e8re du montant estim\u00e9. Cette pr\u00e9cision ne figure pas en effet dans des dispositions portant une d\u00e9rogation similaire au droit de la commande publique, telles que notamment l'article 73 de loi n\u00b0\u00a02017-256 du 28 f\u00e9vrier 2017 de programmation relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle outre-mer et portant autres dispositions en mati\u00e8re sociale et \u00e9conomique, ainsi qu'avec plusieurs articles du code de la commande publique permettant l'attribution aux PME d'une part minimale dans l'ex\u00e9cution des march\u00e9s publics de partenariat et de certains march\u00e9s globaux."}