{"id": 52, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Guillaume Kasbarian et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 simplifier l'ouverture des d\u00e9bits de boisson en zone rurale (904 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01026-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1026/AN/52", "date": "2025-03-06", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Bergantz", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Genevi\u00e8ve", "last_name": "Darrieussecq", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marina", "last_name": "Ferrari", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "L\u2019amendement s\u2019inscrit dans l\u2019objectif de la proposition de loi visant\u00a0\u00e0 stimuler l\u2019ouverture de lieux de vie et de socialisation en milieu rural.\nIl permet de l\u2019adapter aux cas de communes disposant d\u00e9j\u00e0 d\u2019un \u00e9tablissement de 4e cat\u00e9gorie dont la localisation g\u00e9ographique, notamment en p\u00e9riph\u00e9rie de la commune, ne permet pas de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019objectif d\u2019attractivit\u00e9 et de dynamisation des centres-bourgs et partant, de la commune. Une activit\u00e9 commerciale aussi \u00e9quilibr\u00e9e que possible sur l\u2019ensemble de la commune s\u2019av\u00e8re donc indispensable dans l\u2019appr\u00e9ciation de l\u2019octroi de licence IV.\nLa jurisprudence administrative d\u00e9finit un centre bourg comme ce qui \u00ab\u00a0correspond \u00e0 son centre g\u00e9ographique ou \u00e0 son coeur historique et ne peut s'entendre uniquement comme le lieu o\u00f9 se concentrent ses activit\u00e9s commerciales\u00a0\u00bb \u2013 sur le fondement de l'article L750-1-1 du Code de commerce et de l'article 4 d\u00e9cret du 15 mai 2015.\nLes centres-bourgs sont des lieux de vie essentiel \u00e0 nos communes et nous devons promouvoir leur d\u00e9veloppement au risque de les voir se d\u00e9serter\u00a0encore davantage.\n"}