{"id": 24, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de Mme Nicole Le Peih et plusieurs de ses coll\u00e8gues relative \u00e0 l\u2019exercice de la d\u00e9mocratie agricole (584)., n\u00b0\u00a0713-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0713/AN/24", "date": "2025-01-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Dans le cadre des \u00e9lections des chambres d\u2019agriculture, un d\u00e9compte des voix \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du canton pourrait r\u00e9pondre \u00e0 un besoin de coh\u00e9rence territoriale. Il serait utile pour l\u2019adaptation des politiques publiques (notamment celles des intercommunalit\u00e9s ou agglom\u00e9rations).\nDe m\u00eame, les pratiques agricoles et notamment la taille des exploitations sont diff\u00e9rentes entre les diff\u00e9rentes parties du d\u00e9partement. Un comptage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du canton permettrait ainsi de gagner en lisibilit\u00e9.\nEnfin, nous sommes convaincus qu\u2019une \u00e9lection au plus pr\u00e8s des actifs agricoles aurait un impact positif sur le taux de participation et la vitalit\u00e9 de la vie d\u00e9mocratique.\n"}