{"id": 4, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de Mme Nicole Le Peih et plusieurs de ses coll\u00e8gues relative \u00e0 l\u2019exercice de la d\u00e9mocratie agricole (584)., n\u00b0\u00a0713-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0713/AN/4", "date": "2025-01-16", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Il s\u2019agit d\u2019un amendement d\u2019appel invitant le Gouvernement \u00e0 envisager la cr\u00e9ation d\u2019un coll\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile organis\u00e9e, comprenant des repr\u00e9sentants d\u2019associations agr\u00e9\u00e9es de protection de l\u2019environnement, d\u2019associations agr\u00e9\u00e9es de d\u00e9fense des consommateurs, ainsi que des \u00e9lus locaux.Actuellement, les chambres peuvent d\u00e9signer des membres associ\u00e9s \u00e0 titre consultatif, mais ces m\u00e9canismes restent insuffisants pour garantir une repr\u00e9sentation effective de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Il est par cons\u00e9quent propos\u00e9 par cet amendement d\u2019aller plus loin dans cette entreprise en effectuant une\u00a0transformation\u00a0profonde de la gouvernance des chambres d'agriculture.Cette r\u00e9forme r\u00e9pond \u00e0 une demande croissante d\u2019ouverture des chambres d\u2019agriculture, exprim\u00e9e tant par des associations environnementales et de consommateurs que par des \u00e9lus et recommand\u00e9e par nombre de rapports pr\u00e9sent\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es :En 2020 d'abord, un rapport parlementaire de la mission d\u2019information commune relative aux chambres d\u2019agriculture et \u00e0 leur financement appelait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9flexion sur l'ouverture des chambres d'agriculture \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 lancer une r\u00e9flexion relative \u00e0 l'ajustement de la composition des coll\u00e8ges. Une proposition reprise l\u2019ann\u00e9e suivante par la Cour des Comptes, qui en 2021 dans son rapport public annuel proposait elle aussi d\u2019ouvrir les instances agricoles \u00e0 d'autres membres que les agriculteurs. Plus r\u00e9cemment, r\u00e9seau \u00ab\u00a0Le Lierre\u00a0\u00bb \u00e9voquait \u00e0 son tour dans une note sur le choc de gouvernance dans l'agriculture et l'alimentation des propositions similaires.En int\u00e9grant davantage la soci\u00e9t\u00e9 civile organis\u00e9e, cet amendement vise \u00e0 renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 des chambres d\u2019agriculture et \u00e0 garantir une prise en compte plus large des enjeux environnementaux, sociaux et \u00e9conomiques dans les d\u00e9cisions qui concernent l\u2019agriculture et l\u2019alimentation. C\u2019est ainsi que ces instances pourront pleinement jouer leur r\u00f4le d\u2019acteur de gouvernance au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral."}