{"id": 5, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de Mme Nicole Le Peih et plusieurs de ses coll\u00e8gues relative \u00e0 l\u2019exercice de la d\u00e9mocratie agricole (584)., n\u00b0\u00a0713-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0713/AN/5", "date": "2025-01-16", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "L\u2019objet de cet amendement est d\u2019appeler \u00e0 l'instauration de la parit\u00e9 effective dans la gouvernance des chambres d\u2019agriculture.\nActuellement, les coll\u00e8ges des chambres d\u2019agriculture sont compos\u00e9s de trois membres, dont au moins un de chaque genre, sauf en cas d\u2019\u00ab\u00a0impossibilit\u00e9\u00a0\u00bb, laquelle peut r\u00e9sulter soit du nombre limit\u00e9 de si\u00e8ges \u00e0 pourvoir, soit des conditions d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 aux chambres r\u00e9gionales.\nPremi\u00e8rement, cette notion d\u2019\u00ab\u00a0impossibilit\u00e9\u00a0\u00bb, insuffisamment encadr\u00e9e, ouvre la voie \u00e0 des situations o\u00f9 un genre peut se retrouver totalement absent de nombreux coll\u00e8ges. Deuxi\u00e8mement, il demeure possible de constituer des listes avec une seule femme, ce qui perp\u00e9tue une sous-repr\u00e9sentation des femmes au sein de ces instances.\nMalgr\u00e9 les avanc\u00e9es introduites par la r\u00e9forme de 2012, qui a permis l\u2019\u00e9lection de 1 100 femmes en 2013 (sur un total de 4 051 \u00e9lus) et vu trois femmes acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u2019une chambre d\u2019agriculture, les progr\u00e8s restent largement insuffisants. Lors des \u00e9lections de 2019, seules 8\u00a0% des pr\u00e9sidences \u00e9taient occup\u00e9es par des femmes, et dans les bureaux des chambres d\u2019agriculture, les femmes repr\u00e9sentent environ 17\u00a0% des membres. Ce pourcentage, bien qu\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s proportionnel \u00e0 la part de femmes dans la population agricole, demeure stagnant par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente mandature. Une intervention l\u00e9gislative est indispensable pour redynamiser la f\u00e9minisation des chambres et acc\u00e9l\u00e9rer cette \u00e9volution.\nLe rapport de la mission commune d\u2019information sur les chambres d\u2019agriculture et leur financement, enregistr\u00e9 le 16 d\u00e9cembre 2020, soulignait cette carence et appelait \u00e0 \u00ab\u00a0rendre les bureaux des chambres d\u2019agriculture plus respectueux de l\u2019exigence de parit\u00e9\u00a0\u00bb.\nLe pr\u00e9sent amendement propose ainsi, afin de se conforter aux exigences de l'article 45 de la Constitution, l'\u00e9tablissement d'un rapport visant l'application effective de la parit\u00e9 dans la composition des chambres d'agriculture et de leurs bureaux avec des mesures concr\u00e8tes pour garantir cette parit\u00e9 et notamment d'envisager les perspectives suivantes :- L'inscription \u00e0 l\u2019article L. 5117 du Code rural et de la p\u00eache maritime de l'obligation du respect de la parit\u00e9 pour les listes de candidats pr\u00e9sent\u00e9es par un m\u00eame syndicat agricole sur l'ensemble des coll\u00e8ges ;- Le respect d'une alternance stricte entre une candidate de sexe f\u00e9minin et un candidat de sexe masculin dans l'ordre d'ordonnancement des listes tel que propos\u00e9 pour la Mutualit\u00e9 Sociale Agricole \u00e0 l'Article 4 du pr\u00e9sent texte ;- L'ajout \u00e0 l\u2019article L. 5113 du code rural et de la p\u00eache maritime de la contribution\u00a0du respect de la parit\u00e9 dans les missions des chambres d'agriculture.Toutefois, une v\u00e9ritable f\u00e9minisation du monde agricole ne peut se limiter \u00e0 la gouvernance des chambres. Elle doit \u00e9galement s\u2019appuyer sur des mesures compl\u00e9mentaires, telles que\u00a0:\n- L\u2019adaptation des \u00e9quipements agricoles (par exemple, des tracteurs mieux dimensionn\u00e9s pour une plus grande diversit\u00e9 de morphologies)\u00a0;- L\u2019incitation des femmes \u00e0 poursuivre des \u00e9tudes dans les fili\u00e8res agricoles\u00a0;- La r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s salariales, les femmes percevant actuellement en moyenne 29\u00a0% de moins que leurs homologues masculins dans ce secteur."}