{"id": 24, "name": "Projet de loi pour 2024, n\u00b0\u00a0538", "url": "/dyn/17/amendements/0538/AN/24", "date": "2024-11-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Allisio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Ballard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Barth\u00e8s", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Bilde", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jorys", "last_name": "Bovet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Clavet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "de Fleurian", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Delannoy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Dragon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Dutremble", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Engrand", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Falcon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gabarron", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Galzy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Girard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Goulet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Guiniot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Timoth\u00e9e", "last_name": "Houssin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Humbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Tiffany", "last_name": "Joncour", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Josserand", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Lavalette", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Le Pen", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nadine", "last_name": "Lechon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Gis\u00e8le", "last_name": "Lelouis", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Loubet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Markowsky", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Meizonnet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Rivi\u00e8re", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie-Laurence", "last_name": "Roy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Sabatou", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Sanvert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Schreck", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tach\u00e9 de la Pagerie", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Micha\u00ebl", "last_name": "Taverne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Weber", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "La suppression de la redevance audiovisuelle, vot\u00e9e lors du PLF 2023, aurait \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable gain pour le contribuable si la perte de cette recette n\u2019\u00e9tait pas compens\u00e9e par une autre, \u00e0 savoir par une fraction de la TVA. Aussi, pour que cette abrogation ait du sens, la seule solution est la privatisation de la majeure partie de l\u2019audiovisuel public, ainsi que le r\u00e9clament les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement National.\nUne privatisation selon des crit\u00e8res pr\u00e9cis assurant son bon d\u00e9roulement, et la pr\u00e9servation de plusieurs \u00e9l\u00e9ments publics (Arte France, France M\u00e9dias Monde, l\u2019INA, certaines stations du groupe Radio France telles que France Culture et les antennes r\u00e9gionales France Bleu, une cha\u00eene publique de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 vocation r\u00e9gionale et le retour d\u2019une cha\u00eene t\u00e9l\u00e9 d\u00e9di\u00e9e aux Outre-mer) serait tout \u00e0 fait justifi\u00e9e dans une d\u00e9mocratie mature o\u00f9 l\u2019\u00c9tat n\u2019a pas \u00e0 avoir une telle mainmise sur autant de m\u00e9dias.\nUne telle privatisation permettrait d\u2019effectuer des \u00e9conomies substantielles pour les finances publiques. Ainsi, par cet amendement, il est propos\u00e9 de mat\u00e9rialiser ces \u00e9conomies en diminuant de 2,5 milliards l\u2019avance \u00e0 l\u2019audiovisuel public."}