{"id": 47, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. St\u00e9phane Travert et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et la comp\u00e9titivit\u00e9 du secteur agroalimentaire (954)., n\u00b0\u00a01104-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1104/AN/47", "date": "2025-03-13", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement du groupe Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 demander la publication d\u2019un rapport de l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) sur les marges brutes r\u00e9elles des distributeurs, d\u00e9taill\u00e9 par cat\u00e9gorie de produits alimentaires.\nAujourd\u2019hui, le rapport annuel de l\u2019Observatoire de la formation des prix et des marges (OFPM) pr\u00e9sente des chiffres qui ne refl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique des distributeurs. Selon ces donn\u00e9es, chaque ann\u00e9e, les marges nettes sur certains rayons alimentaires seraient tr\u00e8s faibles, voire n\u00e9gatives, comme le rayon boucherie (-2,2\u00a0\u20ac pour 100\u00a0\u20ac de chiffre d\u2019affaires en 2022) ou les produits laitiers (0,3\u00a0\u20ac). Pourtant, ces r\u00e9sultats paraissent incoh\u00e9rents avec les niveaux de rentabilit\u00e9 observ\u00e9s dans la grande distribution.\nEn effet, les distributeurs optimisent leur rentabilit\u00e9 en jouant sur les marges selon les produits\u00a0: certains servent de produits d\u2019appel pour attirer les consommateurs, tandis que d\u2019autres, notamment sur les produits du quotidien, subissent des marges bien plus \u00e9lev\u00e9es. Ce syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation des marges masque la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et emp\u00eache une juste r\u00e9partition de la valeur tout au long de la cha\u00eene alimentaire.\nDe plus, l\u2019OFPM montre que sur 100\u00a0\u20ac d\u00e9pens\u00e9s en alimentation par les consommateurs, seuls 6,4\u00a0\u20ac reviennent aux agriculteurs, contre 15,5\u00a0\u20ac pour la distribution. Ce d\u00e9s\u00e9quilibre illustre le faible retour de valeur pour les producteurs, alors m\u00eame qu\u2019ils assument la majorit\u00e9 des risques li\u00e9s \u00e0 la production.\nEnfin, la m\u00e9thodologie actuelle de l\u2019OFPM pose question. Elle comptabilise bien les charges sp\u00e9cifiques et communes aux rayons (loyer, personnel, publicit\u00e9...), mais ne prend en compte que les revenus li\u00e9s aux ventes de chaque rayon. Or, les distributeurs b\u00e9n\u00e9ficient aussi d\u2019autres sources de revenus, comme les loyers des espaces commerciaux ou les effets d\u2019attractivit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par certains produits d\u2019appel. Ces \u00e9l\u00e9ments, non int\u00e9gr\u00e9s aux calculs actuels, faussent l\u2019\u00e9valuation des marges r\u00e9elles.\nC\u2019est pourquoi nous demandons qu\u2019un organisme ind\u00e9pendant, dot\u00e9 d\u2019une expertise \u00e9conomique et financi\u00e8re, analyse en toute objectivit\u00e9 la formation des marges dans la distribution alimentaire. Un rapport de l\u2019IGF permettrait d\u2019apporter la transparence n\u00e9cessaire sur les marges r\u00e9elles des distributeurs et d\u2019\u00e9clairer les d\u00e9cisions des pouvoirs publics en faveur d\u2019une meilleure r\u00e9partition de la valeur au sein de la fili\u00e8re.\nCet amendement est issu d\u2019un \u00e9change avec la FNSEA."}