{"id": 47, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, pour un d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique consenti et une protection renforc\u00e9e des consommateurs contre les abus (n\u00b0561)., n\u00b0\u00a0996-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0996/AN/47", "date": "2025-03-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 tenir compte des r\u00e9serves exprim\u00e9es en commission sur l\u2019exception alimentaire que nous avons collectivement adopt\u00e9e. Afin de proposer une r\u00e9daction de compromis qui permette de maintenir cette exception importante pour la vie de nos villages et une partie de nos concitoyens notamment \u00e2g\u00e9s, nous proposons de restreindre le principe de l\u2019exception alimentaire aux seuls acteurs de la vente ou de la livraison \u00e0 domicile.\nL\u2019exasp\u00e9ration partag\u00e9e par de nombreux fran\u00e7ais contre le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique ne vise pas la vente ou livraison alimentaire \u00e0 domicile qu\u2019il convient de pr\u00e9server.\nL\u2019interdiction de prospection commerciale t\u00e9l\u00e9phonique pour ces acteurs risque de faire dispara\u00eetre une activit\u00e9 essentielle pour les territoires ruraux consistant \u00e0 proposer de livrer des produits alimentaires, notamment surgel\u00e9s, dans l\u2019ensemble du territoire et particuli\u00e8rement aux habitants des zones rurales.\n\u00c0 titre d\u2019exemple, le groupe Argel, acteur majeur de la vente et de la livraison de produits alimentaires, exerce son activit\u00e9 de service principalement aupr\u00e8s de clients vivant \u00e0 90\u00a0% en zone rurale et \u00e9loign\u00e9e des commerces. Leur client\u00e8le, majoritairement \u00e2g\u00e9e, confront\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s de mobilit\u00e9 et \u00e0 une ma\u00eetrise limit\u00e9e de l\u2019outil num\u00e9rique, s\u2019appuie sur ce service comme moyen d\u2019acc\u00e8s de proximit\u00e9 aux courses alimentaires. La remise en cause de son mod\u00e8le \u00e9conomique menacerait non seulement 800 emplois directs, dont 300 t\u00e9l\u00e9op\u00e9rateurs et 300 livreurs, mais fragiliserait \u00e9galement l\u2019ensemble de sa cha\u00eene de fournisseurs.\nAlors qu\u2019une large partie de la population souffre encore de la fracture num\u00e9rique, les entreprises op\u00e9rant dans ce secteur doivent n\u00e9cessairement faire appel \u00e0 la prospection t\u00e9l\u00e9phonique pour renouveler leur client\u00e8le. Un autre mod\u00e8le est impossible \u00e0 mettre en place \u00e0 court terme. C\u2019est pourquoi, il convient d\u2019appliquer \u00ab\u00a0l\u2019exception alimentaire\u00a0\u00bb aux acteurs de la vente et de la livraison \u00e0 domicile, afin de les pr\u00e9server de l\u2019interdiction absolue du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le groupe coop\u00e9ratif Even, ainsi qu\u2019avec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s de la CFDT Agri-Agro."}