{"id": 126, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, portant transposition des accords nationaux interprofessionnels en faveur de l\u2019emploi des salari\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9s et relatif \u00e0 l\u2019\u00e9volution du dialogue social (n\u00b01526)., n\u00b0\u00a01617-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1617/AN/126", "date": "2025-07-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Le 10 avril 2025, le Gouvernement a invit\u00e9 les partenaires sociaux \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations qui avaient pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es sur le fondement du document d\u2019orientation du 22 novembre 2023 en mati\u00e8re de transitions professionnelles des actifs qu\u2019elles soient internes ou externes \u00e0 l\u2019entreprise.\u00a0 De plus, il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux partenaires sociaux de r\u00e9former les dispositifs existants afin de les rendre plus incitatifs et plus lisibles pour les actifs comme pour les employeurs.\n\nUn accord national interprofessionnel (ANI) a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juin 2025 par les organisations professionnelles d\u2019employeurs (MEDEF, CPME, U2P) et quatre des cinq organisations syndicales de salari\u00e9s (CFDT, FO, CFTC, CFE-CGC) repr\u00e9sentatives au niveau national et interprofessionnel.\n\nParmi les objectifs de cet accord, figure la mise en place d\u2019un nouveau dispositif de reconversion professionnelle pour faciliter les transitions professionnelles externes et internes des salari\u00e9s. Ce nouveau dispositif, qui se veut plus simple et plus efficace, fusionne les dispositifs de Transitions collectives et de reconversion et promotion par l\u2019alternance (Pro-A).\n\nLe pr\u00e9sent amendement transpose ainsi les articles 4.3 et 4.4 de l\u2019accord afin de permettre aux salari\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un dispositif de reconversion professionnelle simplifi\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019entreprise. Ce dispositif, d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0p\u00e9riode de reconversion\u00a0\u00bb, est financ\u00e9 par l\u2019op\u00e9rateur de comp\u00e9tences et vise l\u2019obtention d\u2019une certification professionnelle, d\u2019un certificat de qualification professionnelle ou d\u2019un ou plusieurs blocs de comp\u00e9tences. Le salari\u00e9 peut dans ce cadre mobiliser son CPF dans la limite de 50% des droits inscrits en cas de reconversion interne et 100% en cas de reconversion externe.\n\nDans le cadre de ce parcours, le salari\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019actions de formation. Il peut \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier de l'acquisition d'un savoir-faire par l'exercice d\u2019une activit\u00e9 en entreprise. La reconversion peut \u00eatre mise en \u0153uvre soit au sein de l\u2019entreprise (reconversion interne), soit dans une autre entreprise (reconversion externe).\n\nDans les deux cas, un accord \u00e9crit est n\u00e9cessaire afin notamment d\u2019organiser les modalit\u00e9s de la p\u00e9riode de reconversion, notamment la dur\u00e9e. Lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une reconversion externe \u00e0 l\u2019entreprise, le salari\u00e9 identifie une entreprise d\u2019accueil, son contrat de travail avec l\u2019entreprise initiale est suspendu et un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou ind\u00e9termin\u00e9e est conclu avec l\u2019entreprise d\u2019accueil. Le salari\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de retour dans son entreprise initiale pendant la dur\u00e9e de sa p\u00e9riode d\u2019essai. A l\u2019issue, son contrat de travail est rompu s\u2019il ne souhaite pas r\u00e9int\u00e9grer son entreprise d\u2019accueil dans le cadre d\u2019une rupture conventionnelle individuelle.\n\nUn accord de branche peut pr\u00e9voir les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre des p\u00e9riodes de reconversion, mais il ne conditionne pas la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du dispositif.\n\nLes entreprises de 300 salari\u00e9s et plus doivent disposer d\u2019un accord collectif conclu \u00e0 leur niveau pour y recourir, tandis que pour les entreprises entre 50 et 299 salari\u00e9s, il sera possible de se fonder sur une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de l\u2019employeur en cas d\u2019\u00e9chec de la n\u00e9gociation pr\u00e9alable. Pour les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s, le dispositif pourra \u00eatre mis en place par d\u00e9cision unilat\u00e9rale sans obligation de n\u00e9gociation pr\u00e9alable.\n"}