{"id": 15, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/15", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Les travaux qui permettent de remplir les crit\u00e8res d\u2019un logement d\u00e9cent, notamment les travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique du logement (isolation, chaudi\u00e8re\u2026), font partie des travaux autoris\u00e9s en cours de bail et la loi pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire de r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019encontre des locataires qui refuseraient ces travaux, avec pour sanctions possibles\u00a0une condamnation sous astreinte \u00e0 obtemp\u00e9rer, le versements de dommages et int\u00e9r\u00eats et \u00e9ventuellement la r\u00e9siliation judiciaire du bail. D\u00e8s lors qu'un locataire ne peut faire obstacle \u00e0 l'ex\u00e9cution de travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, l'hypoth\u00e8se soulev\u00e9e par l'alin\u00e9a 7 appara\u00eet superf\u00e9tatoire. Nous proposons en cons\u00e9quence la suppression de cet alin\u00e9a."}