{"id": 16, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/16", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement propose de pr\u00e9ciser que, pour que l'obligation de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique soit r\u00e9put\u00e9e satisfaite, la d\u00e9lib\u00e9ration de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des copropri\u00e9taires devra fixer un d\u00e9lai raisonnable d'ex\u00e9cution qui ne peut \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 trois ans, d\u00e9lai que nous jugeons suffisant pour que tous les fonds de travaux aient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par les copropri\u00e9taires et per\u00e7us par le syndic."}