{"id": 24, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/24", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 lib\u00e9rer les propri\u00e9taires bailleurs de l'interdiction de mise en location d'un logement consid\u00e9r\u00e9 comme ind\u00e9cent du point de vue de sa performance \u00e9nerg\u00e9tique, d\u00e8s lors que ledit logement est situ\u00e9 dans un immeuble relevant du statut de la copropri\u00e9t\u00e9, et que le syndicat des copropri\u00e9taires a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019alimenter par une cotisation obligatoire vers\u00e9e par chaque copropri\u00e9taire un fonds de travaux en vue de la r\u00e9alisation d\u2019un projet de r\u00e9novation de nature \u00e0 permettre le respect du niveau de performance requis par la loi.\nLa r\u00e9daction actuelle de la pr\u00e9sente proposition de loi, issue de commission, pr\u00e9voit que la d\u00e9rogation \u00e0 l'interdiction de location d'une passoire thermique soit circonscrite, en copropri\u00e9t\u00e9, au cas o\u00f9 des travaux sur des parties communes sont pr\u00e9vus, et qu'un contrat de ma\u00eetrise d\u2019\u0153uvre reposant sur un audit \u00e9nerg\u00e9tique et portant sur un projet de r\u00e9novation dans un d\u00e9lai raisonnable a \u00e9t\u00e9 conclu par le syndic.\nLa conclusion d'un tel contrat de ma\u00eetrise d'\u0153uvre risque dans biens des cas d'intervenir tardivement compte tenu des lourdeurs de la proc\u00e9dure, alors m\u00eame que, de bonne foi, l'intention de la copropri\u00e9t\u00e9 est bien d'engager des travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, et qu'un appel de fonds \u00e0 cet effet est engag\u00e9.\nAinsi, la r\u00e9daction actuelle fait courir le risque d'une sortie de nombreux logements du march\u00e9 locatif, au moment m\u00eame o\u00f9 celui-ci est atone, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'inflation et de hausse des taux d'emprunt auxquels se conjugue une augmentation des co\u00fbts de construction, en lien avec les tensions d\u2019approvisionnement sur les mati\u00e8res premi\u00e8res."}