{"id": 25, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/25", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "La loi Climat-R\u00e9silience pr\u00e9voit que les logements qualifi\u00e9s de passoires thermiques soient interdits \u00e0 la mise en location, compte tenu des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s de chauffage induits pour le locataire, du poids sur notre balance commerciale de l\u2019importation des \u00e9nergies fossiles, et des fortes pertes \u00e9nerg\u00e9tiques et \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre induites par la combustion de celles-ci pour nous chauffer, dans un contexte o\u00f9 la France entend respecter ses engagements en mati\u00e8re de lutte contre le changement climatique.\nL\u2019interdiction de mise en location des logements class\u00e9s G d\u00e8s 2025, prise avec les bonnes intentions pr\u00e9cit\u00e9es, risque n\u00e9anmoins, en l\u2019\u00e9tat, de r\u00e9duire le nombre de logements mis \u00e0 disposition des locataires et avoir un impact social.\nNonobstant cette r\u00e9serve, une sortie pure et simple du calendrier n\u2019est pas souhaitable et ne fait que retarder la structuration d\u2019une fili\u00e8re de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique avec de nombreux emplois \u00e0 la cl\u00e9 pour les artisans.\nCela aurait \u00e9galement des impacts sociaux pour les locataires, qui plus est dans le contexte actuel de prix de l\u2019\u00e9nergie \u00e9lev\u00e9s. Selon le Minist\u00e8re du Logement, un logement class\u00e9 \u00ab\u00a0G+\u00a0\u00bb de 100 m\u00b2 induit des d\u00e9penses de chauffage annuelles de plus de 4 300\u00a0\u20ac quand il est chauff\u00e9 au gaz, et de plus de 3 700\u00a0\u20ac quand il est chauff\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (et cela repr\u00e9sente plus de 5 100 et 4 500\u00a0\u20ac en incluant toutes les autres d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du logement). Cette situation est loin d\u2019\u00eatre tenable dans un contexte o\u00f9 nous savons que les prix de l\u2019\u00e9nergie risquent de progresser encore en tendance dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir.\nComme c\u2019est le cas avec la plupart des probl\u00e9matiques associ\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique, le co\u00fbt \u00e9conomique de l\u2019inaction, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019absence de r\u00e9novation, exc\u00e8dera \u00e0 long terme, et de loin, le co\u00fbt de l\u2019action et des n\u00e9cessaires travaux qui feront baisser les factures des m\u00e9nages.\nLe groupe Horizons et Ind\u00e9pendants reste donc attach\u00e9 au principe de disposer d\u2019un \u00e9l\u00e9ment de contrainte visant les propri\u00e9taires de logements mis en location, afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les travaux de r\u00e9novation thermique, au-del\u00e0 des incitations et des subventions existantes. Cela \u00e9tait apparu n\u00e9cessaire aux yeux du l\u00e9gislateur lors de l\u2019examen de la loi Climat-R\u00e9silience, dans la mesure o\u00f9 le propri\u00e9taire de logements mis en location n\u2019est souvent pas impact\u00e9 par les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques, et qu\u2019il n\u2019a donc que peu d\u2019int\u00e9r\u00eat direct \u00e0 engager des travaux dans le contexte actuel de tension sur le march\u00e9 locatif.\nPour autant, le groupe Horizons et Ind\u00e9pendants soutient un assouplissement de la loi, et en particulier du calendrier de mise en application de ces interdictions de mise en location, compte tenu du contexte particuli\u00e8rement contraint sur le march\u00e9 locatif, impact\u00e9 depuis la loi Climat-R\u00e9silience par le contexte d\u2019inflation, qui implique une hausse des taux d\u2019emprunt \u00e0 laquelle se conjugue une hausse des co\u00fbts de construction, en lien avec les tensions d\u2019approvisionnement sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\nEn atteste le rapport d\u2019information du S\u00e9nat sur la crise du logement, pr\u00e9sent\u00e9 en avril 2023, dans une d\u00e9marche transpartisane et partag\u00e9 par Viviane Estrosi Sassone (LR), Viviane Artigalas (PS) et Amel Gacquerre (Union Centriste), qui indique que \u00ab\u00a0le calendrier ne peut pas \u00eatre tenu et fait peser un risque important de sortie du march\u00e9 d\u2019environ 18\u00a0% des logements locatifs\u00a0\u00bb.\nC\u2019est pourquoi le groupe Horizons et Ind\u00e9pendants soutient avec le pr\u00e9sent amendement un d\u00e9calage du calendrier d\u2019obligation de mise en conformit\u00e9\u00a0des logements pour le respect du diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique.\nLe pr\u00e9sent amendement permet ainsi de garder\u00a0sur le march\u00e9 les logements non conformes au lettrage \u00e9nerg\u00e9tique, dits \u00ab\u00a0non-d\u00e9cents\u00a0\u00bb, en permettant au locataire, une fois l\u2019\u00e9ch\u00e9ance l\u00e9gale pass\u00e9e, de demander une r\u00e9vision de loyer au propri\u00e9taire qui n\u2019a pas r\u00e9alis\u00e9 les travaux n\u00e9cessaires, afin de ne pas \u00eatre impact\u00e9 par le surco\u00fbt induit par la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du logement.\n\u00c9galement, notre groupe pr\u00e9conise de faire \u00e9voluer la m\u00e9thode de calcul du diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE), lequel p\u00e9nalise en l\u2019\u00e9tat trop fortement les logements chauff\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9nergie pourtant peu \u00e9missive sur le plan climatique et notamment pour les r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques du b\u00e2ti ancien.\nMettre en place ces adaptations nous semble \u00e0 la fois proportionn\u00e9 et n\u00e9cessaire, \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des consid\u00e9rations environnementales, sociales et \u00e9conomiques.\nC\u2019est pourquoi le groupe Horizons et Ind\u00e9pendants invite l\u2019ensemble des groupes parlementaires \u00e0 se saisir de cette proposition, et voter notre amendement."}