{"id": 26, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/26", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le groupe Horizons et Ind\u00e9pendants est attach\u00e9 au principe de disposer d\u2019un \u00e9l\u00e9ment de contrainte visant les propri\u00e9taires de logements mis en location, afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les travaux de r\u00e9novation thermique, au-del\u00e0 des incitations et des subventions existantes. Cela \u00e9tait apparu n\u00e9cessaire aux yeux du l\u00e9gislateur lors de l\u2019examen de la loi Climat-R\u00e9silience, dans la mesure o\u00f9 le propri\u00e9taire de logements mis en location n\u2019est souvent pas impact\u00e9 par les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques, et qu\u2019il n\u2019a donc que peu d\u2019int\u00e9r\u00eat direct \u00e0 engager des travaux dans le contexte actuel de tension sur le march\u00e9 locatif.\nPour autant, l'interdiction de mise en location actuellement pr\u00e9vue, dans un calendrier contraint, fait courir le risque d'une sortie de nombreux logements du march\u00e9 locatif, au moment m\u00eame o\u00f9 celui-ci est atone, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'inflation et de hausse des taux d'emprunt auxquels se conjugue une augmentation des co\u00fbts de construction, en lien avec les tensions d\u2019approvisionnement sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\nAussi, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 ce que le locataire occupant une passoire \u00e9nerg\u00e9tique devant \u00eatre retir\u00e9e du march\u00e9 locatif puisse, alternativement, b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9vision de son loyer aupr\u00e8s du propri\u00e9taire bailleur \u00e0 due proportion du surco\u00fbt induit par la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dudit logement. Le propri\u00e9taire se doit d\u2019accepter cette demande. Le fait que le logement ne satisfasse pas au crit\u00e8re de d\u00e9cence n\u2019emporte alors pas d\u2019autre cons\u00e9quence, et permettra d'inciter le propri\u00e9taire bailleur \u00e0 engager rapidement les travaux requis."}