{"id": 35, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/35", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Eric", "last_name": "Li\u00e9geon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Aux termes de l'article 20-1 de la loi n\u00b0 89-462 du 6 juillet 1989 tendant \u00e0 am\u00e9liorer les rapports locatifs et portant modification de la loi n\u00b0 86-1290 du 23 d\u00e9cembre 1986, lorsqu'un logement lou\u00e9 ne respecte pas les dispositions des premier et deuxi\u00e8me alin\u00e9as de l'article 6 (d\u00e9cence du logement, notamment \u00e9nerg\u00e9tique), le juge saisi par l'une ou l'autre des parties peut d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 :\nIl ne semble donc pas n\u00e9cessaire d'introduire une nouvelle possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le loyer."}