{"id": 8, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Bastien Marchive et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 pr\u00e9venir les litiges relatifs aux obligations de d\u00e9cence \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 s\u00e9curiser leur application en copropri\u00e9t\u00e9 (546)., n\u00b0\u00a0629-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0629/AN/8", "date": "2024-11-28", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement du groupe \u00c9cologiste et Social demande la suppression de la mention de la \"diligence du bailleur\" dans le calcul de la baisse de loyer cons\u00e9cutive au non-respect des obligations de r\u00e9novation thermique de ce dernier. En effet, bien qu'il soit l\u00e9gitime de plafonner le montant de\u00a0cette baisse au co\u00fbt\u00a0de chauffage suppl\u00e9mentaire assum\u00e9 par le\u00a0locataire, la mention de la diligence du propri\u00e9taire\u00a0manque de clart\u00e9. On pourrait imaginer qu'un propri\u00e9taire refuse alors d'assurer la\u00a0baisse de loyer demand\u00e9e par le\u00a0locataire sous pr\u00e9texte qu'il\u00a0peut justifier d'avoir commenc\u00e9 \u00e0 mener certaines d\u00e9marches, et, in fine, qu'il contourne cette sanction. Rappelons que la baisse de loyer dans les passoires thermiques r\u00e9pond \u00e0 un double objectif d'incitation financi\u00e8re des propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover leur bien d'une part, et d'autre part \u00e0 un objectif compensatoire du pr\u00e9judice subi par le locataire qui, en r\u00e9alit\u00e9, ne se limite pas aux frais de chauffage suppl\u00e9mentaires.\nEn effet, les passoires thermiques sont des logements insalubres difficiles \u00e0 chauffer pouvant engendrer une d\u00e9gradation\u00a0de la sant\u00e9 de leurs occupants, avec les co\u00fbts qui leur sont associ\u00e9s (maladies chroniques, bronchites, asthme, d\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9...), et ces logements sont occup\u00e9s principalement par les m\u00e9nages les plus pr\u00e9caires, qui cumulent les difficult\u00e9s.\u00a0Selon la derni\u00e8re \u00e9tude du SDES (service des donn\u00e9es et \u00e9tudes statistiques) du gouvernement, les m\u00e9nages dont le niveau de vie moyen s'inscrit dans les 3 derniers d\u00e9ciles de revenus sont propri\u00e9taires de 54,6% des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques en location.\u00a0Ainsi l'\u00e9radication des passoires thermiques permettrait de faire \u00e9conomiser 700 millions d'euros cette ann\u00e9e sur le syst\u00e8me de soin."}