{"id": 5, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Thomas M\u00e9nag\u00e9 et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 restaurer un syst\u00e8me de retraite plus juste en annulant les derni\u00e8res r\u00e9formes portant sur l'\u00e2ge de d\u00e9part et le nombre d'annuit\u00e9s (284)., n\u00b0\u00a0475-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0475/AN/5", "date": "2024-10-24", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "La pr\u00e9sente proposition de loi est une \u00e9tape dans la p\u00e9rennisation d\u2019un syst\u00e8me de retraite plus juste et soutenable. Pour ce faire, le financement du syst\u00e8me de retraite fran\u00e7ais doit \u00eatre envisag\u00e9 sous un prisme macro\u00e9conomique, dans une vision d\u2019ensemble des finances publiques fran\u00e7aises, et non uniquement sous le prisme de l\u2019allongement de la dur\u00e9e de cotisation et de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite.\nComme l\u2019indiquait M. de Courson, dans son rapport sur la proposition de loi abrogeant le recul de l\u2019\u00e2ge effectif de d\u00e9part \u00e0 la retraite et proposant la tenue d\u2019une conf\u00e9rence de financement du syst\u00e8me de retraite, \u00ab\u00a0ainsi que l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 les d\u00e9bats parlementaires autour de la r\u00e9forme des retraites comme les propositions faites par de nombreux chercheurs r\u00e9cemment, des pistes de r\u00e9tablissement des comptes sociaux de la branche vieillesse existent, sans faire peser l\u2019ensemble des efforts sur les actifs ni baisser les pensions des retrait\u00e9s\u00a0\u00bb.\nPour ces raisons, le rapporteur reprend au sein du pr\u00e9sent amendement l\u2019article\u00a02 de la proposition de loi susmentionn\u00e9e. Le I pr\u00e9voit l\u2019organisation d\u2019une conf\u00e9rence de financement du syst\u00e8me de retraite dans un d\u00e9lai de six mois apr\u00e8s la promulgation de la pr\u00e9sente loi. A la suite de cette conf\u00e9rence, le II pr\u00e9voit la remise d\u2019un rapport par le Gouvernement au Parlement sur solutions de financement envisag\u00e9es par cette conf\u00e9rence dans un d\u00e9lai d\u2019un an apr\u00e8s la promulgation de la pr\u00e9sente loi.\n"}