{"id": 174, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/174", "date": "2025-03-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement du Groupe Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 r\u00e9\u00e9crire l'article additionnel relatif aux Quartiers de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Notre Groupe con\u00e7oit parfaitement que certains d\u00e9tenus doivent \u00eatre soumis \u00e0 un r\u00e9gime particulier de d\u00e9tention prenant en consid\u00e9ration les risques d\u2019atteinte tr\u00e8s grave au bon ordre de l\u2019\u00e9tablissement ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique. N\u00e9anmoins, un r\u00e9gime sp\u00e9cifique de d\u00e9tention ne doit pas se traduire par la remise en cause des droits humains. Aussi cet amendement pr\u00e9voit il de maintenir un r\u00e9gime sp\u00e9cifique tout en apportant des garanties de nature \u00e0 assurer le respect de la Constitution et des Conventions internationales.\nPremi\u00e8rement, ce r\u00e9gime serait r\u00e9serv\u00e9 aux cas o\u00f9 il s'agit de pr\u00e9venir la r\u00e9p\u00e9tition d'une infraction ou lorsqu\u2019il appara\u00eet que les personnes vis\u00e9es pr\u00e9sentent un risque d\u2019atteinte tr\u00e8s grave au bon ordre de l\u2019\u00e9tablissement ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique. Cet amendement supprime donc les cas o\u00f9 il s'agirait de pr\u00e9venir la commission d'une infraction qui rel\u00e8ve d'une logique de justice pr\u00e9dictive.\nDeuxi\u00e8mement, il s'agit de r\u00e9server ce dispositif aux personnes condamn\u00e9es pour des faits relevant de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l'exclusion donc des personnes plac\u00e9es en d\u00e9tention provisoire.\nTroisi\u00e8mement, il s'agit de retirer au Garde des sceaux le pouvoir de d\u00e9cision pour le placement dans ces quartiers de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Une telle d\u00e9cision ne peut pas \u00eatre confi\u00e9e au pouvoir ex\u00e9cutif. Les risques d'en faire un usage m\u00e9diatis\u00e9 sont trop manifestes. Surtout, au regard des cons\u00e9quences sur les droits et libert\u00e9s des personnes concern\u00e9es, le juge judiciaire apparait comme \u00e9tant l'autorit\u00e9 naturellement comp\u00e9tente.\nQuatri\u00e8mement, la dur\u00e9e de la mesure est ramen\u00e9e de 4 ans \u00e0 1 an. Surtout, le renouvellement de la mesure serait conditionn\u00e9 \u00e0 un examen de la situation de la personne vis\u00e9e afin que le juge appr\u00e9cie sa volont\u00e9 de r\u00e9insertion et les efforts r\u00e9alis\u00e9s en ce sens. Il s'agit ici d'offrir une vraie perspective de r\u00e9insertion aux personnes concern\u00e9es. Bien \u00e9videmment, la commission d'infraction durant la d\u00e9tention justifierait le maintien d'un r\u00e9gime particulier de d\u00e9tention.\nCinqui\u00e8mement, ce r\u00e9gime particulier de d\u00e9tention ne se traduirait par aucune remise en cause des droits humains des personnes d\u00e9tenues. En effet, bien \u00e9videmment des mesures de surveillance adapt\u00e9es et donc renforc\u00e9es sont justifi\u00e9es et s'imposent notamment avant et apr\u00e8s les visites. En revanche, les mesures envisag\u00e9es dans l'amendement du ministre dans son amendement adopt\u00e9 en commission sont manifestement attentatoire aux droits fondamentaux : les fouilles syst\u00e9matiques, le dispositif de s\u00e9paration en cas de visite, et surtout la suppression du b\u00e9n\u00e9fice des unit\u00e9s familiales...Ces mesures portent une atteinte manifeste \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne.\nS'agissant du b\u00e9n\u00e9fice des unit\u00e9s de vie familiale, il convient de rappeler que l'article L341-8 du code p\u00e9nitentiaire ne garantit aucunement un droit inconditionnel des d\u00e9tenus. Cet article pr\u00e9voit que \"Toute personne d\u00e9tenue peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 sa demande d'au moins une visite trimestrielle dans une unit\u00e9 de vie familiale ou un parloir familial\". Autrement dit, c'est \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative p\u00e9nitentiaire qu'est conf\u00e9r\u00e9e un pouvoir d'accorder cette visite trimestrielle. Notre amendement propose donc de maintenir ce pouvoir d'accorder aux d\u00e9tenus une visite trimestrielle dans ces unit\u00e9s de vie familiale.\nPorter atteinte aux droits humains des personnes d\u00e9tenues n'aidera en rien \u00e0 leur r\u00e9insertion, bien au contraire."}