{"id": 189, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/189", "date": "2025-03-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement du Groupe Socialistes et apparent\u00e9, propos\u00e9 par CRIM\u2019HALT et par Fran\u00e7ois Ruffin, vise \u00e0 rendre prioritaire l\u2019affectation publique et sociale des biens confisqu\u00e9s.\nL'Etat doit pouvoir d\u00e9montrer aux citoyens que les fruits du crime organis\u00e9 leurs sont rendus, que le crime organis\u00e9 ne l'emporte pas sur la d\u00e9fense du bien commun, que l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi n'est pas un vain mot.\nEn Italie, o\u00f9 la confiscation est obligatoire, depuis 1982, pr\u00e8s de 40 000 biens immeubles ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s (maisons, terrains, locaux). Depuis 1996, la r\u00e9utilisation publique et sociale des biens saisis ou confisqu\u00e9s aux mafias italiennes est devenue syst\u00e9matique. Comme l\u2019\u00e9crit l\u2019association CRIM\u2019HALT sur son site : \"les biens immeubles ne peuvent pas \u00eatre revendus et doivent \u00eatre redistribu\u00e9s aux institutions (forces de l\u2019ordre, justice ou s\u00e9curit\u00e9 civile) ou aux citoyens (associations et coop\u00e9ratives). La plupart du temps, les biens sont vers\u00e9s au patrimoine inali\u00e9nable des collectivit\u00e9s territoriales qui s\u2019occupent de mettre \u00e0 disposition le bien \u00e0 une organisation d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Longtemps, les biens confisqu\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas mis \u00e0 disposition de la soci\u00e9t\u00e9 civile : seulement 34 mis \u00e0 disposition pour 1.263 confiscations au cours de la p\u00e9riode 1982-1996. A contrario, pour la seule ann\u00e9e 2019, 1.512 biens confisqu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s aux collectivit\u00e9s territoriales et institutions\". Aujourd\u2019hui, plus de 1.000 biens immeubles sont g\u00e9r\u00e9s directement par les citoyens.\n\u25cf 947 biens sont au service de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire ;\n\u25cf 505 associations ;\n\u25cf 198 coop\u00e9ratives + 40 entreprises provisoires + 16 consortiums de coop\u00e9ratives\n\u25cf 59 structures eccl\u00e9siastiques\n\u25cf 33 \u00e9tablissements publics en co-gestion avec le secteur priv\u00e9 \u00ab Welfare \u00bb\n\u25cf 26 fondations ;\n\u25cf 27 \u00e9coles;\n\u25cf 16 associations sportives.\nL\u2019exemple italien prouve qu\u2019il est possible d\u2019accro\u00eetre rapidement le nombre de biens mal acquis affect\u00e9s \u00e0 des associations.\nEn France, la loi du 8 avril 2021 am\u00e9liorant l\u2019efficacit\u00e9 de la justice de proximit\u00e9 et de la r\u00e9ponse p\u00e9nale introduisait la possibilit\u00e9 de mettre \u00e0 disposition les biens confisqu\u00e9s \u00e0 disposition d\u2019associations, de fondations d\u2019utilit\u00e9 publique ou de soci\u00e9t\u00e9s fonci\u00e8res d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Or, trois ans apr\u00e8s sa promulgation, la proportion de biens confisqu\u00e9s \u00e0 des associations demeure extr\u00eamement faible, malgr\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019AGRASC. L\u2019ali\u00e9nation des biens confisqu\u00e9s demeure la r\u00e8gle et l\u2019affectation sociale l\u2019exception.\nLes associations commencent \u00e0 \u00eatre familiaris\u00e9es \u00e0 ce dispositif. Le processus d\u2019acculturation est avanc\u00e9. Toutefois, l\u2019Agrasc n\u2019est pas en capacit\u00e9 de conna\u00eetre les acteurs de chaque territoire. Seules les collectivit\u00e9s territoriales b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une connaissance fine de terrain. Elles sont les plus \u00e0 m\u00eame de savoir quels acteurs seraient pertinents pour d\u00e9velopper des projets dans les biens mis \u00e0 disposition par l\u2019Agrasc, demeurant propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019Etat. Pour cette raison, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en d\u00e9cembre 2023 en faveur d\u2019un \u00e9largissement du p\u00e9rim\u00e8tre d\u2019affectation aux collectivit\u00e9s territoriales.\nLe pr\u00e9sent amendement encourage l\u2019Agrasc \u00e0 faire de l\u2019usage public ou social la priorit\u00e9 et de la vente des biens confisqu\u00e9s une solution de repli, dans la continuit\u00e9 logique du processus l\u00e9gislatif engag\u00e9 en 2021. L\u2019Agrasc conserverait la possibilit\u00e9 de mettre aux ench\u00e8res des biens pour lesquels l\u2019usage public ou social n\u2019est pas envisageable, ou pour lesquels aucune association ou collectivit\u00e9 ne s\u2019est port\u00e9e volontaire.\nEn adoptant cet amendement, notre Assembl\u00e9e ferait un grand pas dans la lutte contre le crime organis\u00e9. Il donnerait aux acteurs locaux la capacit\u00e9 de faire r\u00e9gner la culture de la l\u00e9galit\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire national. Il garantirait \u00e9galement aux collectivit\u00e9s et aux associations des moyens suppl\u00e9mentaires consid\u00e9rables, qui permettraient de d\u00e9velopper des projets innovants r\u00e9pondant aux besoins des administr\u00e9s, malgr\u00e9 leurs budgets contraints.\nCet amendement ne cr\u00e9e pas de charge pour l'\u00c9tat ou pour les collectivit\u00e9s. Les potentielles pertes de recettes sont gag\u00e9es."}