{"id": 196, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/196", "date": "2025-03-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement du groupe Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 supprimer les alin\u00e9as qui allongent les d\u00e9lais de d\u00e9tention provisoire en mati\u00e8re d\u00e9lictuelle (passant de 4 \u00e0 6 mois) et restreignent les garanties proc\u00e9durales offertes aux justiciables.\nEn premier lieu, l\u2019allongement des d\u00e9lais de d\u00e9tention provisoire pour les d\u00e9lits commis en bande organis\u00e9e contrevient au principe constitutionnel selon lequel cette mesure doit rester exceptionnelle et strictement encadr\u00e9e dans le temps. L\u2019allongement de ces d\u00e9lais de 4 \u00e0 6 mois pourrait conduire \u00e0 des situations de d\u00e9tention s\u2019apparentant \u00e0 des d\u00e9tentions criminelles et quasi illimit\u00e9e, en violation du droit \u00e0 la libert\u00e9 personnelle, r\u00e9affirm\u00e9 par le Conseil constitutionnel dans sa d\u00e9cision n\u00b093-326 DC du 11 ao\u00fbt 1993. A cet \u00e9gard, il convient de pr\u00e9ciser que la prolongation du d\u00e9lai de d\u00e9tention pour une nouvelle dur\u00e9e de 6 mois est \u00e9quivalente aux prolongations pr\u00e9vues en mati\u00e8re criminelle.\nEn deuxi\u00e8me lieu, en augmentant les d\u00e9lais durant lesquels les juridictions doivent statuer sur les demandes de mise en libert\u00e9, la dur\u00e9e de la d\u00e9tention provisoire est automatiquement plus importante, ce qui porte atteinte au droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable garanti par l\u2019article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme. Les d\u00e9lais plus longs pour statuer compromettent la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 \u00e0 laquelle les personnes en d\u00e9tention provisoire devraient avoir droit, en particulier lorsqu\u2019aucune condamnation d\u00e9finitive n\u2019a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e.\nEn troisi\u00e8me lieu, la suspension du d\u00e9lai de d\u00e9tention provisoire jusqu\u2019\u00e0 ce que la chambre de l\u2019instruction ait statu\u00e9 sur une requ\u00eate pendante, engendre des cons\u00e9quences importantes sur le bon d\u00e9roul\u00e9 de la justice. Cette mesure a vocation \u00e0 inciter les justiciables \u00e0 limiter leurs recours et porte ainsi atteinte au droit au recours effectif garanti par l\u2019article 13 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme, et au principe de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des armes.\nComme le rel\u00e8ve d\u2019ailleurs la doctrine (Proposition de loi \u00ab visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic \u00bb : une grave mise en cause de l\u2019\u00c9tat de droit et du r\u00f4le de l\u2019avocat), subordonner le point de d\u00e9part du d\u00e9lai de prolongation de la d\u00e9tention provisoire d\u2019une personne d\u00e9tenue \u00e0 une d\u00e9cision qui n\u2019est encadr\u00e9e par aucun d\u00e9lai contraignant reviendrait \u00e0 subordonner la libert\u00e9 d\u2019une personne \u00e0 des facteurs ext\u00e9rieurs \u00e0 sa d\u00e9tention. Cette proposition se heurte au principe de s\u00e9curit\u00e9 juridique puisque l\u2019incertitude fait grief \u00e0 la personne d\u00e9tenue qui se voit alors maintenue en d\u00e9tention sans \u00e9ch\u00e9ance.\nDe telles mesures remettent en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces r\u00e8gles et traduisent la volont\u00e9 de contraindre la d\u00e9fense \u00e0 devoir choisir entre faire usage du droit de contester la l\u00e9galit\u00e9 des actes de l\u2019enqu\u00eate (et donc des \u00e9l\u00e9ments de preuve qui peuvent conduire \u00e0 une condamnation) ou la libert\u00e9.\nEn quatri\u00e8me lieu, l\u2019ajout de la possibilit\u00e9 pour la Chambre de l\u2019Instruction de statuer sur une d\u00e9tention alors m\u00eame qu\u2019une remise en libert\u00e9 d\u2019office du fait d\u2019un non-respect de d\u00e9lai devrait \u00eatre prononc\u00e9e est inconstitutionnel. Cela reviendrait \u00e0 laisser la possibilit\u00e9 aux magistrats de ne pas respecter les dispositions l\u00e9gales r\u00e9sultant du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, et ce au d\u00e9triment des droits de la personne d\u00e9tenue de voir sa situation p\u00e9nale encadr\u00e9e par la loi.\nEn cinqui\u00e8me lieu, allonger le d\u00e9lai durant lequel un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tention peut \u00eatre exerc\u00e9 par le Procureur de la R\u00e9publique passant de 4 \u00e0 8 heures allonge ind\u00e9niablement la dur\u00e9e de la d\u00e9tention provisoire, rendant ainsi difficilement soutenable l\u2019attente de la personne d\u00e9tenue de savoir si elle pourra \u00eatre ou non lib\u00e9r\u00e9e.\nEn sixi\u00e8me lieu, imposer \u00e0 la personne d\u00e9tenue de communiquer ses pi\u00e8ces au soutien de sa demande de mise en libert\u00e9 au moins 5 jours avant la date d\u2019audience est illusoire, les personnes d\u00e9tenues sollicitant leur mise en libert\u00e9 soit par courrier soit par d\u00e9claration au greffe ne leur laissant pas la possibilit\u00e9 de communiquer des pi\u00e8ces. Par ailleurs, aucun d\u00e9lai n\u2019est impos\u00e9 au minist\u00e8re public pour ses r\u00e9quisitions \u00e9crites.\nEn septi\u00e8me lieu, cet article impose \u00e9galement de fait le recours \u00e0 un avocat inscrit au barreau du ressort du Tribunal judiciaire comp\u00e9tent, pour les demandes de mise en libert\u00e9, en supprimant la possibilit\u00e9 d'envoyer ces demandes par lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de r\u00e9ception.\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 un avocat local pour les demandes de mise en libert\u00e9 porterait atteinte aux principes de libre choix de l\u2019avocat et d\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la justice, droits constitutionnellement garantis.\nEn huiti\u00e8me et dernier lieu, cet amendement souhaite supprimer les alin\u00e9as 45 \u00e0 47 qui visent \u00e0 contourner le refus d\u2019une personne de recourir \u00e0 la visio-conf\u00e9rence dans le cadre du placement en d\u00e9tention provisoire et de la prolongation de cette d\u00e9tention.\nComme l\u2019a rappel\u00e9 la Cour de Cassation, il r\u00e9sulte de l\u2019article 706-71 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale que, lorsqu'il s'agit d'une audience o\u00f9 il doit \u00eatre statu\u00e9 sur son placement en d\u00e9tention provisoire ou sur la prolongation de celle-ci, la personne mise en examen peut refuser l\u2019utilisation d\u2019un moyen de communication audiovisuelle au moment o\u00f9 elle est inform\u00e9e de la date de l\u2019audience et du fait que le recours \u00e0 ce proc\u00e9d\u00e9 est envisag\u00e9 (Cass. crim., 19 avr. 2017, n\u00b0 17-80.571).\n\nPour le Conseil constitutionnel, la pr\u00e9sence physique des magistrats composant la formation de jugement durant l\u2019audience et le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 est une garantie l\u00e9gale des droits de la d\u00e9fense et du droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable (2023-856 DC, 16 novembre 2023).\nL\u2019extension des conditions de recours \u00e0 la visioconf\u00e9rence, porte ainsi gravement atteinte aux droits de la d\u00e9fense ainsi qu\u2019\u00e0 la qualit\u00e9 de la justice.\nComme le rappelait l\u2019Ordre des avocats au Barreau de Paris (L\u2019usage de la visioconf\u00e9rence en mati\u00e8re p\u00e9nale R\u00e9ponse \u00e0 la circulaire du minist\u00e8re de la Justice du 2 ao\u00fbt 2024), la distance prive les juges d\u2019une part essentielle de l\u2019appr\u00e9hension humaine et sensible des situations qu\u2019ils doivent trancher.\nDe son c\u00f4t\u00e9, l\u2019avocat se trouve confront\u00e9 \u00e0 un dilemme majeur : se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de son client pour l'assister et \u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s ou se rapprocher du juge pour \u00eatre au plus pr\u00e8s des magistrats, afin d\u2019\u00eatre entendu (difficult\u00e9s techniques pouvant rendre inaudible une plaidoirie).\nIl est en effet fr\u00e9quent de rencontrer des probl\u00e8mes techniques, tels que des coupures de son ou d\u2019image, ce qui nuit consid\u00e9rablement \u00e0 la qualit\u00e9 des \u00e9changes et m\u00eame du proc\u00e8s ; certains justiciable ayant sans nul doute un sentiment de ne pouvoir \u00eatre entendu correctement par celles et ceux qui vont le juger ou doivent d\u00e9cider d\u2019une \u00e9ventuelle remise en libert\u00e9.\nEnfin, le Contr\u00f4leur G\u00e9n\u00e9ral des lieux de Privation de libert\u00e9 (CGLPL) a rappel\u00e9 que \u00ab l\u2019usage de ce moyen [devait] rester exceptionnel \u00bb. Il pr\u00e9cise que \u00ab dans de nombreux autres cas (\u2026), la visioconf\u00e9rence constitue un affaiblissement des droits de la d\u00e9fense en ce qu\u2019elle met fin \u00e0 la pr\u00e9sence physique du comparant qui est aussi un moyen d\u2019expression \u00bb. Il souligne le fait que la visioconf\u00e9rence suppose \u00ab une facilit\u00e9 d\u2019expression devant une cam\u00e9ra ou devant un pupitre et une \u00e9galit\u00e9 (\u2026) loin d\u2019\u00eatre acquises \u00bb. Il a soutenu que sa syst\u00e9matisation, \u00ab sans le consentement des int\u00e9ress\u00e9s \u00bb, serait \u00ab inacceptable \u00bb (Avis du 14 octobre 2011 relatif \u00e0 l'emploi de la visioconf\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard des personnes priv\u00e9es de libert\u00e9).\nEnfin, les probl\u00e8mes de d\u00e9lais au sein du syst\u00e8me judiciaire rel\u00e8vent avant tout du manque de moyens humains et mat\u00e9riels. Ces lacunes ne sauraient justifier une atteinte disproportionn\u00e9e aux libert\u00e9s individuelles des justiciables. Il est essentiel que les d\u00e9lais initiaux fix\u00e9s par le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, soient maintenus, et ce, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une justice \u00e9quitable.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le Conseil National des Barreaux et l\u2019Ordre des Avocats au Barreau de Paris."}