{"id": 206, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/206", "date": "2025-03-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement du groupe Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 supprimer l'article 24 de cette proposition de loi qui soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant le respect des droits fondamentaux garantis par la Constitution.\nConcernant l'interdiction de paraitre, celle-ci serait d\u00e9cid\u00e9e par le Pr\u00e9fet alors qu'elle a des cons\u00e9quences s\u00e9rieuses sur la libert\u00e9 d'aller et venir. Actuellement, le prononc\u00e9 d\u2019une interdiction de para\u00eetre rel\u00e8ve exclusivement du juge.\nAu demeurant, cette possibilit\u00e9 existe aujourd'hui puisqu'elle est pr\u00e9vue par le\u00a012\u00b0 de l'article 131-6 du code p\u00e9nal : le juge peut prononcer \"L'interdiction, pour une dur\u00e9e de trois ans au plus, de para\u00eetre dans certains lieux ou cat\u00e9gories de lieux d\u00e9termin\u00e9s par la juridiction et dans lesquels l'infraction a \u00e9t\u00e9 commise ;\".\nSi la r\u00e9daction de cet article a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, notamment en prenant en compte la vie familiale et professionnelle des personnes concern\u00e9es et en excluant leur domicile du p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019interdiction, des pr\u00e9occupations majeures subsistent.\nEn l'\u00e9tat actuel du texte cette mesure serait prise pour une dur\u00e9e de un mois contre \"toute personne participant \u00e0 cette activit\u00e9\". Cette expression est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9 elle semble exiger une condamnation judiciaire alors que le texte n'en fait pas mention. Sur quel fondement le Pr\u00e9fet prendra t-il une telle d\u00e9cision ?\nLe non-respect de cette interdiction serait puni de six mois d\u2019emprisonnement et de 3 750 euros d\u2019amende.\nEnfin, aucune proc\u00e9dure contradictoire pr\u00e9alable n\u2019est pr\u00e9vue, ce qui prive la personne vis\u00e9e de la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre avant la d\u00e9cision du pr\u00e9fet. De plus, l\u2019absence de contr\u00f4le juridictionnel imm\u00e9diat conf\u00e8re \u00e0 cette mesure un caract\u00e8re arbitraire, en raison de l\u2019appr\u00e9ciation purement subjective du repr\u00e9sentant de l\u2019\u00c9tat. Enfin, la sanction pr\u00e9vue en cas de non-respect de l\u2019arr\u00eat\u00e9 appara\u00eet disproportionn\u00e9e.\nConcernant la proc\u00e9dure d'expulsion, la formulation retenue par la commission des lois est \u00e9galement probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9 \"les agissements en lien avec des activit\u00e9s de trafic de stup\u00e9fiants\" d'une personne habitant un logement peut conduire le Pr\u00e9fet \u00e0 enjoindre au bailleur de saisir le juge de l'expulsion. Cette expulsion concernera donc l'ensemble des occupants du logement concern\u00e9 qui se verront priv\u00e9s de leur droit fondamental \u00e0 un logement. Non seulement, le dispositif ne se fonde sur aucune d\u00e9cision de justice pr\u00e9alable mais sur les constats du Pr\u00e9fet mais surtout la punition est ici collective y compris pour les membres de la famille -enfants inclus.\nEnfin, ces dispositions ne changeront rien \u00e0 un probl\u00e8me certainement bien r\u00e9el puisqu'elles ne visent qu'\u00e0 le d\u00e9placer et non \u00e0 le solutionner.\n\n\n"}