{"id": 405, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/405", "date": "2025-03-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement de repli, les d\u00e9put\u00e9\u00b7es du groupe LFI-NFP demandent la suppression des mesures attentatoires aux droits fondamentaux et \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes d\u00e9tenues que pr\u00e9voit ce nouveau r\u00e9gime de d\u00e9tention : fouilles syst\u00e9matiques, dispositifs de s\u00e9paration dans les parloirs, suppression des unit\u00e9s de vie familiale (UVF) et restrictions des correspondances t\u00e9l\u00e9phoniques.\nL\u2019ensemble de ces dispositions s\u2019ent\u00eatent dans une logique de surveillance excessive et inefficace, allant \u00e0 l\u2019encontre des recommandations des experts et des organisations internationales. Dans un avis paru le 13 mars 2025, le D\u00e9fenseur des droits s'inqui\u00e8te de ces trois alin\u00e9as, qui en plus de porter atteinte aux droits des d\u00e9tenus, pourraient menacer ses activit\u00e9s en d\u00e9tention.\nS\u2019agissant d\u2019abord du r\u00e9gime des fouilles syst\u00e9matiques, en cas de \"contact physique\" avec une personne ext\u00e9rieure, avocats y compris, il est manifestement disproportionn\u00e9 et contraire \u00e0 la jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme qui \u00e9tablit que les fouilles doivent \u00eatre justifi\u00e9es et motiv\u00e9es. Comme l'analyse Martine Herzog-Evans : \"Les fouilles corporelles, particuli\u00e8rement lorsqu'elles sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, ont pour seul r\u00e9sultat d'asseoir une domination institutionnelle et d'humilier, voire de briser, la personne qui en fait l'objet\".\nCes mesures portent \u00e9galement atteinte au droit \u00e0 une vie familiale normale pour les personnes d\u00e9tenues, en entravant la possibilit\u00e9 de moments d\u2019\u00e9change et d\u2019intimit\u00e9 entre les personnes d\u00e9tenues et leurs proches.\nEnfin, le Conseil National des Barreaux avertit quant au \u00ab\u00a0recul majeur dans l'histoire du droit \u00e0 la correspondance des personnes d\u00e9tenues\u00a0\u00bb que constituent les limitations d\u2019acc\u00e8s aux dispositifs de correspondance t\u00e9l\u00e9phonique que pr\u00e9voit le texte. Selon le CNB, cette mesure \u00ab\u00a0va \u00e0 l'encontre des efforts continus de l'administration p\u00e9nitentiaire, visant \u00e0 \u00e9quiper l'ensemble des \u00e9tablissements de cabines en cellule et de dispositifs d'\u00e9coute et de surveillance efficaces\u00a0\u00bb.\nCes dispositions sont un \u00e9ni\u00e8me affront du Gouvernement contre les droits fondamentaux des personnes d\u00e9tenues, lequel va \u00e0 l\u2019encontre, encore une fois, de conditions d\u00e9favorables \u00e0 la r\u00e9insertion et la lutte contre la r\u00e9cidive. Ce r\u00e9gime qui s\u2019apparente \u00e0 un isolement prolong\u00e9, lequel ne garantit ni plus de s\u00e9curit\u00e9 ni de meilleures conditions de d\u00e9tention, mais participe \u00e0 un climat de suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, d\u00e9l\u00e9t\u00e8re tant pour les d\u00e9tenus que pour le personnel p\u00e9nitentiaire. Une alternative respectueuse des droits fondamentaux et plus efficace en termes de s\u00e9curit\u00e9 est pourtant possible. C'est pourquoi nous demandons la suppression des alin\u00e9as 14 \u00e0 16 du pr\u00e9sent article."}