{"id": 426, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/426", "date": "2025-03-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement de suppression, les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NFP souhaitent s'opposer cat\u00e9goriquement \u00e0 cette surench\u00e8re p\u00e9nale aveugle aux probl\u00e9matiques \u00e9conomiques et sociales qui sous-tendent les trafics de petite \u00e9chelle.\nLe Conseil National des Barreaux l'affirme : \u201cla l\u00e9gislation actuelle est d\u00e9j\u00e0 suffisante pour r\u00e9primer efficacement l\u2019ensemble du champ infractionnel li\u00e9 au trafic de stup\u00e9fiant.\u201d Tout un pan du droit p\u00e9nal y est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9di\u00e9. Il existe d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9lit de provocation \u00e0 l'usage ou au trafic punissable de 5 ans de prison et 75 000 euros d'amende, ainsi que des infractions sp\u00e9cifiques pour prot\u00e9ger les mineurs des incitations \u00e0 l'usage. \u00c9largir l'infraction pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 227-18-1 du code p\u00e9nal, d\u00e9j\u00e0 large, pour punir \u00e9galement le fait d'inciter un mineur \u00e0 se \u201clivrer \u00e0 une activit\u00e9 ayant pour objet de faciliter\" le transport, la d\u00e9tention, l\u2019offre ou la cession de stup\u00e9fiants est d'autant plus malvenu que cette tournure est particuli\u00e8rement obscure.\n\u00c9largir les infractions punies de peines allant jusqu'\u00e0 10 ans d'emprisonnement rel\u00e8ve du pur populisme p\u00e9nal. Comme le Syndicat de la Magistrature le rel\u00e8ve, l'implication dans les trafics, notamment \u00e0 petite \u00e9chelle et \u00e0 des degr\u00e9s tr\u00e8s variables peut relever davantage d'une \"acculturation\" qui r\u00e9v\u00e8le bien davantage une d\u00e9pendance \u00e0 la fois sociale, financi\u00e8re, et in fine \u00ab professionnelle \u00bb dans un contexte de pr\u00e9carit\u00e9, que de la vision du monde manich\u00e9enne et aveugle que cette proposition de loi v\u00e9hicule.\nConcernant le d\u00e9lit de publication d\u2019offres de recrutement li\u00e9es au trafic de stup\u00e9fiants \"accessibles aux mineurs\" sur les plateformes que cet article entend instaurer : que signifie exactement \u201ccontenu accessible aux mineurs\u201d? Sur ces plateformes, telles qu'Instagram, Snapchat, etc, o\u00f9 les mineurs sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, la publication de tels contenus n\u2019a pas forc\u00e9ment vocation \u00e0 s\u2019adresser sp\u00e9cifiquement \u00e0 eux. Cet article ne pr\u00e9voit aucune obligation pour l\u2019h\u00e9bergeur ou l\u2019\u00e9diteur au regard de ces contenus.\nPour autant, la lutte contre l\u2019utilisation des mineurs en danger par les trafics est un r\u00e9el sujet, que nous mettons en avant dans notre plan de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Il s'agit de donner \u00e0 l\u2019\u00e9cole des moyens suffisants dans les quartiers prioritaires pour lutter contre le d\u00e9crochage et faire de la pr\u00e9vention, augmenter les moyens des collectivit\u00e9s affect\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, donner les moyens \u00e0 une ASE r\u00e9form\u00e9e et recentralis\u00e9e pour ex\u00e9cuter correctement les d\u00e9cisions de justice de protection des enfants... Les dispositions de cet article font l\u2019exact inverse de la pr\u00e9vention.\nL'inflation p\u00e9nale, \u00e0 l'heure o\u00f9 la France est \u00e9pingl\u00e9e pour sa surpopulation carc\u00e9rale incompatible avec des conditions de d\u00e9tention dignes est une b\u00eatise. Elle l'est d'autant plus que, loin d\u2019isoler les trafiquants, les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires sont des plaques tournantes du trafic de drogue comme le souligne d\u2019ailleurs le rapport de la commission s\u00e9natoriale sur l'impact du narcotrafic en France, et n'assurent absolument pas les conditions de la r\u00e9insertion des d\u00e9tenus.\nPar cons\u00e9quent, nous proposons de supprimer cet article."}