{"id": 558, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/558", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 soumettre les clubs de foot aux obligations en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment d\u2019argent (LCB-FT) au-del\u00e0 d\u2019un montant total de r\u00e9mun\u00e9ration des sportifs qu\u2019ils emploient qui devra \u00eatre fix\u00e9 par d\u00e9cret. Les obligations de LCB-FT am\u00e9liorent la tra\u00e7abilit\u00e9 des transactions financi\u00e8res r\u00e9alis\u00e9es et permettent une lutte effective contre le blanchiment.\nLe football professionnel compte parmi les secteurs particuli\u00e8rement expos\u00e9s au risque de blanchiment. Les agents sportifs sont soumis depuis 2010 aux obligations de LCB-FT, mais les clubs de foot ne le seront qu\u2019\u00e0 compter de 2029 selon la r\u00e9glementation europ\u00e9enne adopt\u00e9e en 2023. Ainsi, les transactions avec les investisseurs et les sponsors, mais aussi le transfert de joueurs, ne font pas l\u2019objet de v\u00e9rifications renforc\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des clubs pour l\u2019heure.\nD\u00e8s 2009 le Groupe d\u2019Action Financi\u00e8re (GAFI) alertait quant \u00e0 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du football au recyclage d\u2019argent sale, en raison notamment de l\u2019usage fr\u00e9quent de comptes off-shore et des nombreuses transactions non-d\u00e9clar\u00e9es. En 2012, TRACFIN relevait que les difficult\u00e9s financi\u00e8res auxquelles \u00e9taient confront\u00e9s les clubs risquaient de rendre ces derniers moins regardants sur l\u2019origine des capitaux, dans un contexte de rude concurrence nationale et internationale. Les flux de tr\u00e9sorerie et les int\u00e9r\u00eats financiers attach\u00e9s au foot n\u2019ont cess\u00e9 de cro\u00eetre depuis, et avec eux les risques de transactions opaques.\nPlusieurs pays, dont la Belgique, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 fait le choix d\u2019assujettir les clubs \u00e0 la l\u00e9gislation anti-blanchiment, suite \u00e0 des scandales d\u2019envergure. La France doit sans attendre en faire de m\u00eame."}