{"id": 610, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/610", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Bergantz", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Genevi\u00e8ve", "last_name": "Darrieussecq", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marina", "last_name": "Ferrari", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "L\u2019alin\u00e9a\u00a07 de l\u2019article\u00a022 tel qu\u2019issu de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit l\u2019ajout d\u2019un VI \u00e0 l\u2019article L.\u00a0114\u20111 afin de rendre obligatoire les enqu\u00eates administratives de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9alablement au recrutement, \u00e0 l\u2019affectation ou \u00e0 la titularisation d\u2019agents dans certaines administrations et services particuli\u00e8rement expos\u00e9es aux risques de menace, de corruption ou de trafic d\u2019influence li\u00e9s \u00e0 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e.\nIl est propos\u00e9 de supprimer cette mesure, non n\u00e9cessaire et soul\u00e8ve des probl\u00e8mes d\u2019articulation avec d\u2019autres dispositions, risque d\u2019encourir la censure pour disproportion et fait, par ailleurs, fait peser sur les services de l\u2019\u00c9tat charg\u00e9s de r\u00e9aliser les enqu\u00eates administratives une charge non moins disproportionn\u00e9e.\nEn effet, l\u2019alin\u00e9a\u00a05 de l\u2019article\u00a022 pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser des enqu\u00eates administratives de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00ab\u00a0les emplois publics et priv\u00e9s exposant leurs titulaires \u00e0 des risques de corruption ou de menaces li\u00e9es \u00e0 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e\u00a0\u00bb, leur caract\u00e8re obligatoire \u00e9tant d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans des cas justifi\u00e9s, notamment pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certaines zones des installations portuaires qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es \u00e0 des risques li\u00e9s \u00e0 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. C\u2019est l\u2019objet des modifications apport\u00e9es aux dispositions de l\u2019article L.\u00a05332\u201118 du code des transports, qui pr\u00e9voient la r\u00e9alisation syst\u00e9matique d\u2019enqu\u00eates dans le cas des personnes acc\u00e9dant de mani\u00e8re permanente aux zones \u00e0 acc\u00e8s restreint des installations portuaires et aux zones dans lesquelles sont d\u00e9charg\u00e9s, charg\u00e9s, transbord\u00e9s et manutentionn\u00e9s des conteneurs commerciaux. En contrepartie, pour les autres zones, et afin d\u2019assurer la proportionnalit\u00e9 du dispositif, ces m\u00eames dispositions pr\u00e9voient une simple facult\u00e9 de r\u00e9alisation de ces enqu\u00eates, \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation des pr\u00e9fets \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9valuation de s\u00fbret\u00e9, dans le cas des personnes acc\u00e9dant de mani\u00e8re temporaire \u00e0 ces zones identifi\u00e9es comme sensibles ainsi que dans le cas des personnes acc\u00e9dant de mani\u00e8re permanente ou temporaire aux installations portuaires ne comprenant pas de zones \u00e0 acc\u00e8s restreint mais identifi\u00e9es comme pr\u00e9sentant des risques \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de cette m\u00eame \u00e9valuation.\nPar cons\u00e9quent, la mesure pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019alin\u00e9a\u00a07 n\u2019apporte aucune r\u00e9elle plus-value op\u00e9rationnelle et porte en elle un risque constitutionnel li\u00e9 \u00e0 son caract\u00e8re syst\u00e9matique quelle que soit la nature de l\u2019exposition au risque. En outre, un tel caract\u00e8re syst\u00e9matique pourrait avoir des cons\u00e9quences lourdes pour les pr\u00e9fectures, charg\u00e9es de les r\u00e9aliser, sans r\u00e9elle plus value."}