{"id": 615, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/615", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Bergantz", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Genevi\u00e8ve", "last_name": "Darrieussecq", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marina", "last_name": "Ferrari", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "S\u2019agissant de la vid\u00e9osurveillance dans les installations portuaires, le pr\u00e9sent amendement propose des ajustements d\u2019ordre r\u00e9dactionnel.\nIl est ainsi propos\u00e9 de supprimer la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la conservation des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition des services de la police nationale, de la gendarmerie nationale et des douanes, cette pr\u00e9cision n\u2019\u00e9tant jamais pr\u00e9vue dans les autres dispositifs de renvoi d\u2019images vers les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure depuis les halls d\u2019immeubles (art.\u00a0L.\u00a0272\u20112 du CSI) ou depuis les infrastructures de transport (art.\u00a0L.\u00a01632\u20112 du code des transports).\nIl est \u00e9galement propos\u00e9 une formulation plus explicite \u00e0 l\u2019alin\u00e9a\u00a033 en ce qui concerne l\u2019obligation pour les autorit\u00e9s portuaires, prescrite par l\u2019autorit\u00e9 administrative, de conserver les images capt\u00e9es par les syst\u00e8mes de vid\u00e9osurveillance. En effet, cette dur\u00e9e maximale de trente jours ne s\u2019applique qu\u2019\u00e0 l\u2019exigence de conservation formul\u00e9e par l\u2019autorit\u00e9 administrative aupr\u00e8s de l\u2019autorit\u00e9 portuaire, mais n\u2019est pas opposable \u00e0 cette derni\u00e8re dans sa gestion des m\u00eames syst\u00e8mes de vid\u00e9osurveillance et pour ses besoins propres."}