{"id": 627, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/627", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Anne", "last_name": "Bergantz", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Genevi\u00e8ve", "last_name": "Darrieussecq", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marina", "last_name": "Ferrari", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "L\u2019article\u00a024 pr\u00e9voit une proc\u00e9dure par laquelle le pr\u00e9fet peut enjoindre un bailleur social \u00e0 mettre en \u0153uvre une proc\u00e9dure d\u2019expulsion en cas de trouble \u00e0 l\u2019ordre public r\u00e9sultant en des troubles de jouissance pour les habitants d\u2019un immeuble du fait des activit\u00e9s ou des agissements d\u2019un occupant. Cette proc\u00e9dure nouvelle tire les cons\u00e9quences de ce que des actes graves de d\u00e9linquances dans un quartier peuvent porter gravement atteinte \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des autres habitants quand bien m\u00eame les faits ne sont pas produits dans l\u2019immeuble.\nCe dispositif d\u2019injonction ne concerne que les bailleurs sociaux, alors m\u00eame que l\u2019obligation de ne pas porter atteinte \u00e0 la jouissance paisible d\u2019autrui est applicable \u00e0 tous les locataires quel que soit le statut du bail.\nLe pr\u00e9sent amendement vise donc \u00e0 donner au pr\u00e9fet la facult\u00e9 de saisir le juge judiciaire aux fins de r\u00e9siliation d\u2019un bail, si des troubles graves \u00e0 l\u2019ordre public ont pour effet de porter atteinte \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des habitants d\u2019un immeuble. Ce faisant il r\u00e9tablit une \u00e9galit\u00e9 entre les locataires et permet de donner aux autorit\u00e9s administrative les moyens de pr\u00e9venir des atteintes \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et aux droit des habitants.\nCette disposition s\u2019inspire d\u2019une jurisprudence \u00e9tablie qui permet \u00e0 un occupant d\u2019un immeuble de saisir le juge civil aux fins de r\u00e9siliation du bail d\u2019un autre occupant de l\u2019immeuble, s\u2019il provoque des troubles de la jouissance et que le propri\u00e9taire n\u2019agit pas comme la loi le lui impose (voir notamment cour d\u2019appel de Nancy, 9 avril 2015, n\u00b0\u00a014/02439, Cour de cassation, chambre civile 3, 8 avril 2021, 20\u201118.327).\nLa proc\u00e9dure est tr\u00e8s encadr\u00e9e par le fait qu\u2019elle est soumise \u00e0 la double condition\u00a0:\u00a0le pr\u00e9fet ne peut la mettre en \u0153uvre que pour des troubles \u00e0 l\u2019ordre public graves ou r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et s\u2019il y a une atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou la jouissance paisible des r\u00e9sidents du quartier, en lien avec des trafics de stup\u00e9fiants mais pas seulement, les cons\u00e9quences pour les riverains pouvant \u00eatre identiques, quelle que soit le fondement des troubles graves qu\u2019ils ont \u00e0 subir. Ainsi il ne s\u2019agit pas de donner au pr\u00e9fet une \u00ab\u00a0police de la jouissance paisible\u00a0\u00bb mais bien un outil pour entraver l\u2019action des individus qui d\u00e9gradent gravement la qualit\u00e9 de vie des r\u00e9sidents."}