{"id": 683, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/683", "date": "2025-03-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement du groupe \u00c9cologiste et Social vise \u00e0 supprimer le d\u00e9lit d\u2019appartenance \u00e0 une organisation criminelle dont les contours impr\u00e9cis ne permettent pas de la distinguer clairement de l\u2019infraction d\u2019association de malfaiteurs ou de la circonstance aggravante de bande organis\u00e9e.\u00a0L\u2019infraction envisag\u00e9e reprend d\u2019ailleurs quasi mot pour mot la d\u00e9finition jurisprudentielle de la bande organis\u00e9e. D\u00e8s lors, cette infraction appara\u00eet superf\u00e9tatoire, notre droit p\u00e9nal disposant d\u00e9j\u00e0 d\u2019un arsenal r\u00e9pressif suffisant pour sanctionner les membres d\u2019une organisation criminelle.\nCe d\u00e9lit, issu des recommandations de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale, viserait \u00e0 pallier certaines limites de l\u2019infraction d\u2019association de malfaiteurs jug\u00e9e insuffisante pour appr\u00e9hender pleinement les narcotrafiquants, en particulier ceux qui op\u00e8rent au plus haut niveau.\nOr, l\u2019infraction d\u2019association de malfaiteurs est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s large. Elle englobe aussi bien le cofondateur d\u2019un groupe criminel ayant particip\u00e9 \u00e0 la plupart de ses projets que le d\u00e9linquant plus marginal qui rallie tardivement l\u2019organisation. De plus, la jurisprudence \u00e9tablit que l\u2019association de malfaiteurs n\u2019exige pas, comme \u00e9l\u00e9ment constitutif, que les individus aient form\u00e9 le dessein de commettre un crime d\u00e9termin\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cise.\nPlut\u00f4t que d\u2019introduire une infraction redondante, il appara\u00eet donc plus pertinent de modifier l\u2019infraction d\u2019association de malfaiteurs afin d\u2019y inscrire explicitement que la participation \u00e0 une telle organisation, qu\u2019elle soit directe ou indirecte, ainsi que la simple appartenance, peuvent fonder une condamnation."}