{"id": 715, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/715", "date": "2025-03-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement du groupe \u00c9cologiste et Social vise \u00e0 restreindre l\u2019application du r\u00e9gime des quartiers de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e aux seules personnes impliqu\u00e9es de mani\u00e8re significative et r\u00e9guli\u00e8re dans des infractions relevant des articles 706\u201173, 706\u201173\u20111 ou 706\u201174 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.\nDans sa r\u00e9daction actuelle, le texte permet d\u2019affecter une personne \u00e0 ce r\u00e9gime sur la seule base de l\u2019infraction commise, sans distinction quant \u00e0 son degr\u00e9 d\u2019implication dans les structures criminelles. Or, une telle approche pourrait conduire \u00e0 une application excessive de ce r\u00e9gime, y compris pour des personnes n\u2019ayant pas jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant au sein d\u2019une organisation criminelle et qui, par cons\u00e9quent, ne font pas partie du \u00ab\u00a0haut du spectre\u00a0\u00bb."}