{"id": 768, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/768", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Attal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pieyre-Alexandre", "last_name": "Anglade", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Armand", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Becht", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Berville", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Florent", "last_name": "Boudi\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Bregeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Brosse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Brulebois", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7oise", "last_name": "Buffet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "El\u00e9onore", "last_name": "Caroit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Cazenave", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Chenevard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Dirx", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Dubr\u00e9-Chirat", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Fait", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Fugit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Camille", "last_name": "Galliard-Minier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Gassilloud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Genetet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olga", "last_name": "Givernet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Emmanuelle", "last_name": "Hoffman", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Jacques", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Kasbarian", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Daniel", "last_name": "Labaronne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Am\u00e9lia", "last_name": "Lakrafi", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Laussucq", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Lauzzana", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Le Feur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Le Gac", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anna\u00efg", "last_name": "Le Meur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Le Peih", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Lebec", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Ledoux", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Roland", "last_name": "Lescure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pauline", "last_name": "Levasseur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Marchive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Marsaud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "Mass\u00e9glia", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Mazars", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Graziella", "last_name": "Melchior", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Panonacle", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Riester", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Riotton", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Rist", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Pierre", "last_name": "Rixain", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Ange", "last_name": "Rousselot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mikaele", "last_name": "Seo", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Freddy", "last_name": "Sertin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Travert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Corinne", "last_name": "Vignon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Woerth", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "L\u2019article 5 bis de la proposition de loi pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un dispositif administratif de gel des avoirs pour les auteurs de d\u00e9lits de trafic de stup\u00e9fiants.\n\nLe pr\u00e9sent amendement a pour objet de pr\u00e9voir une obligation d\u00e9clarative des personnes ou entit\u00e9s vis\u00e9es par les mesures de gel et de supprimer la limite pr\u00e9vue en mati\u00e8re de nombre de renouvellement de la mesure en cas de persistance de la menace pour assurer la coh\u00e9rence avec les dispositifs de gel existants pr\u00e9vus au chapitre II du titre VI du livre V du code mon\u00e9taire financier et ne pas limiter les capacit\u00e9s d\u2019entraves en amont de l\u2019ouverture d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire \u00e9ventuelle.\n\nCet amendement supprime \u00e9galement la mention de l\u2019information du PNACO, car cette information ne rel\u00e8ve pas du domaine de la loi. Dans les faits, cette information sera n\u00e9anmoins syst\u00e9matique, comme c\u2019est le cas du Parquet national antiterroriste s\u2019agissant du gel des avoirs visant \u00e0 lutter contre le terrorisme dont les modalit\u00e9s sont d\u00e9finies dans la doctrine d\u2019emploi."}