{"id": 813, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/813", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Vincent", "last_name": "Caure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement, propos\u00e9 afin de tirer les cons\u00e9quences de l\u2019avis du Conseil d\u2019\u00c9tat relatif \u00e0 la prise en charge des personnes d\u00e9tenues membres de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e du 14 mars 2025, vise \u00e0 modifier l\u2019article\u00a023quinquiesen ins\u00e9rant deux exceptions pour lesquelles le dispositif de s\u00e9paration lors des visites ne s\u2019applique pas\u00a0:\n- en cas de visite de mineurs de moins de seize ans sur lesquels la personne d\u00e9tenue, son conjoint, son partenaire li\u00e9 par un pacte civil de solidarit\u00e9 ou son concubin exerce l\u2019autorit\u00e9 parentale, afin de pr\u00e9server l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l\u2019enfant\u00a0;\n- en cas de circonstances familiales exceptionnelles, qui seront\u00a0pr\u00e9cis\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat."}