{"id": 853, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/853", "date": "2025-03-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "L\u2019Agrasc doit pouvoir attribuer des biens confisqu\u00e9s aux entreprises solidaires d\u2019utilit\u00e9 sociale (ESUS) pour des projets d\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et d\u2019entreprenariat social.\nLes entreprises b\u00e9n\u00e9ficiant du statut ESUS poursuivent une utilit\u00e9 sociale \u00e0 titre d\u2019objectif principal en direction des publics ou de territoires vuln\u00e9rables, ou en faveur de la pr\u00e9servation et du r\u00e9tablissement de la coh\u00e9sion sociale et territoriale, de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 par l'\u00e9ducation populaire, du d\u00e9veloppement durable et solidaire ou de la solidarit\u00e9 internationale. Leur finalit\u00e9 est de r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux qui concernent directement la d\u00e9fense du bien commun, comme la protection de l\u2019environnement, la lutte contre la pauvret\u00e9 ou la marginalisation sociale, en proposant notamment des emplois \u00e0 des personnes qui peinent \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9 par les canaux officiels.\nCes entreprises fonctionnent en mettant en \u0153uvre un mode de gestion d\u00e9mocratique, une politique de r\u00e9mun\u00e9ration limitant les \u00e9carts salariaux et leurs titres ne peuvent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s sur un march\u00e9 financier. Le profit d\u00e9gag\u00e9 est obligatoirement r\u00e9investi au sein de l\u2019entreprise.\nOuvrir \u00e0 ces entreprises l\u2019acc\u00e8s aux biens confisqu\u00e9s permettrait de renforcer l\u2019\u00c9conomie Sociale et Solidaire et l\u2019entreprenariat social au sein des territoires tout en luttant contre le crime organis\u00e9. Au-del\u00e0 de l\u2019int\u00e9r\u00eat mat\u00e9riel, un tel dispositif rev\u00eat une port\u00e9e symbolique forte, puisque les biens qui servaient au crime organis\u00e9 seraient d\u00e9sormais utilis\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nCet amendement ne cr\u00e9e pas de charge pour l'\u00c9tat ou pour les collectivit\u00e9s. Les potentielles pertes de recettes sont gag\u00e9es.Cet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec l'association Crim'halt."}