{"id": 951, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/951", "date": "2025-03-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Vincent", "last_name": "Caure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 coordonner la r\u00e9daction des diverses dispositions de la proposition de loi imposant le recours \u00e0 un moyen de t\u00e9l\u00e9communication audiovisuelle pour la comparution d\u2019une personne d\u00e9tenue dont l\u2019extraction pr\u00e9sente des risques \u00e9lev\u00e9s.\nD\u2019une part, suivant l\u2019avis du Conseil d\u2019\u00c9tat du 14 mars 2025, circonscrit ces dispositions aux personnes d\u00e9tenues affect\u00e9es au sein d\u2019un quartier de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e au sens de l\u2019article L.\u00a0224\u20115 et suivants du code p\u00e9nitentiaire. En effet, comme l\u2019estime le Conseil d\u2019\u00c9tat, \u00ables crit\u00e8res d\u2019affectation au sein d\u2019un tel quartier [sont] de nature \u00e0 laisser pr\u00e9sumer que le transport de ces personnes doit toujours \u00eatre \u00e9vit\u00e9 \u00e0 raison des risques graves de troubles \u00e0 l\u2019ordre public ou d\u2019\u00e9vasion\u00bb.\nAinsi, cet amendement entend\u00a0:\n- assoir le principe du recours \u00e0 la visioconf\u00e9rence durant toute la phase de l\u2019information judiciaire et pour les audiences au cours desquelles il est statu\u00e9 sur une mesure de d\u00e9tention provisoire, d\u00e8s lors que comparait une personne d\u00e9tenue affect\u00e9e au sein d\u2019un quartier de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e\u00a0;\n- conserver, dans tous les cas, une facult\u00e9 pour le magistrat ou la juridiction saisie d\u2019y d\u00e9roger par d\u00e9cision motiv\u00e9e, \u00e0 la demande du minist\u00e8re public ou d\u2019office."}