{"id": 969, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, visant \u00e0 sortir la France du pi\u00e8ge du narcotrafic (n\u00b0907)., n\u00b0\u00a01043-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1043/AN/969", "date": "2025-03-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Ce sous-amendement du groupe \u00c9cologiste et Social vise \u00e0 restreindre l\u2019affectation dans les quartiers de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e aux seules personnes dont les liens avec les r\u00e9seaux criminels peuvent \u00eatre objectivement d\u00e9montr\u00e9s.\nL\u2019amendement du Gouvernement s\u2019appuie sur l\u2019avis du Conseil d\u2019\u00c9tat qui recommande de remplacer les crit\u00e8res initiaux (\u00ab\u00a0commission ou r\u00e9p\u00e9tition d\u2019une infraction d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0risque d\u2019atteinte tr\u00e8s grave au bon ordre de l\u2019\u00e9tablissement ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique\u00a0\u00bb) par la notion de \u00ab\u00a0poursuite ou \u00e9tablissement de liens avec les r\u00e9seaux de la criminalit\u00e9 et de la d\u00e9linquance organis\u00e9es\u00a0\u00bb.\nSi cette modification cible plus pr\u00e9cis\u00e9ment les personnes impliqu\u00e9es dans la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, elle reste insuffisante et probl\u00e9matique et pourrait m\u00eame \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e plus largement que les conditions initiales. En effet, s\u2019il est possible d\u2019objectiver la poursuite de liens avec un r\u00e9seau criminel, comment d\u00e9montrer que quelqu\u2019un risque d\u2019en \u00e9tablir\u00a0alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 incarc\u00e9r\u00e9\u00a0? Cette notion repose sur une appr\u00e9ciation trop subjective, qui pourrait aboutir \u00e0 des d\u00e9cisions arbitraires ou excessivement pr\u00e9ventives.\nCe sous-amendement propose donc d\u2019encadrer plus strictement les conditions d\u2019affectation en supprimant la notion d\u2019 \u00ab\u00a0\u00e9tablissement de liens\u00a0\u00bb afin de garantir que seules les personnes dont l\u2019implication dans la criminalit\u00e9 organis\u00e9e est d\u00e9montr\u00e9e puissent \u00eatre plac\u00e9es dans ces quartiers sp\u00e9cifiques."}