{"id": 7, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi organique, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, portant r\u00e9forme du financement de l\u2019audiovisuel public (n\u00b0482)., n\u00b0\u00a0556-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0556/AN/7", "date": "2024-11-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement d'appel, le groupe LFI-NFP r\u00e9affirme son souhait d\u2019inscrire a minima dans la loi organique relative aux lois de finances (LOLF) le principe d\u2019une redevance universelle et progressive, dont les recettes seraient enti\u00e8rement affect\u00e9es \u00e0 l\u2019organisme du secteur public de la communication audiovisuelle en charge de l\u2019audiovisuel public ext\u00e9rieur, c\u2019est-\u00e0-dire France M\u00e9dias Monde (FMM).\nDans un contexte international marqu\u00e9 par la propagation des fausses informations qui fragilisent nos d\u00e9mocraties, coupl\u00e9e \u00e0 une concentration de plus en plus forte du secteur des m\u00e9dias aux mains de quelques milliardaires dont les projets id\u00e9ologiques font peser des menaces de plus en plus fortes sur nos droits et libert\u00e9s fondamentales - l\u2019exemple le plus r\u00e9cent \u00e9tant la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Donald Trump aux \u00c9tats-Unis - l\u2019existence d\u2019un audiovisuel public ext\u00e9rieur ind\u00e9pendant, fort et cr\u00e9dible, est une n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9mocratique. D\u00e9finie au IV de l\u2019article\u00a044 de la loi n\u00b0\u00a086\u20111067 du 30 septembre 1986 relative \u00e0 la libert\u00e9 de communication, et dont la mission est de \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 la diffusion et \u00e0 la promotion de la langue fran\u00e7aise, des cultures fran\u00e7aise et francophone, ainsi qu\u2019au rayonnement de la France dans le monde, notamment par la programmation et la diffusion d\u2019\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et de radio ou de services de communication au public en ligne relatifs \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 fran\u00e7aise, francophone, europ\u00e9enne et internationale\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais et en langues \u00e9trang\u00e8res. Diffus\u00e9 dans le monde entier, France M\u00e9dias Monde, avec ses 3 m\u00e9dias, est un groupe puissant dans le paysage audiovisuel mondial pour apporter une information libre et ind\u00e9pendante \u00e0 ses publics sur les 5 continents, en fran\u00e7ais et en 20 langues \u00e9trang\u00e8res. En 2023, les 3 m\u00e9dias du groupe ont enregistr\u00e9 255,5 millions de contacts chaque semaine, 167,7 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs et d\u2019auditeurs et 87,8 millions d\u2019utilisateurs hebdomadaires sur les environnements num\u00e9riques. N\u00e9anmoins, l\u2019absence d\u2019un moyen de financement p\u00e9renne, dynamique et pr\u00e9visible menace structurellement sa capacit\u00e9 \u00e0 accomplir ses missions de service public.\nDans son avis du 24 juillet 2024 relatif aux projets de contrat d\u2019objectifs et de moyens de France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France et France M\u00e9dias Monde, l\u2019ARCOM souligne l\u2019importance de la mise en place d\u2019un financement d\u00e9di\u00e9, pr\u00e9visible et p\u00e9renne pour l\u2019audiovisuel public. Cette question rev\u00eat une \u00ab\u00a0sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour France M\u00e9dias Monde, \u00ab\u00a0eu \u00e9gard au risque pour ses cha\u00eenes et antennes d\u2019\u00eatre per\u00e7ues comme des\u00a0\u00bbm\u00e9dias d\u2019\u00c9tats\u00ab\u00a0, voire dans certains pays qualifi\u00e9es comme telles, risque pouvant conduire \u00e0 mettre en question les modalit\u00e9s de leur distribution\u00a0\u00bb. Ce risque est notamment soulign\u00e9 par certains acteurs syndicaux qui, lors d\u2019une audition organis\u00e9e le 7 novembre 2024 dans le cadre de la commission sp\u00e9ciale institu\u00e9 sur le pr\u00e9sent texte, soulignent les risques politiques d\u2019une telle situation\u00a0: en effet, certains pays autoritaires pourraient volontairement instrumentaliser cette \u00e9tiquette de \u00ab\u00a0m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat\u00a0\u00bb afin de d\u00e9cr\u00e9dibiliser durablement le travail de FMM. Les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre graves\u00a0: perte de fr\u00e9quence pour RFI par exemple, interdiction de diffusion.... Nous d\u00e9non\u00e7ons ainsi le bricolage du Gouvernement sur la question du financement de l\u2019audiovisuel public et consid\u00e9rons ainsi que seule la mise en place d\u2019une redevance audiovisuelle progressive permettra de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \u00e0 France M\u00e9dias Monde sur le long-terme, d\u2019autant plus qu\u2019il s\u2019agit \u00e9galement d\u2019une revendication de plusieurs syndicats comme le SNJ-CGT qui a pu le r\u00e9affirmer lors de l\u2019audition mentionn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment."}