{"id": 8, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi organique, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, portant r\u00e9forme du financement de l\u2019audiovisuel public (n\u00b0482)., n\u00b0\u00a0556-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0556/AN/8", "date": "2024-11-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement de repli, le groupe LFI-NFP souhaite contribuer de fa\u00e7on constructive au d\u00e9bat sur la question du meilleur syst\u00e8me de financement de l\u2019audiovisuel public afin d\u2019en garantir la p\u00e9rennit\u00e9, la pr\u00e9visibilit\u00e9 et le dynamisme des ressources de l\u2019audiovisuel public.\nL\u2019amateurisme du Gouvernement a men\u00e9 l\u2019audiovisuel public dans une impasse budg\u00e9taire. Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 sans concertation la Contribution \u00e0 l\u2019Audiovisuel Public (CAP) en 2022, le Gouvernement a bricol\u00e9 la mise en place d\u2019un syst\u00e8me transitoire d\u2019affectation d\u2019une fraction de TVA, qui ne peut courir au-del\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 2024 en raison des r\u00e8gles budg\u00e9taires actuelles. Ce syst\u00e8me n\u2019est ni juste fiscalement, car la TVA est un imp\u00f4t injuste et fortement antiredistributif - plus on est pauvre, plus on paie en proportion de ses revenus un niveau important de TVA - mais n\u2019est \u00e9galement pas garante d\u2019un financement public p\u00e9renne, pr\u00e9visible ou dynamique puisque le montant allou\u00e9 peut faire l\u2019objet de coupes infra-annuelles. A titre d\u2019illustration, le d\u00e9cret du 21 f\u00e9vrier 2024 a purement et simplement annul\u00e9 20 M\u20ac qui lui \u00e9tait initialement d\u00e9di\u00e9. L\u2019audiovisuel public se retrouve donc d\u00e9sormais aujourd\u2019hui sous pression budg\u00e9taire du Gouvernement qui a ainsi de facto un puissant outil de contr\u00f4le de ce dernier - contraire au principe m\u00eame d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public. Les discussions sur le PLF 2025 - o\u00f9 les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 l\u2019audiovisuel public ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sous forme de mission budg\u00e9taire classique puisque le syst\u00e8me actuel ne peut courir au-del\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 2024 et qu\u2019aucun autre texte sp\u00e9cifique n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 entre temps - ont \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de voir les ravages de la budg\u00e9tisation du financement de l\u2019audiovisuel public\u00a0: lors des discussions en commission des affaires culturelles, le Rassemblement national par exemple a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs amendements (AC211, AC212) vidant en grande partie les cr\u00e9dits allou\u00e9s aux organes de l\u2019audiovisuel public. S\u2019ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s, ils posent tr\u00e8s concr\u00e8tement la question des pressions politiques qui p\u00e8sent sur l\u2019audiovisuel public et leur impact sur le financement de cette derni\u00e8re.\nPourtant, d\u00e8s sa d\u00e9cision n\u00b0\u00a02022\u2011842 DC du 12 ao\u00fbt 2022 portant sur la loi de finances rectificative pour 2022, le Conseil Constitutionnel avait consid\u00e9r\u00e9 que la suppression de la CAP \u00e9tait susceptible d\u2019affecter la garantie des ressources du secteur de l\u2019audiovisuel public \u00ab\u00a0qui constitue un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant de son ind\u00e9pendance, laquelle concourt \u00e0 la mise en \u0153uvre de la libert\u00e9 de communication\u00a0\u00bb. Par ailleurs, au niveau du droit europ\u00e9en, l\u2019alin\u00e9a\u00a031 du pr\u00e9ambule du r\u00e8glement europ\u00e9en sur la libert\u00e9 des m\u00e9dias (Media Freedom Act) pr\u00e9cise que, dans une optique de pr\u00e9visibilit\u00e9 de la d\u00e9pense, le financement public \u00ab\u00a0devrait \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 et allou\u00e9, de pr\u00e9f\u00e9rence, sur une base pluriannuelle, afin d\u2019\u00e9viter les risques d\u2019influence indue li\u00e9s \u00e0 des n\u00e9gociations budg\u00e9taires annuelles\u00a0\u00bb. Pour toutes ces raisons, nous consid\u00e9rons que seul le r\u00e9tablissement du principe d\u2019une redevance audiovisuelle, sans pour autant revenir au syst\u00e8me qui a exist\u00e9 jusqu\u2019en 2022 et qui n\u2019\u00e9tait pas exempt de critiques (notamment, le bar\u00e8me injuste qui imposait \u00e0 chaque foyer imposable le versement d\u2019une somme forfaitaire de 138\u00a0\u20ac pour les foyers fiscaux assujettis sur le territoire hexagonal, peu importe le niveau de revenu), permettra de garantir la pr\u00e9visibilit\u00e9, la stabilit\u00e9 et le dynamisme des recettes de l\u2019audiovisuel public."}