{"id": 125, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Harold Huwart et plusieurs de ses coll\u00e8gues de simplification du droit de l'urbanisme et du logement (1240)., n\u00b0\u00a01378-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1378/AN/125", "date": "2025-05-12", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Liger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Eric", "last_name": "Li\u00e9geon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Thi\u00e9riot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement du groupe Droite R\u00e9publicaine vise \u00e0 \u00e9largir l\u2019adaptation du cadre de la r\u00e9sidence h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 vocation sociale pr\u00e9vue par ce texte, aux besoins de d\u00e9veloppement \u00e9conomique des territoires.\nAdapter le cadre de la r\u00e9sidence h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 vocation sociale, afin de r\u00e9pondre aux besoins li\u00e9s \u00e0 des projets de r\u00e9industrialisation, est une mesure pertinente. Toutefois, les enjeux \u00e9conomiques auxquels sont confront\u00e9s les territoires ne se limitent pas aux seules dynamiques de r\u00e9industrialisation. De nombreux territoires n\u00e9cessitent \u00e9galement des solutions temporaires et flexibles d\u2019h\u00e9bergement pour accompagner des projets de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\nLa r\u00e9ussite de ces projets repose largement sur la capacit\u00e9 \u00e0 accueillir rapidement une main-d'\u0153uvre souvent mobile, venue temporairement pour des chantiers, des missions de courte dur\u00e9e ou des phases d\u2019amor\u00e7age d\u2019activit\u00e9. Or, dans ces contextes, l\u2019offre locative traditionnelle est souvent insuffisante, inadapt\u00e9e ou trop rigide.\nTel est le sens de cet amendement."}