{"id": 55, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Harold Huwart et plusieurs de ses coll\u00e8gues de simplification du droit de l'urbanisme et du logement (1240)., n\u00b0\u00a01378-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1378/AN/55", "date": "2025-05-12", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Une des mesures \u00e0 mettre prioritairement en \u0153uvre pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables sans nuire \u00e0 la biodiversit\u00e9 et \u00e0 la production agricole est de favoriser massivement le photovolta\u00efque sur le b\u00e2ti et les surfaces d\u00e9j\u00e0 artificialis\u00e9es. Le potentiel des surfaces sur parkings, toitures, et autres surfaces d\u00e9j\u00e0 artificialis\u00e9es est cons\u00e9quent et doit \u00eatre exploit\u00e9 \u00e0 son maximum afin d\u2019\u00e9viter des consommations d\u2019espace au sol inutiles.C\u2019est pourquoi la loi APER de 2023 dans son article 43 a pr\u00e9vu une obligation de solariser ou v\u00e9g\u00e9taliser les b\u00e2timents existants et les parkings couverts associ\u00e9s de plus de 500 m2 d\u2019emprise au sol, \u00e0 l\u2019exception des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels. Elle a pr\u00e9vu que cette obligation entre en vigueur au 1er janvier 2028 pour donner un d\u00e9lai suffisant pour anticiper la mise en \u0153uvre.Le premier alin\u00e9a de l\u2019article 1 affaiblit cette mesure, en augmentant le seuil de d\u00e9clenchement de l\u2019obligation \u00e0 1100 m2. Contrairement \u00e0 ce qui est pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019expos\u00e9 des motifs, cet alin\u00e9a ne concerne pas que les b\u00e2timents publics mais l\u2019ensemble des b\u00e2timents soumis \u00e0 l\u2019obligation (b\u00e2timents de bureaux, commerciaux\u2026). Sa port\u00e9e est donc tr\u00e8s importante. Aucune analyse d\u2019impact ni justification chiffr\u00e9e en termes de baisse de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ni de report sur les espaces naturels, agricoles ou forestiers pour tenir les objectifs de la France en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables.L\u2019augmentation du seuil de 500m\u00b2 \u00e0 1100m\u00b2 entra\u00eenerait une baisse significative de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire, affectant les objectifs nationaux de transition \u00e9nerg\u00e9tique, et aurait des impacts sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO\u2082 - notamment du secteur du b\u00e2timent. Dans son dernier bilan, le SGPE souligne que les \u00e9nergies renouvelables progressent mais qu\u2019elles n\u00e9cessitent une acc\u00e9l\u00e9ration pour atteindre l\u2019objectif de 36% fix\u00e9 par le plan. Le SGPE appelle donc \u00e0 lever les freins \u00e0 leur d\u00e9veloppement. Cet alin\u00e9a remet donc potentiellement en cause tous les sc\u00e9narios pr\u00e9visionnels de bouclage du mix \u00e9nerg\u00e9tique.Par ailleurs, les projets en toiture sont abordables et rentables pour les collectivit\u00e9s, que ce soit en revente ou en autoconsommation. La modification du seuil entrainerait un manque \u00e0 gagner certain pour elles. De plus, la solarisation des b\u00e2timents publics permet aux collectivit\u00e9s de faire des \u00e9conomies sur leurs factures d\u2019\u00e9nergie et d\u2019\u00eatre moins d\u00e9pendantes des fluctuations du prix de l'\u00e9nergie dans un contexte international incertain.Ces projets participent \u00e0 l\u2019appropriation de la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans les territoires et ceci d\u2019autant plus s\u2019ils sont ouverts aux citoyens. Ce sont \u00e9galement les projets les mieux accept\u00e9s par les populations..De plus, les emplois sont deux fois plus nombreux pour la fili\u00e8re \"b\u00e2ti\u201d (8-10 ETP/MW) que pour la fili\u00e8re au sol (4-5 ETP/MW). L\u2019absence d\u2019\u00e9tude d\u2019impact, de d\u00e9rogation pour destruction d\u2019esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e, de mesures de compensation, d\u2019enqu\u00eate publique, leur permettent aussi d\u2019aller plus vite dans leur r\u00e9alisation et de compenser les surco\u00fbts par rapport au photovolta\u00efque au sol.Par ailleurs, l\u2019article 10 de la Directive (UE) 2024/1275 du 24 avril 2024 sur la performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents pr\u00e9voit le d\u00e9ploiement d\u2019installations d\u2019\u00e9nergie solaire\u00a0:-sur tous les b\u00e2timents publics existants dont la surface de plancher utile est sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0:-2 000 m2 au plus tard le 31 d\u00e9cembre 2027;-750 m2 au plus tard le 31 d\u00e9cembre 2028;-et au plus tard le 31 d\u00e9cembre 2027, sur les b\u00e2timents non r\u00e9sidentiels existants dont la surface de plancher utile est sup\u00e9rieure \u00e0 500 m2, lorsque le b\u00e2timent fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9novation importante.En supprimant l\u2019obligation actuelle d\u2019\u00e9quiper avant le 31/12/2028 les b\u00e2timents publics dont l\u2019emprise au sol est comprise entre 750 et 1100 m2, cet alin\u00e9a supprime la transposition de cette directive donc expose la France \u00e0 un contentieux avec l\u2019Union Europ\u00e9enne et expose les d\u00e9tenteurs de b\u00e2timents publics \u00e0 une \u00e9volution en urgence du droit pour se mettre en conformit\u00e9, qui pourraient les mettre en difficult\u00e9. Une trajectoire lisible leur serait plus b\u00e9n\u00e9fique.\nC\u2019est pourquoi cet amendement du groupe \u00c9cologiste et Social, travaill\u00e9 avec France Nature Environnement (FNE), propose suppression de l\u2019alin\u00e9a 1 et, de facto, le maintien de la date de mise en \u0153uvre initialement pr\u00e9vue."}