{"id": 59, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Harold Huwart et plusieurs de ses coll\u00e8gues de simplification du droit de l'urbanisme et du logement (1240)., n\u00b0\u00a01378-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1378/AN/59", "date": "2025-05-12", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Marie", "last_name": "Lebec", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pieyre-Alexandre", "last_name": "Anglade", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Armand", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Attal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Becht", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Berville", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Florent", "last_name": "Boudi\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Bregeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Brosse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Brulebois", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7oise", "last_name": "Buffet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "El\u00e9onore", "last_name": "Caroit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Caure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Causse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Cazenave", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Chenevard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Dirx", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Dubr\u00e9-Chirat", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Fait", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Fugit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Camille", "last_name": "Galliard-Minier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Gassilloud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Genetet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olga", "last_name": "Givernet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Emmanuelle", "last_name": "Hoffman", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Jacques", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Kasbarian", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Daniel", "last_name": "Labaronne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Am\u00e9lia", "last_name": "Lakrafi", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Laussucq", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Lauzzana", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Le Feur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Le Gac", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anna\u00efg", "last_name": "Le Meur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Le Peih", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Ledoux", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Roland", "last_name": "Lescure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pauline", "last_name": "Levasseur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Marchive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Marsaud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "Mass\u00e9glia", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Mazars", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Graziella", "last_name": "Melchior", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Panonacle", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Riester", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Riotton", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Rist", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Pierre", "last_name": "Rixain", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Ange", "last_name": "Rousselot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mikaele", "last_name": "Seo", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Freddy", "last_name": "Sertin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Travert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Corinne", "last_name": "Vignon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Woerth", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 favoriser le d\u00e9veloppement des projets li\u00e9s aux secteurs secondaire ou tertiaire, en soumettant les recours form\u00e9s contre les principales d\u00e9cisions d'urbanisme ou environnementales d\u00e9livr\u00e9es dans le cadre de ces projets \u00e0 une proc\u00e9dure d'admission pr\u00e9alable permettant d'\u00e9carter rapidement les recours irrecevables ou d\u00e9nu\u00e9s de moyens s\u00e9rieux, \u00e0 l'instar de ce qui pr\u00e9vaut pour les recours en cassation form\u00e9s devant le Conseil d'\u00c9tat (article L. 822-1 du code de justice administrative).\nEn pratique, les d\u00e9cisions en mati\u00e8re d'urbanisme ou d'environnement qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre de ces projets font quasi-syst\u00e9matiquement l'objet de contentieux. Ainsi, selon rapport annuel du Conseil d'\u00c9tat pour l'ann\u00e9e 2021, 13 820 requ\u00eates ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es devant les tribunaux administratifs en 2021 en mati\u00e8re d'urbanisme et d'environnement. Les litiges li\u00e9s \u00e0 l'urbanisme et \u00e0 l'environnement ont d'ailleurs augment\u00e9, en 2021, de 10 % par rapport \u00e0 2020. Les litiges concernant les installations class\u00e9es pour la protection de l\u2019environnement (ICPE), qui repr\u00e9sentent 29 % des litiges concernant l'environnement en g\u00e9n\u00e9ral, ont m\u00eame augment\u00e9 de 73 %. En outre, les litiges concernant les autorisations d'occupation des sols ont repr\u00e9sent\u00e9 plus de 68 % des recours d\u00e9pos\u00e9s en mati\u00e8re d'urbanisme et ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 23 %.\nLa France se distingue ici de beaucoup de grands \u00c9tats limitrophes europ\u00e9ens, dans lesquels on ne retrouve pas de tels volumes de contentieux, sans pour autant que la protection des sols ou de l'environnement y soit moins bien encadr\u00e9e.\nLes recours en cause produisent des effets d'autant plus significatifs que la dur\u00e9e des proc\u00e9dures juridictionnelles est, en ces mati\u00e8res, particuli\u00e8rement longue (23 mois en moyenne en premi\u00e8re instance, 16 \u00e0 18 mois en appel, et un an en cassation, selon le rapport de Laurent Guillot de 2022 \u00e9labor\u00e9 \u00e0 la demande du Gouvernement).\nDans ces conditions, la formation d'un recours peut donc retarder de plusieurs ann\u00e9es tout projet d\u2019investissement, m\u00eame en l\u2019absence de doute s\u00e9rieux sur sa l\u00e9galit\u00e9.\nCe cadre juridique cr\u00e9\u00e9 in\u00e9vitablement un frein au d\u00e9veloppement de projets pourtant n\u00e9cessaires pour permettre \u00e0 la France de moderniser ses capacit\u00e9s industrielles, logistiques ou commerciales, et de relever le d\u00e9fi de la souverainet\u00e9 \u00e9conomique et de l'industrie verte.\nIl est donc essentiel de redonner de la s\u00e9curit\u00e9 et de la visibilit\u00e9 aux porteurs de projets dans ces secteurs, en s'assurant que les recours qui sont irrecevables ou ne sont fond\u00e9s sur aucun moyen s\u00e9rieux ne puissent faire obstacle \u00e0 l'effectivit\u00e9 des d\u00e9cisions d'urbanisme ou environnementales rendues \u00e0 leur \u00e9gard.\nTel est l\u2019objet de cet amendement, qui pr\u00e9voit la mise en place d'une proc\u00e9dure d'admission pr\u00e9alable.\nCette proc\u00e9dure existe depuis de nombreuses ann\u00e9es en Angleterre, et y a d\u00e9montr\u00e9 toute son efficacit\u00e9. Selon les donn\u00e9es publiques disponibles, il appara\u00eet ainsi qu'au premier semestre de 2022, un quart seulement des recours form\u00e9s contre des autorisations d'urbanisme a \u00e9t\u00e9 admis dans le cadre de cette proc\u00e9dure, dont la dur\u00e9e moyenne a \u00e9t\u00e9 d'un peu plus d'un mois.\nSi elle \u00e9tait mise en \u0153uvre en France, pour les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des projets vis\u00e9s par le pr\u00e9sent amendement, une telle proc\u00e9dure permettrait aux investisseurs d'obtenir une premi\u00e8re d\u00e9cision juridictionnelle \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, sans avoir \u00e0 subir le risque qu'un recours qui n'est pas recevable ou s\u00e9rieux, voire dilatoire, ne vienne paralyser leurs projets pendant plusieurs ann\u00e9es. Cette mesure pr\u00e9serverait au demeurant le droit au recours des requ\u00e9rants, puisque le juge devrait appr\u00e9cier la recevabilit\u00e9 et le s\u00e9rieux des recours d\u00e9pos\u00e9s. Dans l'esprit de la pr\u00e9sente disposition l\u00e9gislative, les recours feront en effet l'objet d'une instruction contradictoire pendant un certain d\u00e9lai qu'il reviendra au pouvoir r\u00e9glementaire de pr\u00e9ciser, et l'\u00e9ventuelle d\u00e9cision de non-admission prise par le juge au terme de ce d\u00e9lai devra \u00eatre rendue apr\u00e8s audience publique.\nIl reviendra pour le reste au pouvoir r\u00e9glementaire de pr\u00e9ciser les conditions d'application du pr\u00e9sent article, notamment pour ce qui concerne le type d'op\u00e9rations concern\u00e9es par la pr\u00e9sente mesure, en coh\u00e9rence avec la pr\u00e9sente disposition l\u00e9gislative, qui vise de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les secteurs secondaire ou tertiaire, et inclut donc notamment les constructions \u00e0 destination industrielle, logistique ou commerciale.\n\n"}