{"id": 60, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Harold Huwart et plusieurs de ses coll\u00e8gues de simplification du droit de l'urbanisme et du logement (1240)., n\u00b0\u00a01378-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1378/AN/60", "date": "2025-05-12", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer la d\u00e9rogation introduite \u00e0 l\u2019article 2, qui permettrait d\u2019abaisser, \u00e0 titre exceptionnel et pour une dur\u00e9e maximale de cinq ans, le quota de 30 % de logements r\u00e9serv\u00e9s aux personnes en difficult\u00e9 dans les r\u00e9sidences h\u00f4teli\u00e8res \u00e0 vocation sociale (RHVS) dans certains territoires cibl\u00e9s pour leur potentiel de r\u00e9industrialisation.\n\nLes RHVS sont des \u00e9tablissements agr\u00e9\u00e9s par le pr\u00e9fet, destin\u00e9s \u00e0 accueillir des publics rencontrant des difficult\u00e9s particuli\u00e8res pour se loger \u2013 travailleurs pauvres en mobilit\u00e9 professionnelle, jeunes en insertion ou en formation, femmes victimes de violences, demandeurs d\u2019asile, etc. Ces personnes sont identifi\u00e9es dans les dispositifs locaux tels que le PDALHPD ou le PLH. La r\u00e9glementation actuelle pr\u00e9voit que ces r\u00e9sidences doivent r\u00e9server au moins 30 % de leurs logements \u00e0 ces publics, d\u00e9sign\u00e9s par les services de l\u2019\u00c9tat, des collectivit\u00e9s ou des associations.\n\nL\u2019article 2 entend permettre, par d\u00e9rogation, de r\u00e9duire cette part r\u00e9serv\u00e9e afin de faciliter l\u2019accueil temporaire de travailleurs mobilis\u00e9s dans le cadre de grands projets industriels. Cette logique introduit une opposition pr\u00e9occupante entre deux besoins l\u00e9gitimes : d\u2019une part, le logement des salari\u00e9s amen\u00e9s \u00e0 travailler sur les chantiers de r\u00e9industrialisation, d\u2019autre part, l\u2019h\u00e9bergement de personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 chronique. Cette mise en concurrence pr\u00e9occupante entre deux besoins l\u00e9gitimes est non seulement moralement discutable et elle fragilise la coh\u00e9sion sociale."}