{"id": 7, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Harold Huwart et plusieurs de ses coll\u00e8gues de simplification du droit de l'urbanisme et du logement (1240)., n\u00b0\u00a01378-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1378/AN/7", "date": "2025-05-09", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Woerth", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Ledoux", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Laussucq", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Ange", "last_name": "Rousselot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Corinne", "last_name": "Vignon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 cr\u00e9er un principe g\u00e9n\u00e9ral d\u2019alignement de la dur\u00e9e de validit\u00e9 des autorisations administratives connexes sur celle du permis de construire.\nDans le cadre de projets complexes, notamment dans les secteurs logistique, industriel ou commercial, la r\u00e9alisation d\u2019un projet peut n\u00e9cessiter, en sus de l\u2019autorisation d\u2019urbanisme, l\u2019obtention de multiples autorisations relevant d\u2019autres l\u00e9gislations : autorisations environnementales (d\u00e9rogation esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, \u00e9valuation d\u2019incidences Natura 2000), autorisation au titre de la loi sur l\u2019eau, ICPE, etc.\nCes autorisations, bien qu\u2019indispensables \u00e0 la r\u00e9alisation du projet, ob\u00e9issent \u00e0 des r\u00e9gimes de validit\u00e9 distincts, souvent h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, dont les \u00e9ch\u00e9ances ne sont pas coordonn\u00e9es. D\u00e8s lors, le d\u00e9calage entre leur dur\u00e9e de validit\u00e9 respective et celle du permis de construire peut avoir pour effet de compromettre la faisabilit\u00e9 du projet, ou de contraindre son porteur \u00e0 relancer des proc\u00e9dures d\u2019autorisation pourtant obtenues r\u00e9guli\u00e8rement en amont.\nCe manque de lisibilit\u00e9 nuit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 juridique des porteurs de projets et rallonge significativement les d\u00e9lais d\u2019instruction ou de r\u00e9alisation, \u00e0 rebours des objectifs de simplification et d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration poursuivis tant par les collectivit\u00e9s que par l\u2019\u00c9tat.\nLe pr\u00e9sent article vise donc \u00e0 poser un principe d\u2019harmonisation de ces r\u00e9gimes de validit\u00e9, en pr\u00e9voyant que les autorisations administratives connexes \u00e0 un m\u00eame projet, lorsqu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 obtenues r\u00e9guli\u00e8rement et sont toujours valides \u00e0 la date de d\u00e9livrance du permis, conservent leur plein effet juridique pendant toute la dur\u00e9e de validit\u00e9 dudit permis. Il s\u2019agit de renforcer la coh\u00e9rence des r\u00e9gimes applicables aux grands projets et d\u2019\u00e9viter qu\u2019une autorisation ne devienne caduque alors m\u00eame que l\u2019op\u00e9ration projet\u00e9e n\u2019est pas encore engag\u00e9e.\nCette mesure s\u2019inscrit dans une logique de s\u00e9curisation juridique, de rationalisation des proc\u00e9dures et de meilleure articulation des r\u00e9gimes administratifs applicables \u00e0 un m\u00eame projet. Elle contribue \u00e0 la fluidit\u00e9 de l\u2019action publique et au soutien \u00e0 l\u2019investissement productif sur les territoires."}