{"id": 85, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Harold Huwart et plusieurs de ses coll\u00e8gues de simplification du droit de l'urbanisme et du logement (1240)., n\u00b0\u00a01378-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1378/AN/85", "date": "2025-05-12", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour d\u00e9livrer le permis de construire d\u2019\u00e9tendre la servitude de r\u00e9sidence principale institu\u00e9e par la loi Echaniz\u00a0\u2013\u00a0Le Meur aux logements autoris\u00e9s dans le cadre de cette d\u00e9rogation.\nLa d\u00e9rogation propos\u00e9e \u00e0 l\u2019alin\u00e9a\u00a09 vise \u00e0 r\u00e9pondre tout \u00e0 la fois \u00e0 la crise du logement mais \u00e9galement aux besoins de logement sp\u00e9cifiques que peuvent rencontrer certains territoires industriels et \u00e0 forte dynamique d\u2019activit\u00e9. Ce faisant, une telle d\u00e9rogation doit donc permettre de cr\u00e9er du logement qui r\u00e9pondra effectivement \u00e0 l\u2019objectif poursuivi c\u2019est \u00e0 dire du logement p\u00e9renne et de longue dur\u00e9e.\nD\u00e8s lors que la d\u00e9rogation porte sur des zones pour lesquelles les documents d\u2019urbanisme ne pr\u00e9voient pas ou excluent express\u00e9ment la destination d\u2019habitation, ces m\u00eames documents ne pourront avoir pr\u00e9vue la servitude de r\u00e9sidence principale. Or, comme l\u2019ont fait remonter de nombreux maires, cet outil est un outil puissant de lutte contre les r\u00e9sidences secondaires et meubl\u00e9s de tourisme dans les zones tendues.\nConsid\u00e9rant l\u2019objectif de la d\u00e9rogation et afin de garantir la pleine mobilisation de ces nouveaux logements pour la destination de r\u00e9sidence principale, l\u2019amendement permet ainsi au Maire ou au Pr\u00e9sident de l\u2019EPCI d\u2019assortir la d\u00e9cision de cette servitude, sans avoir besoin de passer par une proc\u00e9dure de droit commun. Il s\u2019agit d\u2019une facult\u00e9 et non d\u2019une obligation afin que les \u00e9lus puissent adapter leur choix en fonction des r\u00e9alit\u00e9s locales dans l\u2019esprit de la loi Echaniz\u00a0\u2013\u00a0Le Meur."}