{"id": 92, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Guillaume Garot et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, d'initiative transpartisane (966)., n\u00b0\u00a01180-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1180/AN/92", "date": "2025-03-28", "status": "Non soutenu", "proposed_by": [{"first_name": "Constance", "last_name": "de P\u00e9lichy", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Cet article vise \u00e0 limiter la port\u00e9e r\u00e9troactive d'un texte de r\u00e9gulation sur les actuels \u00e9tudiants en m\u00e9decine, externes comme internes, qui, au moment de leur choix de s\u2019engager dans leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine, n\u2019avaient pas pris en compte une potentielle r\u00e9gulation de leur installation dans leur \u00e9quation personnelle de choix de vie.Il s\u2019agit tout d\u2019abord d\u2019une mesure de justice et de consid\u00e9ration \u00e0 leur \u00e9gard, visant \u00e0 garantir une certaine s\u00e9curit\u00e9 juridique des conditions de leur exercice m\u00e9dical.De plus, cette mesure permettrait un meilleur consentement des m\u00e9decins \u00e0 la r\u00e9gulation de leur installation, dans la mesure o\u00f9 les nouveaux m\u00e9decins qui s\u2019engageront dans cette voie professionnelle le feront en connaissance de cause. Or, la condition du succ\u00e8s de toute politique m\u00e9dicale r\u00e9side dans un certain assentiment de la part m\u00e9decins, sur qui repose l\u2019offre de soins."}