{"id": 37, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Vincent Thi\u00e9baut et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 optimiser la protection et l'accompagnement des parents d'enfants atteints de cancers, de maladies graves et de handicaps (277)., n\u00b0\u00a0625-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0625/AN/37", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "La plupart des familles concern\u00e9es sont g\u00e9n\u00e9ralement jeunes. Il existe le fonds de solidarit\u00e9 logement (qui est toutefois insuffisant et in\u00e9gal) pour aider les locataires. Pour les familles ayant souscrit un pr\u00eat, la situation est critique. Certes, certaines banques acceptent de reporter les mensualit\u00e9s mais avec des frais parfois tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. D\u2019autres refusent, contraignant souvent la famille \u00e0 vendre en urgence leur logement. Dans une telle situation, la famille subit la double peine.L\u2019article 2 pr\u00e9voit donc la possibilit\u00e9 de suspendre le paiement des mensualit\u00e9s du cr\u00e9dit immobilier. Tel qu\u2019il est r\u00e9dig\u00e9, l\u2019article pr\u00e9voit que cette suspension est conditionn\u00e9e a\u0300 la d\u00e9cision d\u2019un juge des contentieux. Il implique donc que la famille saisisse ce juge impliquant le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une demande, un d\u00e9lai d\u2019\u00e9tude et l\u2019\u00e9mission \u00e9ventuelle d\u2019une ordonnance. Les parents ne se lanceraient pas dans une telle d\u00e9marche dans le contexte difficile dans lequel ils se trouvent d\u00e9j\u00e0. Afin d\u2019\u00e9viter aux parents d\u2019enfants malades des d\u00e9marches administratives suppl\u00e9mentaires alors qu\u2019ils en sont d\u00e9ja\u0300 submerg\u00e9s, d\u2019encombrer davantage notre syst\u00e8me judiciaire et de voir la situation financi\u00e8re de la famille se d\u00e9grader au risque de la rendre insolvable, il est propos\u00e9 de revoir cet article en s\u2019affranchissant de l\u2019action aupr\u00e8s du juge.L\u2019amendement vise a\u0300 introduire la possibilit\u00e9 pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire de l\u2019AJPP ou de demander la suspension de son pr\u00eat \u00e0 sa banque en maintenant le paiement des int\u00e9r\u00eats et de l\u2019assurance de pr\u00eat (s\u2019il y a). La banque dispose d\u2019un mois pour apr\u00e8s r\u00e9ception de la demande pour mettre en application cette modification. Cette modification se traduisant par la modification de l\u2019article L314-20 du code de la consommation serait applicable pour l\u2019ensemble des pr\u00eats en cours et a\u0300 venir sans modification des documents contractuels.Elle ne porterait pas atteinte aux droits du cr\u00e9ancier, celui-ci continuant \u00e0 percevoir les int\u00e9r\u00eats du capital pr\u00eat\u00e9 et conservant l\u2019assurance de voir ce m\u00eame capital rembours\u00e9 dans les conditions initialement valid\u00e9es par ses soins.Cette proposition a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e avec les associations Eva pour la vie et Grandir Sans Cancer."}