{"id": 9, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Vincent Thi\u00e9baut et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 optimiser la protection et l'accompagnement des parents d'enfants atteints de cancers, de maladies graves et de handicaps (277)., n\u00b0\u00a0625-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0625/AN/9", "date": "2024-11-29", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Delannoy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tach\u00e9 de la Pagerie", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "L\u2019article propos\u00e9 vise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 impos\u00e9e par le parcours de vie de certains foyers, dont un enfant \u00e0 charge est atteint d\u2019une affection grave ou d\u2019un handicap. Ces familles peuvent se trouver contraintes, pour des raisons de sant\u00e9 ou de mobilit\u00e9, de devoir acqu\u00e9rir ou souscrire un contrat de location pour un v\u00e9hicule adapt\u00e9.\nLorsque l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de l\u2019enfant impose l\u2019utilisation d\u2019un fauteuil roulant ou d\u2019\u00e9quipements de mobilit\u00e9 plus lourds ou invasifs, le besoin d\u2019un v\u00e9hicule plus spacieux ou sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9 devient imp\u00e9ratif. Ce type de v\u00e9hicule peut garantir \u00e0 la fois le confort et la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019enfant et permettre aux parents de remplir leurs obligations de soin et d\u2019accompagnement dans des conditions dignes.\nCependant, cette acquisition repr\u00e9sente une charge financi\u00e8re importante, particuli\u00e8rement pour les foyers les plus modestes. Le prix d\u2019un v\u00e9hicule adapt\u00e9 pour une personne en situation de handicap est tr\u00e8s variable. Il d\u00e9pend du mod\u00e8le, de la marque, mais surtout des am\u00e9nagements n\u00e9cessaires. Parmi ces derniers, on peut citer l\u2019ajout d\u2019un levier ou d\u2019un bras de chargement \u00e9lectrique pour fauteuil roulant, d\u2019une commande \u00e9lectronique au volant, d\u2019un acc\u00e9l\u00e9rateur ou d\u2019un frein manuel, d\u2019une bo\u00eete \u00e0 vitesse automatique, ou encore d\u2019un espace int\u00e9rieur optimis\u00e9 pour accueillir un fauteuil roulant. Ces am\u00e9nagements font augmenter significativement le co\u00fbt du v\u00e9hicule, qui peut atteindre entre 30 000 et 50 000\u00a0euros, voire plus pour des v\u00e9hicules neufs int\u00e9gralement adapt\u00e9s.\nSi certaines aides existent, elles demeurent insuffisantes pour couvrir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ces d\u00e9penses, d\u2019autant que ces \u00e9quipements ne sont pas pris en charge par l\u2019Assurance maladie. Dans ce contexte, il revient \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019agir en solidarit\u00e9 avec les parents concern\u00e9s, en leur offrant un soutien financier direct par le biais d\u2019un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t.\nCette mesure, en favorisant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un v\u00e9hicule adapt\u00e9, contribue non seulement \u00e0 all\u00e9ger la charge financi\u00e8re des familles, mais \u00e9galement \u00e0 am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de vie et celle de leur enfant en situation de handicap. Elle s\u2019inscrit pleinement dans les objectifs de justice sociale et de soutien aux personnes les plus vuln\u00e9rables."}