{"id": 29, "name": "Projet de loi sp\u00e9ciale pr\u00e9vue par l\u2019article 45 de la loi organique du 1er ao\u00fbt 2001 relative aux lois de finances, n\u00b0\u00a0711", "url": "/dyn/17/amendements/0711/AN/29", "date": "2024-12-13", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 inscrire au sein de ce texte les pr\u00e9l\u00e8vements sur les recettes de l\u2019\u00c9tat \u00e0 destination des collectivit\u00e9s territoriales.\nSi les services du Gouvernement semblent dor\u00e9navant estimer que l\u2019article\u00a01 du PJL sp\u00e9ciale emporte reconduction de ces PSR, comme l\u2019indique l\u2019expos\u00e9 des motifs du texte, cela n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\nEn effet, une note du Secr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement indiquait\u00a0: \u00ab\u00a0Pour d\u2019autres mesures, leur entr\u00e9e en vigueur pr\u00e9senterait une ins\u00e9curit\u00e9 juridique forte, n\u2019entrant pas directement dans la d\u00e9finition des services vot\u00e9s\u00a0: \u2013 les pr\u00e9l\u00e8vements sur les recettes de l\u2019\u00c9tat (PSR) au profit des collectivit\u00e9s territoriales et de l\u2019Union Europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb\nD\u00e8s lors, il nous semble pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019inscrire ces PSR explicitement dans le texte afin de s\u00e9curiser les ressources des collectivit\u00e9s territoriales.\nLe pr\u00e9sent amendement reprend donc \u00e0 l\u2019identique (sans \u00eatre une validation politique de notre part) les montants de PSR de 2024."}