{"id": 18, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Thomas Cazenave et plusieurs de ses coll\u00e8gues contre toutes les fraudes aux aides publiques (447)., n\u00b0\u00a0633-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0633/AN/18", "date": "2024-11-28", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, les d\u00e9put\u00e9s LFI-NFP souhaitent \u00e9largir la suspension d\u2019agr\u00e9ment de l\u2019Etat aux entreprises de conseil en \u00e9nergie qui sont en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat avec des entreprises de construction.\nEn effet, le dispositif MaPrimeR\u00e9nov\u2019 repose sur un double agr\u00e9ment de l\u2019Etat. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les entreprises de r\u00e9novation sont labellis\u00e9es \u00ab reconnu garant de l\u2019environnement \u00bb (RGE) pour pouvoir \u00eatre \u00e9ligible au dispositif. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, les entreprises de conseil en \u00e9nergie doivent \u00eatre agr\u00e9\u00e9es \u00ab Mon accompagnateur R\u00e9nov\u2019 \u00bb (MAR).\nCet agr\u00e9ment MAR est conditionn\u00e9 \u00e0 des crit\u00e8res d\u2019ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des entreprises de r\u00e9novation de sorte que les clients soient dirig\u00e9s vers la meilleure solution de r\u00e9novation pour eux. En ce sens, le d\u00e9cret du 22 juillet 2022 pr\u00e9voit que \u00ab Tout op\u00e9rateur souhaitant \u00eatre agr\u00e9\u00e9 doit remplir une condition d\u2019ind\u00e9pendance au regard de l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un ouvrage dans le domaine de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb, cette disposition est d\u00e9sormais pr\u00e9sente dans l\u2019article R232-4 de la partie r\u00e9glementaire du code de l\u2019\u00e9nergie.\nCependant, il appara\u00eet que plusieurs entreprises agr\u00e9es MAR sont en situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat, car elles ont des relations particuli\u00e8res avec certaines entreprises de r\u00e9novation, vers lesquelles elles orientent les clients alors m\u00eame que parfois cela ne repr\u00e9sente pas la meilleure offre de r\u00e9novation. Elles agissent de cette mani\u00e8re en simples apporteurs d\u2019affaires \u00bb, \u00e0 la faveur d\u2019un portefeuille d\u2019entreprises pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es, qui peuvent les remercier de leurs services sous diff\u00e9rentes formes.\nPr\u00e8s de 15 % des accompagnateurs r\u00e9nov' seraient dans une situation de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats d\u2019apr\u00e8s les associations de consommateurs. Ce crit\u00e8re d\u2019ind\u00e9pendance est portant essentiel, et est n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019obtention de l\u2019agr\u00e9ment d\u2019accompagnateur. Il doit donc \u00eatre maintenu dans le temps pour qu\u2019une entreprise continue \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cet agr\u00e9ment. Plus largement, l\u2019\u00c9tat doit avoir la capacit\u00e9 de contr\u00f4ler les \u00e9ventuels liens d\u2019int\u00e9r\u00eats qui pourraient exister entre les accompagnateurs et les entreprises qui effectuent des travaux.\nD\u00e8s lors, de la m\u00eame mani\u00e8re que cet article propose d\u2019enlever le label RGE aux entreprises de r\u00e9novation en cas d\u2019anomalies graves, nous proposons \u00e9galement de pouvoir retirer l\u2019agr\u00e9ment agr\u00e9\u00e9es \u00ab Mon accompagnateur R\u00e9nov\u2019 \u00bb lorsque les conditions d\u2019obtention ne sont plus r\u00e9unies, et en particulier en cas de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat."}