{"id": 1052, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/1052", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Amendement de repli\nCet amendement pr\u00e9voit de circonscrire l\u2019une des conditions n\u00e9cessaires \u00e0 satisfaire en vue d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, relative \u00e0 la pr\u00e9sentation d\u2019une souffrance qui en l\u2019\u00e9tat peut \u00eatre \u00ab\u00a0psychologique\u00a0\u00bb\u00a0- pour la remplacer par une souffrance psychique.\nCette notion est excessivement g\u00e9n\u00e9rique, et s\u2019applique \u00e0 une myriade de situations au sein desquelles une personne \u00e9prouve un sentiment qui engendre une souffrance d\u2019ordre moral et psychologique. C\u2019est ainsi que, originellement, la pr\u00e9sence d\u2019une pathologie chez un sujet est dans la majorit\u00e9 des cas g\u00e9n\u00e9ratrice d\u2019un affaiblissement psychologique lorsqu\u2019elle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\u00a0A fortiori, la connaissance d\u2019une maladie alors incurable ou de la mortalit\u00e9 prochaine et in\u00e9luctable de la personne cause g\u00e9n\u00e9ralement chez celle-ci une d\u00e9t\u00e9rioration psychologique, et donc une souffrance de cette nature.\n\u00c9tymologiquement, le terme \u00ab\u00a0psychologie\u00a0\u00bb est attest\u00e9 en France depuis le XVIe\u00a0si\u00e8cle, et provient du latin scientifique \u00ab\u00a0psychologia\u00a0\u00bb, d\u00e9rivant lui-m\u00eame du grec\u00a0psukh\u00ea, signifiant \u00ab\u00a0souffle, vie, \u00e2me\u00a0\u00bb, ainsi que de \u00ab\u00a0logos\u00a0\u00bb, relatif au discours, au trait\u00e9 ou \u00e0 la science. Selon le Dictionnaire de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, le terme d\u00e9signe couramment l\u2019ensemble des mani\u00e8res de penser et de r\u00e9agir d\u2019un individu. D\u00e8s lors, l\u2019on comprend ais\u00e9ment que la condition tenant \u00e0 l\u2019existence d\u2019une souffrance psychologique englobe une somme d\u2019\u00e9tats \u00e9motionnels dont le p\u00e9rim\u00e8tre est trop large, et inclut des situations manifestement \u00e9loign\u00e9es de la perspective d\u2019un recours \u00e0 une mort volontaire.\nC\u2019est pourquoi nous estimons que le terme de \u00ab\u00a0souffrance\u00a0psychique\u00a0\u00bb\u00a0doit \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 celui de psychologique, car celui-ci est trop g\u00e9n\u00e9ral, alors que celui-l\u00e0 concerne la vie mentale du sujet, et donc des ph\u00e9nom\u00e8nes mentaux plus profonds, et relevant davantage du champ pathologique que de celui de l\u2019\u00e9tat \u00e9motionnel et affectif. C\u2019est par ailleurs cette position qui \u00e9tait d\u00e9fendue par la Convention citoyenne pour la fin de vie, qui en a fait \u00e9tat dans ses conclusions, et par le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental dans ses documents de travail et de synth\u00e8se."}