{"id": 142, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/142", "date": "2025-05-05", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La prise en charge en soins palliatifs doit \u00eatre la r\u00e8gle contrairement \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir qui a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme une exception."}