{"id": 1457, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/1457", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Mazaury", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 garantir que l\u2019aide \u00e0 mourir ne puisse \u00eatre demand\u00e9e ni accord\u00e9e lorsque la souffrance d\u00e9coule d\u2019un d\u00e9faut manifeste d\u2019accompagnement ou de soins palliatifs. Il rappelle que cette demande ne doit jamais compenser une carence du syst\u00e8me de soins, mais intervenir en dernier recours, apr\u00e8s que tout a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 pour apaiser et accompagner la personne."}