{"id": 1606, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/1606", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "L'avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, rendu publique ce mardi apr\u00e8s saisine du Gouvernement sur les notions de \"moyen terme\" et de \"phase avanc\u00e9e\" affirme \"qu\u2019il n\u2019existe pas de consensus m\u00e9dical sur la d\u00e9finition\u00a0du pronostic vital engag\u00e9 \u00e0 \u00ab moyen terme \u00bb, ni sur la notion de \u00ab phase avanc\u00e9e \u00bb lorsqu\u2019elle est\u00a0envisag\u00e9e dans une approche individuelle de pronostic temporel\".\nAinsi, alors que la notion de \"court terme\" voire de \"phase terminale\" est m\u00e9dicalement assez pr\u00e9cise (pr\u00e9-agonie, agonie, mort c\u00e9r\u00e9brale puis mort compl\u00e8te), celle de \"phase avanc\u00e9e\" ne l'est pas.\nSelon la HAS, \"la notion de \u00ab phase\u00a0avanc\u00e9e \u00bb n\u2019est pas une donn\u00e9e purement temporelle, en ce sens qu\u2019elle ne renvoie pas \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance\u00a0du d\u00e9c\u00e8s mais \u00e0 la nature de la prise en charge qu\u2019appelle l\u2019histoire d\u2019une maladie, et donc au parcours\u00a0singulier de la personne malade. La \u00ab phase avanc\u00e9e \u00bb ne peut ainsi \u00eatre d\u00e9finie comme l\u2019entr\u00e9e dans un processus irr\u00e9versible marqu\u00e9 par l\u2019aggravation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la personne malade qui affecte sa qualit\u00e9 de vie.\""}