{"id": 1612, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/1612", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La l\u00e9galisation du suicide assist\u00e9 et de l\u2019euthanasie ne doit pas \u00eatre la porte ouverte \u00e0 des pratiques\u00a0r\u00e9alis\u00e9es par d\u00e9faut d\u2019une politique de sant\u00e9 de prise en charge des maladies mentales. Le collectif\u00a0Sant\u00e9 mentale France d\u00e9clarait aux assises de 2021 sur la sant\u00e9 mentale\u00a0: \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me de Sant\u00e9\u00a0Mentale fran\u00e7ais est en danger d\u2019implosion. Il manque de personnel, de comp\u00e9tences, mais surtout\u00a0de l\u2019affirmation d\u2019une politique, orient\u00e9e par un concept structurant\u00a0\u00bb. L\u2019activit\u00e9 de la psychiatrie a\u00a0consid\u00e9rablement augment\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, en m\u00eame temps que ses moyens diminuaient.\u00a0On est par exemple pass\u00e9 de 120 000 lits en 1980 \u00e0 41 000 en 2016. On a donc divis\u00e9 par trois les\u00a0lits. La psychiatrie n\u2019attire pas. Dans ces conditions la l\u00e9galisation de l\u2019euthanasie ne saurait \u00eatre\u00a0une option par d\u00e9faut en raison de l\u2019\u00e9tat du secteur psychiatrique dans notre pays.\nPour \u00e9viter toute d\u00e9rive, il convient d\u2019exclure des conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir les personnes fragiles et plus particuli\u00e8rement les malades psychiatriques, \u00e9tant entendu que leur \u00e9tat ne leur permet pas d\u2019exercer leur volont\u00e9 de mani\u00e8re libre et \u00e9clair\u00e9e.\nAlors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la Sant\u00e9 mentale grande cause nationale pour 2025, sur proposition du Premier Ministre Michel Barnier, l\u2019auteur de l\u2019amendement esp\u00e8re que le Parlement saura envoyer un message d\u2019espoir \u00e0 toutes les personnes atteinte d\u2019une pathologie psychiatrique."}