{"id": 1894, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/1894", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Batho", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 inclure la possibilit\u00e9 de demander le droit \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir via des directives anticip\u00e9es ou via la personne de confiance, pour le cas o\u00f9 la personne est en situation ne permettant pas une expression r\u00e9it\u00e9r\u00e9e en pleine conscience de la demande.\nEn effet, la loi Claeys-Leonetti met \u00e0 disposition les directives anticip\u00e9es et la d\u00e9signation de la personne de confiance, pour permettre d\u2019exprimer ses choix en mati\u00e8re de fin de vie. Il est donc n\u00e9cessaire que les situations o\u00f9 la volont\u00e9 de la personne est exprim\u00e9e par des directives anticip\u00e9es et/ou par sa personne de confiance soient pr\u00e9vues dans la d\u00e9finition de l\u2019aide \u00e0 mourir.\nEn effet, dans cette loi, comme cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois pendant le pr\u00e9c\u00e9dent examen, l\u2019objectif est de prendre en compte \u00e0 chaque \u00e9tape la volont\u00e9 du patient. Ainsi, si son souhait explicite d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir dans une situation donn\u00e9e est indiqu\u00e9 dans les directives anticip\u00e9es et confirme une volont\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, d\u2019autant plus si cette volont\u00e9 peut \u00eatre confirm\u00e9e par une personne de confiance, une personne ne doit pas \u00eatre emp\u00each\u00e9e d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir parce qu\u2019elle n\u2019est plus consciente. Dans le cas contraire, cette loi risquerait de priver des personnes victimes d\u2019une affection qui leur fait subir une perte de conscience, quelle qu\u2019en soit la cause, au moment de r\u00e9it\u00e9rer sa volont\u00e9, d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, alors qu\u2019elles en exprimaient explicitement le souhait au moment o\u00f9 elles \u00e9taient encore en pleine conscience. Cela reviendrait \u00e0 contraindre ces personnes \u00e0 subir un \u00e9tat qu'elles ont express\u00e9ment indiqu\u00e9 ne pas vouloir subir.\nPour des questions de recevabilit\u00e9 financi\u00e8re, le pr\u00e9sent amendement est contraint d\u2019exclure la charge relative aux actes pris en charge par l\u2019Assurance Maladie. N\u00e9anmoins, nous r\u00e9affirmons notre position en faveur d\u2019une prise en charge int\u00e9grale des actes relatifs \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, quelles qu\u2019en soient les conditions.\n"}