{"id": 19, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/19", "date": "2025-05-05", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Selon la d\u00e9finition de la HAS,\u00ab\u00a0On parle de pronostic vital engag\u00e9 \u00e0 court terme lorsque le d\u00e9c\u00e8s du patient est attendu dans quelques heures \u00e0 quelques jours\u00a0\u00bb.\nCet amendement vise \u00e0 pr\u00e9server l\u2019esprit initial des conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir en r\u00e9introduisant la conditionnalit\u00e9 du pronostic vital engag\u00e9 \u00e0 court terme, en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la d\u00e9finition \u00e9tablie par la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 dans son rapport publi\u00e9 en 2018."}