{"id": 1918, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/1918", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Batho", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 inclure dans les conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, les cas o\u00f9 la situation ne permet pas une expression r\u00e9it\u00e9r\u00e9e en pleine conscience, la possibilit\u00e9 que le patient exprime sa volont\u00e9 via des directives anticip\u00e9es ou via la personne de confiance.\nEn effet, la loi Claeys-Leonetti met \u00e0 disposition les directives anticip\u00e9es et la d\u00e9signation de la personne de confiance, pour permettre d\u2019exprimer ses choix en mati\u00e8re de fin de vie. Il est donc n\u00e9cessaire que les situations o\u00f9 la volont\u00e9 de la personne est exprim\u00e9e par des directives anticip\u00e9es et/ou par sa personne de confiance soient pr\u00e9vues dans la d\u00e9finition de l\u2019aide \u00e0 mourir.\nIl nous semble \u00e9galement utile d\u2019inclure les situations o\u00f9 la personne perd son discernement sans avoir perdu conscience. En effet, dans cette loi, l\u2019objectif est de prendre en compte \u00e0 chaque \u00e9tape la volont\u00e9 du patient. Ainsi, si son souhait explicite d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir dans une situation donn\u00e9e est indiqu\u00e9 dans les directives anticip\u00e9es et confirme une volont\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, d\u2019autant plus si cette volont\u00e9 peut \u00eatre confirm\u00e9e par une personne de confiance, une personne ne doit pas \u00eatre emp\u00each\u00e9e d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir parce qu\u2019elle n\u2019est plus consciente ou n\u2019a plus son discernement. Dans le cas contraire, cette loi risquerait de priver des personnes victimes d\u2019accidents, d\u2019AVC, de maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, et de toute personne qui ne se trouve plus en pleine conscience, quelle qu\u2019en soit la cause, au moment de r\u00e9it\u00e9rer sa volont\u00e9, d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, alors qu\u2019elles en exprimaient explicitement le souhait au moment o\u00f9 elles \u00e9taient encore en pleine conscience. Cela reviendrait \u00e0 contraindre ces personnes \u00e0 des souffrances insupportables, alors m\u00eame qu\u2019elles auraient express\u00e9ment exprim\u00e9 leur souhait de ne pas avoir \u00e0 subir cela. Bien \u00e9videmment, dans les situations o\u00f9 la personne est consciente mais priv\u00e9e de discernement, mais o\u00f9 elle exprimerait d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre un refus, le processus doit \u00eatre suspendu pour ne pas lui imposer une d\u00e9cision dont elle ne voudrait plus.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec l\u2019ADMD.\nPour des questions de recevabilit\u00e9 financi\u00e8re, le pr\u00e9sent amendement est contraint d\u2019exclure la charge relative aux actes pris en charge par l\u2019Assurance Maladie. N\u00e9anmoins, nous r\u00e9affirmons notre position en faveur d\u2019une prise en charge int\u00e9grale des actes relatifs \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, quelles qu\u2019en soient les conditions.\n"}