{"id": 2005, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/2005", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Vincent", "last_name": "Tr\u00e9buchet", "party": "UDR"}, {"first_name": "Bartolom\u00e9", "last_name": "Lenoir", "party": "UDR"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Fayssat", "party": "UDR"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9rault", "last_name": "Verny", "party": "UDR"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie-Laurence", "last_name": "Roy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le pr\u00e9sent article pose le principe d\u2019un consentement libre et \u00e9clair\u00e9 pour\u00a0recourir \u00e0 l\u2019euthanasie ou\u00a0au suicide assist\u00e9. Or, les personnes pr\u00e9sentant une d\u00e9ficience intellectuelle constituent une cat\u00e9gorie particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, en ce qu\u2019elles ne disposent le plus souvent pas des ressources cognitives n\u00e9cessaires pour saisir pleinement les enjeux m\u00e9dicaux, \u00e9thiques et juridiques d\u2019une telle d\u00e9marche.\nIl appara\u00eet donc indispensable de renforcer leur protection en les excluant express\u00e9ment de l\u2019aide \u00e0 mourir. Cette disposition vise \u00e0 pr\u00e9venir tout abus potentiel et \u00e0 garantir que le consentement requis repose toujours sur une ma\u00eetrise r\u00e9elle et \u00e9clair\u00e9e de la d\u00e9cision de recourir \u00e0 une telle mesure extr\u00eame."}