{"id": 21, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/21", "date": "2025-05-05", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La loi se doit d\u2019\u00eatre intelligible et non \u00e9quivoque selon la jurisprudence constitutionnelle. Introduire un tel qualificatif aussi arbitraire et peu encadr\u00e9 serait une source de dysfonctionnement dans l\u2019activit\u00e9 m\u00e9dicale et de contentieux inutile en divisant les familles.\nL\u2019Acad\u00e9mie de m\u00e9decine a estim\u00e9 que le qualificatif de phase avanc\u00e9e \u00e9tait inadapt\u00e9 et dangereux. \u00ab\u00a0Une fois le pronostic vital effac\u00e9, il risque d\u2019inclure les personnes atteintes d\u2019une maladie certes a priori incurable mais avec laquelle il est possible de vivre longtemps. Il en est ainsi, par exemple, des malades atteints de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives s\u00e9v\u00e8res, des malades atteints de cancers avec m\u00e9tastases \u2026 ou (des personnes) atteintes d\u2019une maladie chronique avec complication\u00a0\u00bb.\nCe crit\u00e8re d\u2019appr\u00e9ciation est arbitraire pour le m\u00e9decin, alors que sont en jeu la vie et la mort d\u2019un patient. L\u2019ins\u00e9curit\u00e9 juridique cr\u00e9\u00e9e n\u2019est pas souhaitable. De plus, cette extension ouvre la mort provoqu\u00e9e \u00e0 un nombre ind\u00e9finissable de situations dont on a encore peine \u00e0 mesurer l\u2019ampleur et la diversit\u00e9."}