{"id": 2258, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/2258", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 ouvrir l\u2019acc\u00e8s de l\u2019aide \u00e0 mourir d\u00e8s 16 ans, avec consentement des parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal.\n16 ans est l\u2019\u00e2ge retenu pour acc\u00e9der \u00e0 l\u2019autonomisation d\u2019un certain nombre de d\u00e9marches et de droits en mati\u00e8re de sant\u00e9 (devenir un ayant droit autonome, d\u00e9clarer son propre m\u00e9decin traitant, consentir seul \u00e0 plusieurs actes m\u00e9dicaux...). C\u2019est aussi \u00e0 cet \u00e2ge que la loi reconnait la possibilit\u00e9 d\u2019acqu\u00e9rir une majorit\u00e9 anticip\u00e9e.\nD\u00e8s lors, en cas de souffrances insupportables et r\u00e9fractaires \u00e0 tous les traitements li\u00e9es \u00e0 une affection grave et incurable, et sous r\u00e9serve de l\u2019accord des parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal, les adolescents devraient pouvoir avoir \u00e9galement le choix d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir.\nPour des questions de recevabilit\u00e9 financi\u00e8re, le pr\u00e9sent amendement exclut la charge relative aux actes pris en charge par l\u2019assurance maladie. Les auteurs du pr\u00e9sent amendement appellent le Gouvernement \u00e0 lever ce gage."}