{"id": 2345, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/2345", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Dutremble", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Goulet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Markowsky", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gabarron", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Amendement de repli.\nL\u2019inscription dans la loi d\u2019un droit \u00e0 l'euthanasie ou au suicide assist\u00e9 ne peut \u00eatre envisag\u00e9e comme l\u2019ouverture d\u2019une libert\u00e9 r\u00e9elle si elle intervient dans un contexte o\u00f9 les alternatives ne sont ni accessibles, ni garanties.\nOr, l\u2019\u00e9tat actuel de la m\u00e9decine palliative en France reste profond\u00e9ment in\u00e9gal selon les d\u00e9partements, les structures et les moyens humains. L\u2019insuffisance criante de l\u2019offre de soins palliatifs prive de nombreux patients d\u2019un accompagnement digne dans les derniers temps de leur vie. Dans ces conditions, comment pr\u00e9tendre que le choix de l\u2019euthanasie ou du suicide assist\u00e9 serait pleinement libre, \u00e9clair\u00e9, et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ? Il risquerait de devenir un choix par d\u00e9faut, dict\u00e9 par l\u2019absence de prise en charge adapt\u00e9e.\nCet amendement vise donc \u00e0 rappeler un principe fondamental : on ne choisit que lorsqu\u2019il y a v\u00e9ritablement quelque chose \u00e0 choisir. Un sondage de l'Ipsos r\u00e9v\u00e8le la triste r\u00e9alit\u00e9: 2 fran\u00e7ais sur 3 s\u2019estiment mal inform\u00e9s sur les soins palliatifs et la moiti\u00e9 pense que toutes les personnes gravement malades n\u2019y ont pas acc\u00e8s. C\u2019est pourquoi, pour que la demande d\u2019aide \u00e0 mourir soit recevable, il est indispensable que la personne concern\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de mani\u00e8re claire et compl\u00e8te de toutes les alternatives existantes, notamment les soins palliatifs, et qu\u2019un accompagnement en ce sens lui ait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9.\nAvant d\u2019instituer un nouveau droit, il aurait fallu donner pleinement les moyens aux dispositifs existants, en premier lieu ceux des soins palliatifs, qui constituent un pilier \u00e9thique et m\u00e9dical de notre rapport \u00e0 la fin de vie."}