{"id": 2398, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/2398", "date": "2025-05-09", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Ballard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Tr\u00e9buchet", "party": "UDR"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Allegret-Pilot", "party": "UDR"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 encadrer plus strictement la d\u00e9finition des affections ouvrant \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir. Il pr\u00e9cise que celles-ci doivent \u00eatre soit d\u2019origine pathologique, soit li\u00e9es \u00e0 un accident, afin d\u2019exclure les affections exclusivement psychologiques.\nCette pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter toute d\u00e9rive consistant \u00e0 inclure des souffrances d\u2019ordre uniquement mental ou psychique, dont l\u2019\u00e9volution peut \u00eatre fluctuante, difficile \u00e0 \u00e9valuer objectivement, et dans bien des cas r\u00e9versibles. Une telle extension du champ d\u2019application de l\u2019aide \u00e0 mourir poserait de lourdes questions \u00e9thiques, cliniques et juridiques.\nIl s\u2019agit donc ici de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre de prudence, en r\u00e9servant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cette proc\u00e9dure aux personnes atteintes d\u2019affections corporelles irr\u00e9versibles, qu\u2019elles soient issues de pathologies ou de traumatismes accidentels. Cette clarification est indispensable \u00e0 la coh\u00e9rence du dispositif et \u00e0 sa s\u00e9curisation."}