{"id": 2676, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/2676", "date": "2025-05-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Cet amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser la d\u00e9finition de la phase avanc\u00e9e. L\u2019inclusion d\u2019une d\u00e9finition de la phase avanc\u00e9e de la maladie dans la loi permet d\u2019apporter une garantie suppl\u00e9mentaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du dispositif.\nElle permet ainsi de pr\u00e9ciser l\u2019un des crit\u00e8res centraux d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, dans un cadre respectueux des r\u00e9alit\u00e9s m\u00e9dicales. Il ne s\u2019agit pas de figer un pronostic vital dans une limite de temps arbitraire \u2013 la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 a d\u2019ailleurs soulign\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 de borner pr\u00e9cis\u00e9ment ce pronostic \u2013 mais de s\u2019appuyer sur les rep\u00e8res cliniques qu\u2019elle propose pour identifier les \u00e9volutions caract\u00e9ristiques d\u2019une maladie grave et incurable \u00e0 un stade avanc\u00e9.\nCes rep\u00e8res constituent un socle objectif \u00e0 partir duquel il est possible d\u2019encadrer la notion de phase avanc\u00e9e. Leur prise en compte dans la loi permet d\u2019\u00e9viter une application variable de l\u2019aide \u00e0 mourir, qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer des in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s ou exposer les m\u00e9decins \u00e0 des d\u00e9cisions isol\u00e9es, sans fondement partag\u00e9. La loi n\u2019a pas vocation \u00e0 trancher au cas par cas, mais elle doit fournir un cadre de r\u00e9f\u00e9rence permettant une lecture coh\u00e9rente et \u00e9quitable des situations. Le m\u00e9decin dans ce cadre pourra appr\u00e9cier le parcours n\u00e9cessairement singulier de la personne malade."}