{"id": 685, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/685", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "D\u2019apr\u00e8s l\u2019article 425 du Code civil, \u00ab toute personne dans l\u2019impossibilit\u00e9 de pourvoir seule \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats en raison d\u2019une alt\u00e9ration, m\u00e9dicalement constat\u00e9e, soit de ses facult\u00e9s mentales, soit de ses facult\u00e9s corporelles de nature \u00e0 emp\u00eacher l\u2019expression de sa volont\u00e9 peut b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une mesure de protection juridique pr\u00e9vue au pr\u00e9sent chapitre. \u00bb\nLes personnes qui font l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure de protection juridique ne sont plus aptes \u00e0 d\u00e9cider et agir de fa\u00e7on autonome, par exemple pour signer un ch\u00e8que ou pour d\u00e9clarer leurs imp\u00f4ts."}