{"id": 744, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/744", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement, repris de la loi belge, ouvre la solidarit\u00e9 de la France en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 l'aide \u00e0 mourir. Il est issu de discussions avec l\u2019Association pour le droit de mourir dans la dignit\u00e9 (ADMD) et le\u00a0Docteur belge Yves de Locht.\nPour des questions de recevabilit\u00e9 financi\u00e8re, le pr\u00e9sent amendement est contraint d\u2019exclure la charge relative aux actes pris en charge par l\u2019Assurance Maladie. N\u00e9anmoins, les auteurs du pr\u00e9sent amendement r\u00e9affirment leur position en faveur d\u2019une prise en charge int\u00e9grale des actes relatifs \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir, quelles qu\u2019en soient les conditions."}