{"id": 96, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Olivier Falorni relative \u00e0 la fin de vie (1100)., n\u00b0\u00a01364-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1364/AN/96", "date": "2025-05-05", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "L\u2019ouverture de l\u2019euthanasie ou du suicide assist\u00e9 \u00e0 des personnes dont la souffrance psychologique serait \u00ab\u00a0insupportable\u00a0\u00bb risque de donner lieu \u00e0 de nombreuses d\u00e9rives. Lors des auditions r\u00e9alis\u00e9es autour de ce texte, des experts ont relev\u00e9 que ce point introduisait un fort risque de confusion entre une volont\u00e9 de mettre fin \u00e0 des souffrances et des pulsions suicidaires. De plus, l\u2019intensit\u00e9 de la souffrance psychologique est particuli\u00e8rement difficile \u00e0 \u00e9valuer, d\u2019autant que cette loi n\u2019impose m\u00eame pas une consultation psychiatrique pour les personnes demandant \u00e0 \u00eatre euthanasi\u00e9es. Le risque est grand d\u2019euthanasier des personnes souffrant par exemple de d\u00e9pression et qui auraient en r\u00e9alit\u00e9 besoin d\u2019une prise en charge adapt\u00e9e,\n"}