{"id": 12, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Julie Delpech et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le parcours inclusif des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (439)., n\u00b0\u00a01360-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1360/AN/12", "date": "2025-05-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La formation des AESH, bien que pr\u00e9vue par le cadre l\u00e9gislatif, souffre d\u2019un manque de r\u00e9gularit\u00e9 et d\u2019une insuffisance dans son d\u00e9ploiement. De nombreux accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap se retrouvent soit sans formation pr\u00e9alable avant leur prise de fonction, soit confront\u00e9s \u00e0 un refus ou \u00e0 un report des formations qu'ils demandent. Cette situation compromet gravement l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019accompagnement et, par extension, l\u2019inclusion scolaire des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap.\nEn l'absence d'une formation initiale et continue obligatoire, les AESH se retrouvent souvent d\u00e9munis face \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves aux besoins multiples et complexes. La diversit\u00e9 des troubles du handicap (cognitifs, sensoriels, moteurs, psychiques) exige que ces accompagnants soient form\u00e9s de mani\u00e8re approfondie et r\u00e9guli\u00e8re afin de r\u00e9pondre au mieux aux besoins des \u00e9l\u00e8ves et de collaborer efficacement avec les enseignants.\nCe manque de formation obligatoire entra\u00eene, dans de nombreux cas, une pr\u00e9carisation de la fonction d\u2019AESH, un mal-\u00eatre professionnel et, in fine, une difficult\u00e9 \u00e0 accompagner les \u00e9l\u00e8ves de mani\u00e8re effective. En rendant la formation obligatoire, nous contribuons \u00e0 valoriser le r\u00f4le de l\u2019AESH et \u00e0 garantir que ces professionnels soient pleinement arm\u00e9s pour mener \u00e0 bien leur mission. Ce changement permettrait \u00e9galement de renforcer la coh\u00e9sion au sein des \u00e9quipes \u00e9ducatives, en assurant une meilleure articulation entre enseignants et AESH.\nAinsi, cet amendement a pour objectif de corriger cette lacune en rendant obligatoire la formation sp\u00e9cifique pour les AESH, avant leur prise de fonction et de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re tout au long de leur carri\u00e8re."}