{"id": 2, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Julie Delpech et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le parcours inclusif des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (439)., n\u00b0\u00a01360-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1360/AN/2", "date": "2025-05-01", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement pr\u00e9voit la d\u00e9signation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rent handicap au sein de chaque \u00e9tablissement afin de coordonner et suivre le parcours inclusif de chaque jeune en relation avec les familles.Alors que plus de 12 000 \u00e9tablissements scolaires accueillent aujourd\u2019hui des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, tr\u00e8s peu disposent d\u2019un interlocuteur unique clairement identifi\u00e9 pour les familles et les acteurs m\u00e9dico-sociaux. Cela cr\u00e9e de nombreux dysfonctionnements dans le suivi administratif, p\u00e9dagogique et humain.En d\u00e9signant syst\u00e9matiquement un r\u00e9f\u00e9rent handicap, charg\u00e9 de coordonner les parcours personnalis\u00e9s au sein de chaque \u00e9tablissement, on renforce la lisibilit\u00e9 du dispositif pour les familles, on am\u00e9liore la fluidit\u00e9 des \u00e9changes interprofessionnels et on ancre la politique inclusive au c\u0153ur du fonctionnement quotidien de l\u2019\u00e9cole.Sur le mod\u00e8le britannique du coordinateur des besoins \u00e9ducatifs sp\u00e9ciaux (SENCO), le r\u00e9f\u00e9rent handicap travaille en \u00e9troite collaboration avec le personnel, les parents et d'autres professionnels appropri\u00e9s afin d\u2019am\u00e9liorer le suivi des \u00e9l\u00e8ves suivants un parcours inclusif. Cette fonction a fait ses preuves au Royaume-Uni et le coordinateur joue aujourd\u2019hui un r\u00f4le essentiel en soutien des \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s."}