{"id": 20, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Julie Delpech et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le parcours inclusif des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (439)., n\u00b0\u00a01360-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1360/AN/20", "date": "2025-05-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 garantir que les responsables l\u00e9gaux de l\u2019\u00e9l\u00e8ve seront syst\u00e9matiquement inform\u00e9s de tout changement ou de toute consultation\u00a0du livret de parcours inclusif."}