{"id": 41, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Julie Delpech et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le parcours inclusif des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (439)., n\u00b0\u00a01360-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1360/AN/41", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Le livret de parcours inclusif vise \u00e0 am\u00e9liorer la coordination entre les professionnels, mais les familles, premiers acteurs du parcours de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, doivent \u00e9galement y \u00eatre associ\u00e9es. Cet amendement propose de garantir leur acc\u00e8s au livret, dans le respect des r\u00e8gles de confidentialit\u00e9, pour renforcer leur r\u00f4le dans le suivi de leur enfant."}