{"id": 69, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Julie Delpech et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le parcours inclusif des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (439)., n\u00b0\u00a01360-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1360/AN/69", "date": "2025-05-05", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Nous proposons d\u2019inscrire dans le code de l\u2019Education les p\u00f4les d\u2019appui \u00e0 la scolarit\u00e9 qui font l\u2019objet d\u2019une pr\u00e9figuration depuis la rentr\u00e9e de 2024.\nCe p\u00f4le devient l\u2019organe op\u00e9rationnel de coordination pour l\u2019organisation de la r\u00e9ponse aux difficult\u00e9s d\u2019un \u00e9l\u00e8ve : adaptation p\u00e9dagogique, mat\u00e9riel adapt\u00e9, aide humaine, ou mobilisation de professionnels m\u00e9dico-sociaux.\nPlusieurs missions lui sont confi\u00e9s\u00a0: expertiser les besoins des \u00e9l\u00e8ves, accueillir les familles, proposer de r\u00e9ponses de premier niveau, soutenir les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, mobiliser des ressources territoriales.\nLorsqu\u2019un besoin de compensation plus large est identifi\u00e9, ces p\u00f4les accompagnent les familles dans la constitution d\u2019un dossier aupr\u00e8s de la maison d\u00e9partementale des personnes handicap\u00e9es (MDPH).\nC\u2019est la mat\u00e9rialisation d\u2019une meilleure collaboration entre l\u2019Education Nationale et les acteurs du m\u00e9dico social.\n\nL\u2019article organise \u00e9galement la mont\u00e9e en charge progressive de ce nouveau cadre d\u2019action.\nLes dispositions entreront en vigueur \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre\u00a02025 dans les territoires o\u00f9 les p\u00f4les d\u2019appui auront \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. (470 territoires \u00e0 date)\nDans les autres d\u00e9partements ou territoires, la version ant\u00e9rieure de l\u2019article restera en vigueur jusqu\u2019\u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation des p\u00f4les, au plus tard le 1er\u00a0septembre\u00a02027.\nCes p\u00f4les d\u2019appui se substitueront alors aux p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL), d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9s dans une logique de coordination \u00e9largie.\nL\u2019objectif poursuivi est de garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve concern\u00e9 un accompagnement adapt\u00e9, lisible, et mis en \u0153uvre dans des d\u00e9lais compatibles avec les exigences de la scolarisation, dans le respect du principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour tous.\n\nDans le cadre de la poursuite de l\u2019Acte 2 de l\u2019\u00c9cole Inclusive, l\u2019instauration des P\u00f4les d\u2019Appui \u00e0 la Scolarit\u00e9 (PAS) r\u00e9pond \u00e0 un besoin identifi\u00e9 de coordination renforc\u00e9e, d\u2019intervention r\u00e9active et de lisibilit\u00e9 dans l\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins \u00e9ducatifs particuliers. L\u2019exp\u00e9rimentation men\u00e9e dans quatre d\u00e9partements (Aisne, Var, C\u00f4te-d\u2019Or, Eure-et-Loir) a permis de confirmer la pertinence et l\u2019efficacit\u00e9 du mod\u00e8le propos\u00e9.\nLes PAS sont unanimement salu\u00e9s par les acteurs de terrain comme une solution op\u00e9rationnelle innovante et efficace, favorisant la r\u00e9activit\u00e9, la collaboration entre professionnels de l\u2019\u00c9ducation nationale, du m\u00e9dico-social, et du secteur associatif, et la simplification des d\u00e9marches pour les familles. Plus de 2 800 enfants ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un accompagnement dans les premiers mois, avec des d\u00e9lais de r\u00e9ponse remarquablement courts, illustrant la capacit\u00e9 du dispositif \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des situations urgentes et complexes.\nChaque territoire a pu exp\u00e9rimenter une organisation adapt\u00e9e \u00e0 son contexte, r\u00e9v\u00e9lant la souplesse du mod\u00e8le PAS :\n- dans l\u2019Aisne, la strat\u00e9gie d\u00e9concentr\u00e9e permet l\u2019implication locale et le d\u00e9veloppement d\u2019une culture commune entre professionnels.- dans le Var, l\u2019organisation centralis\u00e9e facilite le suivi des donn\u00e9es et la coh\u00e9rence du pilotage.- en C\u00f4te-d\u2019Or, le remplacement des PIAL par le PAS d\u00e9partemental a permis une coordination renforc\u00e9e et une meilleure mobilisation des ressources.- en Eure-et-Loir, malgr\u00e9 l\u2019absence initiale de cadre r\u00e9glementaire, les dynamiques locales ont \u00e9t\u00e9 porteuses, et un pilotage tripartite (\u00c9tat/ARS/Rectorat) s\u2019est structur\u00e9 efficacement.Les PAS interviennent de mani\u00e8re concr\u00e8te : \u00e9valuation des besoins, co-construction des r\u00e9ponses p\u00e9dagogiques, appui aux familles, coordination entre les professionnels. Ils permettent une approche globale, int\u00e9gr\u00e9e, de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap ou rencontrant des difficult\u00e9s persistantes.\nL\u2019\u00e9valuation a n\u00e9anmoins mis en lumi\u00e8re des points de vigilance, appelant une clarification du cadre national : d\u00e9finition des missions, articulation entre coordination et intervention directe, \u00e9quilibre entre cadrage central et marges locales d\u2019adaptation. Ces enjeux plaident pour une entr\u00e9e dans la loi, permettant de s\u00e9curiser et p\u00e9renniser le dispositif.\nLa formalisation l\u00e9gislative permettra :\n- d\u2019asseoir la l\u00e9gitimit\u00e9 du PAS comme outil central de l\u2019\u00e9cole inclusive ;- de garantir l\u2019\u00e9quit\u00e9 territoriale, tout en pr\u00e9servant les capacit\u00e9s d\u2019innovation ;- de poser les bases r\u00e9glementaires et fonctionnelles d\u2019un mod\u00e8le unifi\u00e9 mais adaptable, avec des modalit\u00e9s claires d\u2019intervention, de gouvernance et d\u2019\u00e9valuation.\nL\u2019ensemble des retours recueillis lors de cette phase pr\u00e9figuratrice converge vers la m\u00eame conclusion : les PAS apportent une r\u00e9ponse concr\u00e8te, efficace et attendue aux besoins de terrain."}