{"id": 11, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/11", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "La mission \u00ab\u00a0Egalit\u00e9 et Fraternit\u00e9\u00a0\u00bb doit selon nous, \u00e0 la fois pour des raisons symboliques et pour des raisons op\u00e9ratoires \u00eatre plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 directe du pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Celui-ci en assurera ainsi le pilotage effectif, suivra ses travaux, \u00e9valuera son action."}