{"id": 12, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/12", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le titre de la mission\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9 et diversit\u00e9\u00a0\u00bb, install\u00e9e sur proposition du conseil d\u2019administration et du conseil acad\u00e9mique \u00e9loigne, l\u00e0 encore, cette PPL de son objet premier\u00a0: la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme.\nSi la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la deuxi\u00e8me devise de la r\u00e9publique ne saurait \u00eatre contest\u00e9e en raison de sa forte port\u00e9e symbolique, l\u2019ajout du concept de \u00ab\u00a0diversit\u00e9\u00a0\u00bb nous semble \u00eatre contestable car il brouille la clart\u00e9 et la force du message que porte cette PPL.\nLe concept de diversit\u00e9 introduit comme un parfum de communautarisme dans un texte qui entend pr\u00e9cis\u00e9ment lutter vigoureusement contre toute assignation raciale. La R\u00e9publique ne connait pas de \u00ab\u00a0diversit\u00e9\u00a0\u00bb. Tous ses enfants sont \u00e9galement des citoyens quelles que soient leur origine, leur couleur de peau, leur religion. Ce concept aux relents wokistes n\u2019a pas sa place dans une loi visant \u00e0 lutter contre l\u2019antis\u00e9mitisme.\nS\u2019il faut vraiment ajouter \u00e0 la devise \u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb une autre formule, osons y ajouter la \u00ab\u00a0Fraternit\u00e9\u00a0\u00bb qui me semble parfaitement correspondre \u00e0 la philosophie de cette PPL."}