{"id": 33, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/33", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 rappeler l\u2019objectif principal de ce texte\u00a0: la lutte contre toutes les formes de racisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.Nous ne cherchons pas ici \u00e0 invisibiliser ni \u00e0 diluer le combat contre l\u2019antis\u00e9mitisme, mais bien \u00e0 d\u00e9cloisonner les luttes contre les discriminations.D\u2019un point de vue p\u00e9dagogique, le d\u00e9cloisonnement des luttes permet de montrer que l\u2019antis\u00e9mitisme proc\u00e8de des m\u00eames m\u00e9canismes que d\u2019autres discriminations ou haines de minorit\u00e9s comme par exemple l\u2019islamophobie. Ce d\u00e9cloisonnement en cr\u00e9ant des ponts entre les diff\u00e9rentes violences subies, renforce la solidarit\u00e9 entre les \u00e9tudiants victimes de tels agissements.D\u2019un point de vue pragmatique, la fragmentation des luttes aboutit \u00e0 un saupoudrage des actions conduites, diluant les actions des r\u00e9f\u00e9rents et des charg\u00e9s de mission sans parvenir \u00e0 capter l\u2019attention des populations \u00e9tudiantes, d\u00e8s lors que les actions de sensibilisation sont multipli\u00e9es. Le morcellement des actions n\u2019est pas compatible avec les moyens humains mais surtout financiers dont dispose les \u00e9tablissements.Enfin, la dissociation des deux combats est contre-productive, et peut se r\u00e9v\u00e9ler dangereuse, dans la mesure o\u00f9 elle peut nourrir chez d\u2019autres minorit\u00e9s le sentiment de double standard, et de hi\u00e9rarchisation des discriminations, donnant lieu \u00e0 du ressenti et in fine pouvant cr\u00e9er des conditions d\u2019une concurrence victimaire d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, que nous voulons absolument \u00e9viter.Le droit fran\u00e7ais retient une d\u00e9finition globale et universelle du racisme, la CNCDH estime qu\u2019une singularisation de la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme risque \u00e0 terme de fragiliser l\u2019approche r\u00e9publicaine universelle et indivisible du combat antiraciste."}