{"id": 43, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/43", "date": "2025-05-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Suppression de la remise au Parlement \u00e9valuant les moyens pr\u00e9cis d\u00e9ploy\u00e9s dans le cadre du plan national de lutte contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et les discriminations li\u00e9es \u00e0 l\u2019origine (2023\u20112026), notamment ceux du minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation, qui inclut \u00e9galement les strat\u00e9gies d\u2019influence et d\u2019implantation des id\u00e9es racistes, identitaires et n\u00e9onazies dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche."}