{"id": 46, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/46", "date": "2025-05-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir l'article 3 qui a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 en commission.\nAu-del\u00e0 de quelques changements purement r\u00e9dactionnels, des \u00e9volutions ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es par rapport \u00e0 la version issue du S\u00e9nat :\n1\u00b0 Parmi les motifs susceptibles de sanction disciplinaire, le 1er d'entre eux relatif \u00e0 la m\u00e9connaissance des m\u00e9connaissance des dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Il faut que cette m\u00e9connaissance ait un lien avec la vie universitaire.\n2\u00b0 Apr\u00e8s le 5\u00b0 a \u00e9t\u00e9 introduit un nouvel alin\u00e9a sur la possibilit\u00e9 par le pr\u00e9sident ou le directeur de l\u2019\u00e9tablissement de prendre des mesures conservatoires \u00e0 l'encontre d'un usager dans deux conditions cumulatives :\n- d'une part, les agissements incrimin\u00e9s doivent relever des faits de violence ou de harc\u00e8lement, de faits antis\u00e9mites, racistes, discriminatoires ou d\u2019incitation \u00e0 la haine ou \u00e0 la violence ou porter atteinte \u00e0 l\u2019ordre, au bon fonctionnement de l\u2019\u00e9tablissement ou au bon d\u00e9roulement des activit\u00e9s,\n- d'autre part, cela doit avoir pour objectif de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des victimes de ces faits ou d'assurer la protection de l'\u00e9tablissement (y compris donc ses personnels).\nUne garantie est accord\u00e9e \u00e0 l'usager concern\u00e9 par ces mesures conservatoires (par exemple, cela peut \u00eatre une exclusion de l'universit\u00e9) qui ne doivent pas avoir d'incidence sur la poursuite des cours par l'\u00e9tudiant. L'\u00e9tablissement devra donc am\u00e9nager un enseignement \u00e0 distance.\nPour rappel, des mesures conservatoires sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par la partie r\u00e9glementaire du code de l'\u00e9ducation.\n\n\n"}