{"id": 53, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/53", "date": "2025-05-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement pr\u00e9voit l\u2019instauration d\u2019un module de formation sp\u00e9cifique consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019histoire de l\u2019antis\u00e9mitisme et ses formes renouvel\u00e9es dans le cadre de la formation introduite par cette proposition de loi. Il pr\u00e9voit \u00e9galement que cette formation est\u00a0int\u00e9gr\u00e9e dans le cursus de chaque \u00e9tudiant.\nL\u2019antis\u00e9mitisme, dans sa dimension historique comme dans ses expressions sous des formes renouvel\u00e9es, est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant qui touche aujourd\u2019hui les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Ces espaces de savoir et de transmission, ont un r\u00f4le fondamental \u00e0 jouer dans la lutte contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui met \u00e0 mal nos valeurs r\u00e9publicaines.\nCet amendement a ainsi pour objectif de sensibiliser durablement l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 universitaire et de garantir que chacun, au sein de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, soit form\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre, comprendre et combattre l\u2019antis\u00e9mitisme sous ses formes renouvel\u00e9es."}