{"id": 56, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/56", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement instaure une obligation de retrait sous 72 heures de messages antis\u00e9mites, racistes, discriminatoires, de violence et de haine. Cette obligation s\u2019impose au pr\u00e9sident\u00a0ou au directeur de l'\u00e9tablissement.\nAffiches, inscriptions murales, graffitis, tracts ou visuels haineux peuvent appara\u00eetre au sein des \u00e9tablissements (mur, sol, mobilier, panneaux d\u2019affichages, etc.). Leur pr\u00e9sence prolong\u00e9e peut non seulement heurter la communaut\u00e9 universitaire, mais aussi banaliser ou encourager de tels discours. Elle constitue une atteinte directe aux valeurs r\u00e9publicaines qui doivent pr\u00e9valoir dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n\u00c0\u00a0titre d\u2019exemple, plusieurs universit\u00e9s ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 l\u2019apparition d\u2019affiches ou de slogans niant ou justifiant les massacres du\u00a07\u00a0octobre\u00a02023 ou appelant \u00e0 la haine contre les Juifs, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019\u00e9tudiants ou de professeurs, cibl\u00e9s comme \u00e9tant des complices de la politique du Gouvernement isra\u00e9lien du fait de leur confession ou prise de position sur un conflit g\u00e9opolitique. Dans certains cas, ces contenus sont rest\u00e9s affich\u00e9s plusieurs jours, faute d\u2019une obligation claire de retrait, alimentant un sentiment d\u2019impunit\u00e9 et d\u2019abandon chez les \u00e9tudiants, en particulier de confession juive.\nCet amendement vise donc \u00e0 renforcer la r\u00e9activit\u00e9 des \u00e9tablissements face \u00e0 la diffusion de messages racistes, antis\u00e9mites ou incitant \u00e0 la haine, \u00e0 la violence ou \u00e0 la discrimination au sein de leurs enceintes.\u00a0La responsabilisation des pr\u00e9sidents et directeurs d'\u00e9tablissements permettra d\u2019endiguer la propagation de ces messages et contribuera \u00e9galement \u00e0 \u00e9viter que le silence ou l\u2019inaction ne soient per\u00e7us comme une forme de tol\u00e9rance, voire de complicit\u00e9."}