{"id": 61, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/61", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement est issu des recommandations du groupe de travail \u00ab\u00a0Justice \u00bb constitu\u00e9 \u00e0 la suite de la relance des Assises de la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme et qui a rendu ses conclusions le 28 avril dernier. Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 renforcer la lutte contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme au sein de l\u2019institution scolaire en rendant obligatoires les poursuites disciplinaires lorsqu\u2019un \u00e9l\u00e8ve tient des propos \u00e0 caract\u00e8re raciste ou antis\u00e9mite \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un autre \u00e9l\u00e8ve ou d\u2019un membre du personnel de l\u2019\u00e9tablissement.\nDans un contexte o\u00f9 l\u2019\u00e9cole doit rester un lieu de transmission des valeurs de la R\u00e9publique, en particulier la dignit\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9 et le respect d\u2019autrui, il est indispensable de r\u00e9affirmer que les atteintes verbales fond\u00e9es sur des crit\u00e8res tels que l\u2019origine, l\u2019ethnie, la religion ou la nationalit\u00e9 r\u00e9elle ou suppos\u00e9e sont inacceptables et doivent faire l\u2019objet d\u2019une r\u00e9ponse syst\u00e9matique et proportionn\u00e9e.\nL\u2019actuel cadre juridique permet certes de sanctionner de tels comportements, mais il laisse au chef d\u2019\u00e9tablissement une certaine latitude dans l\u2019opportunit\u00e9 des poursuites. Cette souplesse peut conduire, dans certains cas, \u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 de traitement ou \u00e0 un manque de r\u00e9ponse institutionnelle. Or, le caract\u00e8re symbolique et p\u00e9dagogique d\u2019une r\u00e9ponse claire est essentiel pour prot\u00e9ger les victimes et pr\u00e9venir la banalisation de propos racistes ou antis\u00e9mites.\nCet amendement introduit donc une obligation explicite pour le chef d\u2019\u00e9tablissement d\u2019engager des poursuites disciplinaires dans de tels cas, tout en rappelant le devoir de signalement aux autorit\u00e9s judiciaires en vertu de l\u2019article 40 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.\n"}