{"id": 85, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/85", "date": "2025-05-06", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-Sophie", "last_name": "Ronceret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Ledoux", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Freddy", "last_name": "Sertin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "C\u00a0pr\u00e9voit que les faits susceptibles de porter atteinte \u00e0 la r\u00e9putation de l\u2019universit\u00e9 sont constitutifs d\u2019une faute disciplinaire et passibles d\u2019une sanction disciplinaire.Cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \u00ab r\u00e9putation \u00bb, pr\u00e9sente dans le texte apr\u00e8s son passage en commission, a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e lors de l\u2019examen du texte en s\u00e9ance publique au S\u00e9nat.\nOr, le rapport issu des Assises de lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme (page 114), rendu public le 28 avril dernier, pr\u00e9cise que cette r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9sente une utilit\u00e9 indiscutable. Elle permet par exemple, comme l\u2019indique le Guide de proc\u00e9dure disciplinaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard des usagers, de sanctionner des faits, notamment racistes ou antis\u00e9mites, \u00ab commis \u00e0 l\u2019occasion de week-ends d\u2019int\u00e9gration ou de soir\u00e9es \u00e9tudiantes ou de faits commis lors de stages \u00bb. Il en va de m\u00eame pour les propos diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.L\u2019utilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9putation ou \u00ab l\u2019image \u00bb de l\u2019\u00e9tablissement est attest\u00e9e par plusieurs d\u00e9cisions du Conseil national de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche (CNESER), puis de tribunaux administratifs depuis que le CNESER n\u2019a plus comp\u00e9tence pour statuer sur les recours form\u00e9s par les \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019encontre des sanctions disciplinaires dont ils sont l\u2019objet.A la lumi\u00e8re de ces acquis, le rapport pr\u00e9cit\u00e9 pr\u00e9conise le maintien \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \u00ab r\u00e9putation de l\u2019\u00e9tablissement \u00bb dans la d\u00e9finition des faits susceptibles de rev\u00eatir la qualification de faute disciplinaire."}