{"id": 96, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative \u00e0 la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (n\u00b01009)., n\u00b0\u00a01357-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1357/AN/96", "date": "2025-05-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "L\u2019amendement n\u00b046 pr\u00e9voit que c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour engager les poursuites disciplinaires\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9gard des usagers d\u2019un EPSCP \u00bb qui peut saisir la section disciplinaire \u00ab\u00a0r\u00e9gionale\u00a0\u00bb.\nDans le cadre actuel, deux autorit\u00e9s sont comp\u00e9tentes pour engager les poursuites et c\u2019est par voie r\u00e9glementaire qu\u2019elles sont d\u00e9sign\u00e9es : il s\u2019agit soit du pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 soit du recteur de r\u00e9gion acad\u00e9mique. L\u2019article\u00a0R. 811-25 du code de l\u2019\u00e9ducation\u00a0pr\u00e9voit en effet que \u00ab\u00a0Les poursuites sont engag\u00e9es devant la section disciplinaire par le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article R. 811-11. Elles peuvent \u00e9galement \u00eatre engag\u00e9es par le recteur de r\u00e9gion acad\u00e9mique, \u00e0 son initiative ou sur saisine de toute personne s'estimant l\u00e9s\u00e9e par des faits imput\u00e9s \u00e0 l'usager.\u00a0\u00bb\nPour garder l\u2019esprit de la r\u00e9daction de cet amendement s\u00e9natorial qui s\u2019appuyait sur le rapport Bouabdallah Cresson, il est propos\u00e9 que la section disciplinaire r\u00e9gionale ne puisse \u00eatre saisie que par le pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement public, afin de garantir totalement l\u2019autonomie de l\u2019\u00e9tablissement. Le sous-amendement apporte cette pr\u00e9cision, qui ne modifie pas le droit commun s\u2019agissant des autorit\u00e9s susceptibles de saisir la section disciplinaire de l\u2019\u00e9tablissement."}