{"id": 1, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Eva Sas et plusieurs de ses coll\u00e8gues instaurant un imp\u00f4t plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches (768)., n\u00b0\u00a0930-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0930/AN/1", "date": "2025-02-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement s\u2019oppose \u00e0 la mise en place d'une charge fiscale suppl\u00e9mentaire qui p\u00e9nalisera la cr\u00e9ation d\u2019emploi et de richesse en France. Cette mesure id\u00e9ologique n\u2019apporte aucune r\u00e9ponse viable et structurelle aux difficult\u00e9s de notre pays. L\u2019urgence n\u2019est pas d\u2019augmenter toujours plus les imp\u00f4ts, alors que la France poss\u00e8de le taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires le plus \u00e9lev\u00e9 de toute l'Union Europ\u00e9enne, mais de mettre fin au d\u00e9rapage de nos finances publiques, en r\u00e9alisant les \u00e9conomies qui s\u2019imposent et en valorisant le travail et le m\u00e9rite."}