{"id": 45, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Eva Sas et plusieurs de ses coll\u00e8gues instaurant un imp\u00f4t plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches (768)., n\u00b0\u00a0930-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0930/AN/45", "date": "2025-02-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 ne faire porter l\u2019IPF que sur les revenus des personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article 885 A. La proposition actuelle taxe les biens professionnels. L\u2019inclusion de l\u2019outil de travail dans l\u2019imposition renvoie un signal n\u00e9gatif et d\u00e9sincitatif aux entrepreneurs de notre pays, cassant ainsi la stabilit\u00e9 fiscale en mati\u00e8re de taxation du patrimoine et met en danger l\u2019actionnariat de long terme, pourtant n\u00e9cessaire pour investir dans des secteurs strat\u00e9giques. Il est donc propos\u00e9 de faire porter cette taxation seulement sur les revenus des personnes mentionn\u00e9es, \u00e0 l\u2019exception des revenus des biens professionnels afin de pr\u00e9server la valeur travail."}