{"id": 8, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Eva Sas et plusieurs de ses coll\u00e8gues instaurant un imp\u00f4t plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches (768)., n\u00b0\u00a0930-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0930/AN/8", "date": "2025-02-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "En coh\u00e9rence avec le refus de mettre en place une charge fiscale suppl\u00e9mentaire qui p\u00e9nalisera la cr\u00e9ation d\u2019emploi et de richesse en France, cet amendement supprime l\u2019article 885 B, qui pr\u00e9cise que cet imp\u00f4t est assis, et les bases d\u2019imposition d\u00e9clar\u00e9es, selon les m\u00eames r\u00e8gles et soumis aux m\u00eames sanctions que celles applicables aux droits de mutation par d\u00e9c\u00e8s, mais que les exon\u00e9rations pr\u00e9vues en mati\u00e8re de droits de mutation par d\u00e9c\u00e8s ne s\u2019appliquent pas \u00e0 cet imp\u00f4t."}