{"id": 5, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, relative \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un nombre minimum de soignants par patient hospitalis\u00e9 (n\u00b0104)., n\u00b0\u00a0697-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0697/AN/5", "date": "2025-01-20", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Delorme Duret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Dubr\u00e9-Chirat", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Lauzzana", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Le Gac", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Rist", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pieyre-Alexandre", "last_name": "Anglade", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Attal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Belkhir", "last_name": "Belhaddad", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Aurore", "last_name": "Berg\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Berville", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "Borne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Florent", "last_name": "Boudi\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Bregeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Brosse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Brulebois", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7oise", "last_name": "Buffet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "El\u00e9onore", "last_name": "Caroit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Carteron", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Caure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Causse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Cazenave", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Chenevard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "G\u00e9rald", "last_name": "Darmanin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Dirx", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Fait", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Fugit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Gassilloud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Emmanuelle", "last_name": "Hoffman", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Jacques", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Daniel", "last_name": "Labaronne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Am\u00e9lia", "last_name": "Lakrafi", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Laussucq", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Le Feur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anna\u00efg", "last_name": "Le Meur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Le Peih", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Lebec", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Roland", "last_name": "Lescure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pauline", "last_name": "Levasseur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Marchive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Marsaud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "Mass\u00e9glia", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Mazars", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Graziella", "last_name": "Melchior", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Panonacle", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Remi", "last_name": "Provendier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Riester", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Riotton", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Pierre", "last_name": "Rixain", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Ange", "last_name": "Rousselot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mikaele", "last_name": "Seo", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Travert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Corinne", "last_name": "Vignon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Woerth", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 faire \u00e9voluer le dispositif de l\u2019article unique de la proposition de loi afin de substituer \u00e0 la d\u00e9termination de ratios de professionnels de sant\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 (HAS) - au niveau national - une d\u00e9termination de ces m\u00eames ratios par les p\u00f4les d\u2019activit\u00e9 d\u00e9finis \u00e0 l\u2019article L.\u00a06146\u20111 du code de la sant\u00e9 publique.\nEn effet, le dispositif pr\u00e9vu\u00a0par la r\u00e9daction actuelle de la pr\u00e9sente proposition de loi risque de provoquer\u00a0de lourdes difficult\u00e9s op\u00e9rationnelles importantes pour la HAS, laquelle devra \u00e9laborer un r\u00e9f\u00e9rentiel particuli\u00e8rement dense et pr\u00e9cis sp\u00e9cialit\u00e9 par sp\u00e9cialit\u00e9, activit\u00e9 par activit\u00e9, tout en tenant compte du nombre de lit ouvert et du nombre de passage en ce qui concerne les activit\u00e9s ambulatoires.\n\u00c0 l\u2019inverse, tout en conservant l\u2019esprit du texte, le pr\u00e9sent amendement propose un mode de fonctionnement plus fluide et plus proche des r\u00e9alit\u00e9s du terrain en confiant aux p\u00f4les d\u2019activit\u00e9s le soin de d\u00e9terminer eux-m\u00eames, en leur sein, des ratios permettant de garantir la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins.\nCette proposition s\u2019inscrit par ailleurs dans le prolongement de l\u2019ensemble des mesures prises par la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 et les gouvernements qu\u2019elle a soutenus afin de diminuer le caract\u00e8re centralis\u00e9 de l\u2019organisation de l\u2019h\u00f4pital public, souvent synonyme de lourdeurs administratives parfois \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb de la r\u00e9alit\u00e9 de celles et ceux qui y travaillent."}