{"id": 803, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, portant cr\u00e9ation d'un statut de l'\u00e9lu local (n\u00b0136)., n\u00b0\u00a01603-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1603/AN/803", "date": "2025-07-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Le Gouvernement propose de faire \u00e9voluer le cong\u00e9 de formation des \u00e9lus locaux, en portant sa dur\u00e9e maximale de 18 \u00e0 21 jours par mandat.\nCette revalorisation vise \u00e0 mieux accompagner les \u00e9lus dans l\u2019exercice de leurs responsabilit\u00e9s, en leur offrant des moyens accrus pour se former tout au long de leur mandat. Elle traduit une reconnaissance de l\u2019engagement local, tout en tenant compte des contraintes organisationnelles que peuvent rencontrer les employeurs, publics comme priv\u00e9s.\nLe passage \u00e0 21 jours constitue ainsi un juste milieu : il renforce les droits \u00e0 formation des \u00e9lus, sans alourdir de mani\u00e8re excessive les obligations pesant sur les structures qui les emploient.\nPar ailleurs, le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales pr\u00e9voit un dispositif de compensation des pertes de revenus li\u00e9es \u00e0 l\u2019exercice de ce droit, actuellement limit\u00e9 \u00e0 18 jours par mandat.\nDans un souci de coh\u00e9rence, le pr\u00e9sent amendement pr\u00e9voit d\u2019aligner ce plafond de prise en charge sur la nouvelle dur\u00e9e maximale de 21 jours, afin d\u2019assurer une application harmonis\u00e9e et \u00e9quitable du droit \u00e0 formation des \u00e9lus locaux."}