{"id": 805, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, portant cr\u00e9ation d'un statut de l'\u00e9lu local (n\u00b0136)., n\u00b0\u00a01603-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1603/AN/805", "date": "2025-07-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Aux termes de l\u2019article L. 2123-18-2 du code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, les membres du conseil municipal b\u00e9n\u00e9ficient d'un remboursement par la commune des frais de garde d'enfants ou d'assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es, handicap\u00e9es ou ayant besoin d'une aide personnelle \u00e0 leur domicile qu'ils ont engag\u00e9s en raison de leur participation aux r\u00e9unions mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 2123-1 du m\u00eame code. Ce remboursement ne peut exc\u00e9der, par heure, le montant horaire du salaire minimum de croissance.\nLes modalit\u00e9s de remboursement sont fix\u00e9es par d\u00e9lib\u00e9ration du conseil municipal.\nLe texte issu de la commission propose de renvoyer \u00e0 un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales le soin de fixer un mod\u00e8le de d\u00e9lib\u00e9ration.\nIl n\u2019appara\u00eet pas utile de d\u00e9terminer un mod\u00e8le de d\u00e9lib\u00e9ration. Les communes sont en effet dans la capacit\u00e9 de d\u00e9lib\u00e9rer comme elles l\u2019entendent, les conditions pos\u00e9es par la loi pour b\u00e9n\u00e9ficier du remboursement semblant claires et suffisantes.\nLe pr\u00e9sent amendement vise donc \u00e0 supprimer le principe de ce mod\u00e8le de d\u00e9lib\u00e9ration."}