{"id": 838, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, portant cr\u00e9ation d'un statut de l'\u00e9lu local (n\u00b0136)., n\u00b0\u00a01603-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1603/AN/838", "date": "2025-07-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "\nL\u2019article 9 pr\u00e9voit plusieurs mesures visant \u00e0 renforcer les temps d\u2019absence dont b\u00e9n\u00e9ficient les \u00e9lus locaux qui cumulent l\u2019exercice de leur mandat avec une activit\u00e9 professionnelle.\nIl pr\u00e9voit en premier lieu de nouvelles autorisations d\u2019absence pour les \u00e9lus municipaux. Le Gouvernement est favorable \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles autorisations en cas de c\u00e9r\u00e9monies publiques \u00e0 la condition de pr\u00e9ciser leur p\u00e9rim\u00e8tre. En revanche, il n\u2019est pas favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019autorisations d\u2019absences en cas de mandats sp\u00e9ciaux, notion tr\u00e8s large dont les contours sont d\u00e9finis par la jurisprudence et qui conduirait \u00e0 faire une contrainte trop importante sur les employeurs.\nL\u2019article 9 pr\u00e9voit \u00e9galement que l\u2019employeur peut d\u00e9sormais r\u00e9mun\u00e9rer les temps d\u2019absence li\u00e9s \u00e0 l\u2019utilisation des cr\u00e9dits d\u2019heures. Le Gouvernement est favorable \u00e0 cette mesure et propose de l\u2019\u00e9tendre aux \u00e9lus r\u00e9gionaux et d\u00e9partementaux par \u00e9galit\u00e9 de traitement.\nL\u2019article 9 pr\u00e9voit enfin qu\u2019un d\u00e9cret d\u00e9finisse une proc\u00e9dure d\u00e9rogatoire d\u2019utilisation des autorisations d\u2019absence pour certains \u00e9lus municipaux en cas de situations d\u2019urgence ou de crise. Le Gouvernement partage l\u2019objectif du L\u00e9gislateur de permettre \u00e0 certains \u00e9lus de s\u2019absenter de leur entreprise en cas de circonstances exceptionnelles li\u00e9es \u00e0 leur mandat. La mesure pr\u00e9vue par l\u2019article 9 ne permet toutefois pas de r\u00e9pondre \u00e0 cet objectif. En effet, le d\u00e9cret mentionn\u00e9 est limit\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre des autorisations d\u2019absence limitativement pr\u00e9vues par l\u2019article L. 2123-1 du CGCT. La proc\u00e9dure d\u00e9rogatoire ne pourra ainsi permettre qu\u2019une r\u00e9gularisation a posteriori des absences pour participer aux s\u00e9ances ou r\u00e9unions formelles vis\u00e9es, ce qui ne permet pas de couvrir une mobilisation exceptionnelle d\u2019un \u00e9lu en cas de crise ou d\u2019urgence. C\u2019est pourquoi le pr\u00e9sent amendement propose de cr\u00e9er un dispositif ad hoc applicable aux \u00e9lus mobilis\u00e9s lorsque le maire prescrit des mesures de s\u00fbret\u00e9 exig\u00e9es en cas de danger grave ou imminent (art. L. 2212-4 du CGCT). Il renvoie \u00e0 un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat le soin de d\u00e9finir les modalit\u00e9s et conditions de cette proc\u00e9dure exceptionnelle."}