{"id": 851, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, portant cr\u00e9ation d'un statut de l'\u00e9lu local (n\u00b0136)., n\u00b0\u00a01603-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1603/AN/851", "date": "2025-07-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "L\u2019article 13 de la proposition de loi pr\u00e9voit plusieurs mesures visant \u00e0 am\u00e9liorer les conditions d\u2019exercice des mandats pour les \u00e9lus en situation de handicap.\nIl pr\u00e9cise notamment la nature des aides techniques qui ouvrent droit \u00e0 un remboursement de la collectivit\u00e9. Toutefois, la liste \u00e9nonc\u00e9e n\u2019est pas suffisamment large pour viser l\u2019ensemble des aides susceptibles d\u2019\u00eatre mises en \u0153uvre pour r\u00e9pondre \u00e0 la diversit\u00e9 des handicaps et des besoins qui en r\u00e9sultent. Les aides animali\u00e8res ne sont, par exemple, pas mentionn\u00e9es. Le Gouvernement entend l\u2019objectif des d\u00e9put\u00e9s de garantir aux \u00e9lus en situation de handicap la prise en charge des aides de toute nature dont ils ont besoin pour exercer effectivement leur mandat et propose de reprendre cette r\u00e9daction suffisamment large pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les situations.\nIl propose \u00e9galement, dans un objectif d\u2019harmonisation et d\u2019am\u00e9lioration de la lisibilit\u00e9 des dispositions applicables aux \u00e9lus locaux, d\u2019\u00e9tendre la r\u00e9daction pr\u00e9vues pour les \u00e9lus r\u00e9gionaux et d\u00e9partementaux (art. L. 3123-19 et L. 4135-19 du CGCT) aux \u00e9lus municipaux et d\u2019EPCI. Ces articles reconnaissent en effet le droit au remboursement des frais sp\u00e9cifiques \u00ab\u00a0li\u00e9s \u00e0 l\u2019exercice de leur mandat\u00a0\u00bb, sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des types de r\u00e9unions comme c\u2019est le cas aux articles L. 2123-18-1 (\u00e9lus municipaux) et L. 5211-13 (\u00e9lus d\u2019EPCI). Cette formulation est \u00e9galement suffisamment large pour inclure les frais li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9paration des r\u00e9unions, objectif poursuivi par l\u2019alin\u00e9a 4 de l\u2019article 13 pour les \u00e9lus municipaux.\nLe pr\u00e9sent amendement supprime par ailleurs les alin\u00e9as introduisant au sein de la partie l\u00e9gislative du CGCT des dispositions pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s de cette prise en charge (n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un \u00e9tat de frais et remboursement dans la limite d\u2019un plafond d\u00e9fini par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9 de fonction des maires des communes de 500 \u00e0 999 habitants). De telles mentions rel\u00e8vent du domaine r\u00e9glementaire et sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9es aux articles R. 2123-22-3, R. 3123-22, R. 4135-22 et D. 5211-4-1 du CGCT. Le Gouvernement entend la volont\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de revaloriser le plafond de prise en charge, aujourd\u2019hui d\u00e9fini par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9 de fonction des maires des communes de moins de 500 habitants, et prend l\u2019engagement de porter cette augmentation par d\u00e9cret.\nIl supprime \u00e9galement l\u2019alin\u00e9a 16 qui inscrit dans la loi la facult\u00e9 pour les \u00e9lus qui ont demand\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019am\u00e9nagement de leur poste de travail ou du remboursement des frais pr\u00e9cit\u00e9s et qui n\u2019ont pas re\u00e7u de r\u00e9ponse adapt\u00e9e \u00e0 leurs besoins dans un d\u00e9lai d\u00e9fini par d\u00e9cret d\u2019introduire un recours devant la juridiction administrative. Les dispositions du CGCT et la proposition de loi \u00e9noncent bien un droit au remboursement et \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement du poste de travail pour les \u00e9lus qui remplissent les conditions. Ceux-ci disposent donc du droit d\u2019exercer un recours devant le juge administratif en cas de refus ou de silence de la collectivit\u00e9.\nEnfin, il \u00e9tend ces dispositions aux \u00e9lus de l\u2019assembl\u00e9e de Guyane ainsi qu\u2019aux conseillers \u00e0 l'assembl\u00e9e de Martinique et aux conseillers ex\u00e9cutifs."}