{"id": 856, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, portant cr\u00e9ation d'un statut de l'\u00e9lu local (n\u00b0136)., n\u00b0\u00a01603-A0 rectifi\u00e9", "url": "/dyn/17/amendements/1603/AN/856", "date": "2025-07-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Cet amendement tendant \u00e0 une nouvelle r\u00e9daction vise\u00a0:\n- d'une part \u00e0 revenir sur l'introduction, par la proposition de loi, de la mention d'un avis du praticien sur la possibilit\u00e9 de cumuler exercice d'un mandat d'\u00e9lu local avec un cong\u00e9 de maternit\u00e9, de paternit\u00e9 ou d'accueil de l'enfant. Aujourd'hui, un tel avis du m\u00e9decin n'est pas n\u00e9cessaire. Son introduction aurait pour cons\u00e9quence de cr\u00e9er une d\u00e9marche suppl\u00e9mentaire non n\u00e9cessaire car le praticien peut toujours donner un avis m\u00e9dical s'il le juge utile. Par ailleurs un tel avis ne tiendrait pas compte des \u00e9ventuelles \u00e9volutions de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la personne au cours de cet arr\u00eat.\n- d'autre part, \u00e0 pr\u00e9ciser et harmoniser dans les textes la pratique de l'Assurance maladie en mati\u00e8re de conciliation entre exercice du mandat d'\u00e9lu local et perception des indemnit\u00e9s journali\u00e8res au titre du cong\u00e9 de maternit\u00e9, de paternit\u00e9 ou d'adoption. Plusieurs cas se pr\u00e9sentent :\nAinsi, il convenait de venir pr\u00e9ciser ces diff\u00e9rentes situations, tout en harmonisant les r\u00e9dactions des alin\u00e9as 4, 6 et 8. Ces modifications sont de nature \u00e0 clarifier et s\u00e9curiser le droit pour les \u00e9lus locaux en cong\u00e9s de maternit\u00e9, de paternit\u00e9 ou d'adoption.\n"}