{"id": 20, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Didier Lemaire et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 valoriser la r\u00e9serve communale de s\u00e9curit\u00e9 civile (948)., n\u00b0\u00a01175-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1175/AN/20", "date": "2025-03-28", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement de repli, nous proposons de r\u00e9duire le temps dont dispose l'employeur pour notifier son refus que le salari\u00e9 serve dans la r\u00e9serve communale de s\u00e9curit\u00e9 civile pendant son temps de travail. Nous proposons \u00e9galement de revenir sur l'extension du d\u00e9lai \u00e0 48 heures, adopt\u00e9e en commission, lorsqu'un \u00e9v\u00e9nement grave et imminent menace la s\u00e9curit\u00e9, et de r\u00e9tablir ainsi le d\u00e9lai initialement pr\u00e9vu de 24 heures.\nActuellement, ce refus motiv\u00e9 est notifi\u00e9 \"dans la semaine\" (article L724-7 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure). Or, cette indication nous semble trop vague et \u00e9tendue. Dans l'objectif de faciliter la mobilisation des r\u00e9servistes communaux, tant pour l'organisation du salari\u00e9 que pour celle de l'autorit\u00e9 publique locale, nous souhaitons mieux d\u00e9finir et raccourcir ce d\u00e9lai en pr\u00e9cisant qu'il ne peut exc\u00e9der 72 heures.\nDe plus, nous estimons que le d\u00e9lai de 48 heures en cas de danger grave et imminent pourrait entra\u00eener des retards inutiles dans la prise de d\u00e9cision, compromettant ainsi la r\u00e9activit\u00e9 n\u00e9cessaire face \u00e0 des situations de s\u00e9curit\u00e9 urgentes. R\u00e9tablir le d\u00e9lai de 24 heures permettrait de garantir une r\u00e9ponse plus rapide et efficace, tout en assurant une gestion optimale des risques en temps r\u00e9el."}