{"id": 25, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Didier Lemaire et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 valoriser la r\u00e9serve communale de s\u00e9curit\u00e9 civile (948)., n\u00b0\u00a01175-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1175/AN/25", "date": "2025-03-28", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement nous souhaitons faire un bilan des moyens humains et financiers consacr\u00e9s aux services de s\u00e9curit\u00e9 civile en France.\nLes incendies de l'\u00e9t\u00e9 2022 ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le manque de moyens de nos services de s\u00e9curit\u00e9 civile, et les \u00e9volutions depuis ne sont pas \u00e0 la hauteur des enjeux, notamment du changement climatique qui intensifie les catastrophes naturelles. Le nombre de demandes communales de reconnaissance de l\u2019\u00e9tat de catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux au cours des 12 derni\u00e8res ann\u00e9es. Pourtant entre 2022 et 2023, 91 centres de secours ont ferm\u00e9.\nL\u2019Agence europ\u00e9enne de l\u2019environnement (EEA) pr\u00e9voit une intensification des risques climatiques d\u2019ici 2050 (s\u00e9cheresse, feux de for\u00eat, inondations), ainsi qu\u2019une augmentation de la fr\u00e9quence et de l\u2019intensit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames. Une \u00e9tude men\u00e9e par sept chercheurs du Cerfacs, du CNRS et de M\u00e9t\u00e9o France anticipe des temp\u00e9ratures pouvant atteindre 55\u00b0C dans le Nord et l\u2019Est de la France d\u2019ici 2100. Face \u00e0 ces \u00e9volutions, les services de s\u00e9curit\u00e9 civile devront faire face \u00e0 une pression croissante, alors m\u00eame que les moyens humains et financiers n\u00e9cessaires n\u2019\u00e9voluent pas au m\u00eame rythme.\nSelon les derniers chiffres publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur d\u00e9but mars, la France a perdu 1000 casernes de pompiers en dix ans, ce qui a des r\u00e9percussions notables sur les d\u00e9lais d\u2019intervention. En effet, le d\u00e9lai d\u2019intervention est d\u00e9sormais sup\u00e9rieur de 2 minutes par rapport \u00e0 il y a une d\u00e9cennie. A l'inverse, le nombre d\u2019interventions a consid\u00e9rablement augment\u00e9, avec 1 million de missions suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 il y a vingt ans. Bien que le nombre de sapeurs-pompiers pour 100 000 habitants soit rest\u00e9 stable (360 pompiers pour 100 000 habitants), le volume d'interventions a augment\u00e9 de 11 % en dix ans, soulignant une pression accrue sur les services de secours.\nSelon une analyse d\u2019Eurostat publi\u00e9e en ao\u00fbt 2023, la France arrive en t\u00eate des r\u00e9ductions d\u2019effectifs de pompiers : nous avons perdu pr\u00e8s de 5 500 pompiers entre 2021 et 2022. Pourtant leurs interventions sont en hausse : en 2023, les sapeurs-pompiers ont effectu\u00e9 pr\u00e8s de 4 711 900 interventions (+9 %) selon Sapeurs pompiers de France et entre 2005 et 2021 le nombre d\u2019interventions des SDIS a augment\u00e9 de 29,7%. La mission d\u2019information de 2024 sur les capacit\u00e9s d\u2019anticipation et d\u2019adaptation rappelle que \u201cla multiplication des crises pourrait se traduire par un risque de rupture capacitaire, en particulier en cas de simultan\u00e9it\u00e9 des urgences\u201d.\nUn an apr\u00e8s les m\u00e9ga-feux de 2022, \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9 2023, Manuel Coullet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral SUD Services d\u00e9partementaux d\u2019incendie et de secours (Sdis) estimait que \u201ccomme l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, les Sdis manquent de moyens et ne sont pas pr\u00eats\u201d, toujours \u201cen situation de sous-\u00e9quipement\"; qu\u2019il manque toujours des effectifs \u201cque ce soit des pompiers professionnels ou des volontaires\u201d. Il estimait alors \u201cqu\u2019il faut doubler le nombre de sapeurs-pompiers professionnels, pour atteindre un effectif de 80 000\u201d. Pourtant, les d\u00e9partements se reposent toujours sur l\u2019utilisation de pompiers volontaires qui repr\u00e9sentent 78% des pompiers (7% de professionnels et 5% de militaires), \u201cune main-d\u2019oeuvre pas ch\u00e8re qui leur permet de combler les trous (...) C\u2019est une v\u00e9ritable d\u00e9viance, assimilable \u00e0 du travail au black d\u00e9guis\u00e9, couvert par l\u2019\u00c9tat\u201d.\nCette liste des failles de nos services de s\u00e9curit\u00e9 civile n'est pas exhaustive, mais est r\u00e9v\u00e9latrice de la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir ce syst\u00e8me et d'enfin y investir les moyens n\u00e9cessaires pour sortir d'une fragilit\u00e9 permanente. La pr\u00e9sente proposition de loi propose, \u00e0 la marge, de faciliter la mobilisation de b\u00e9n\u00e9voles r\u00e9servistes. Si nous d\u00e9fendons cette participation citoyenne, nous tenons \u00e9galement \u00e0 rappeler que les probl\u00e8mes de fonds point\u00e9s par cette proposition de loi ne se r\u00e9soudront pas tant qu'un travail beaucoup plus important ne sera fait."}