{"id": 49, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de M. Didier Lemaire et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 valoriser la r\u00e9serve communale de s\u00e9curit\u00e9 civile (948)., n\u00b0\u00a01175-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1175/AN/49", "date": "2025-04-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "La formation aux gestes de premiers secours est un atout significatif qui ne peut qu\u2019enrichir l'engagement des r\u00e9servistes au sein de la r\u00e9serve communale, et qui renforce leur capacit\u00e9 \u00e0 intervenir de mani\u00e8re efficace en situation d'urgence.\nIl permet en somme de contribuer \u00e0 la valorisation de la r\u00e9serve communale de s\u00e9curit\u00e9 civile.\nEn ce sens, ce sous-amendement vise \u00e0 le pr\u00e9ciser dans l'article\u00a0L. 724\u20114 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure."}