{"id": 1039, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1039", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s propose une ouverture d\u2019un droit \u00e0 une r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour un don \u00e0 des \u00e9piceries sociales et solidaires ouvertes \u00e0 tous via des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s.L\u2019aide alimentaire, bien que n\u00e9cessaire pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence de la faim, g\u00e9n\u00e8re une certaine stigmatisation li\u00e9e \u00e0 la pauvret\u00e9, amenant ainsi plus de la moiti\u00e9 des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire \u00e0 ne pas mobiliser cette aide\u00a0pour se nourrir.C\u2019est dans ce cadre que des dispositifs alternatifs et/ou compl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019aide alimentaire se sont d\u00e9velopp\u00e9s, afin de proposer des actions combinant les enjeux de participation des personnes, de recherche de mixit\u00e9 sociale et de plus grande qualit\u00e9 alimentaire.L\u2019avis 91 du Conseil National de l'Alimentation, \u00e0 travers sa recommandation 55 et le rapport IGAS, via sa recommandation 7, mentionnent la n\u00e9cessit\u00e9, pour les pouvoirs publics, de soutenir ces initiatives innovantes. En effet, les structures de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire bas\u00e9es sur la mixit\u00e9 sociale apportent une r\u00e9elle compl\u00e9mentarit\u00e9 aux dispositifs d\u2019aide alimentaire distributive :-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Un outil de lutte pour l\u2019acc\u00e8s aux droits : par son caract\u00e8re non-stigmatisant et son orientation en interne, l\u2019\u00e9picerie est une porte d\u2019entr\u00e9e pour les personnes ne souhaitant pas se rendre dans les dispositifs d\u2019aide alimentaire \"classiques\"-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Un outil de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 sociale et l\u2019isolement : coupl\u00e9 \u00e0 un espace de convivialit\u00e9, l\u2019\u00e9picerie permet de resocialiser la personne voire de la faire participer \u00e0 des missions b\u00e9n\u00e9voles. Cette convivialit\u00e9 et l\u2019absence de stigmatisation est une des raisons pour lesquelles ces \u00e9piceries souffrent moins de la crise du b\u00e9n\u00e9volat.-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Un outil de sensibilisation \u00e0 une alimentation plus saine et durable : l\u2019\u00e9picerie en mixit\u00e9 de public s\u2019int\u00e8gre plus r\u00e9guli\u00e8rement encore dans une d\u00e9marche d\u2019approvisionnement vertueuse, notamment avec les producteurs \u00e0 proximit\u00e9. L\u2019\u00e9picerie sociale et solidaire devient alors un lieu de sensibilisation, permettant de d\u00e9construire certaines id\u00e9es.Cependant, ces dispositifs souffrent d\u2019un flou juridique et fiscal qui vient mettre \u00e0 mal leur mod\u00e8le socio-\u00e9conomique et leur p\u00e9rennit\u00e9. En effet, malgr\u00e9 une gestion totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, l\u2019administration fiscale peut \u00eatre susceptible d\u2019interpr\u00e9ter l\u2019activit\u00e9 de vente au public non pr\u00e9caire comme une activit\u00e9 concurrentielle du secteur marchand, entra\u00eenant de fait une imposition et une in\u00e9ligibilit\u00e9 au m\u00e9c\u00e9nat. Cette in\u00e9ligibilit\u00e9 peut alors fortement d\u00e9stabiliser ces structures, qui, dans un contexte de forte hausse de la pr\u00e9carit\u00e9, de rar\u00e9faction des financements publics notamment locaux, se tournent vers le m\u00e9c\u00e9nat (actuellement, environ 10 % des financements de ces \u00e9piceries).Le r\u00e9gime fiscal de l\u2019\u00e9picerie se d\u00e9finit par rapport \u00e0 la r\u00e9union de conditions pr\u00e9vues par les articles 200 et 238 bis du CGI qui sont d\u2019\u00eatre d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de r\u00e9pondre au caract\u00e8re social. Ainsi, pour \u00eatre \u00e9ligible au m\u00e9c\u00e9nat, l\u2019\u00e9picerie doit r\u00e9pondre \u00e0 ces deux principes. Le caract\u00e8re social est rempli puisqu\u2019elles apportent un soutien mat\u00e9riel (aide alimentaire) \u00e0 un public fragile. Enfin, le caract\u00e8re d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui se d\u00e9finit par la mise en \u0153uvre d\u2019activit\u00e9s non lucratives ouvertes \u00e0 tous, dans le cadre d\u2019une gestion d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Pour analyser le caract\u00e8re non lucratif, la doctrine fiscale a pos\u00e9 en 1998, la r\u00e8gle des 4P. L\u2019application de cette r\u00e8gle des 4P conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es des divergences d\u2019interpr\u00e9tation qui conduisent \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 fiscale grandissante pour les structures qui \u0153uvrent dans le champ de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.Nous proposons donc l\u2019adoption d\u2019un amendement explicitant une exception pour toutes les associations habilit\u00e9es \u00e0 l\u2019aide alimentaire favorisant la mixit\u00e9 sociale via une tarification sociale et une tarification solidaire, permettant l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 au m\u00e9c\u00e9nat et dons des particuliers.Cet amendement n\u2019aura pas d\u2019impact significatif sur le budget de l\u2019\u00c9tat puisque la quasi-totalit\u00e9 de ces structures ne sont actuellement pas fiscalis\u00e9es.Cet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 suite \u00e0 une proposition de l\u2019Union Nationale des Groupements des \u00c9piceries Sociales et Solidaires."}