{"id": 1043, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1043", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Allisio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Sabatou", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "La dotation de compensation de la r\u00e9forme de la taxe professionnelle sur les r\u00e9gions, mise en place pour compenser les pertes de recettes dues \u00e0 la r\u00e9forme de la taxe professionnelle, n\u2019a plus l\u2019utilit\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e0 l\u2019origine.\n\nEn effet, la taxe professionnelle, qui constituait une source de financement essentielle pour les communes et leurs groupements, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par la Contribution Fonci\u00e8re des Entreprises (CFE) et la Cotisation sur la Valeur Ajout\u00e9e des Entreprises (CVAE). La CFE et la CVAE, qui rapportent respectivement 6,4 milliards d\u2019euros et 8,4 milliards d\u2019euros, ont permis de maintenir un niveau de recettes \u00e9quivalent, voire sup\u00e9rieur, \u00e0 celui de la taxe professionnelle.\n\nAfin de ne pas concentrer le poids des recettes per\u00e7ues par les collectivit\u00e9s locales sur les entreprises, nous inscrivons un montant minimal de 178 463 770 millions d\u2019euros, en permettant d\u2019avoir 100 millions d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies pour l\u2019\u00c9tat gr\u00e2ce \u00e0 cet amendement."}