{"id": 1045, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1045", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Allisio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Sabatou", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "La Dotation de Compensation des Pertes de Bases de la Taxe Professionnelle et de la Redevance des Mines, mise en place pour aider les collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 compenser les pertes de recettes dues \u00e0 la r\u00e9forme de la taxe professionnelle, n\u2019a plus l\u2019utilit\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e0 l\u2019origine.\n\nEn effet, la taxe professionnelle, qui constituait une source de financement essentielle pour les communes et leurs groupements, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par la Contribution Fonci\u00e8re des Entreprises (CFE) et la Cotisation sur la Valeur Ajout\u00e9e des Entreprises (CVAE). La suppression partielle de ces imp\u00f4ts de production a ensuite \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par l\u2019affectation de recettes de l\u2019\u00c9tat aux collectivit\u00e9s.\n\nDans le cadre des efforts budg\u00e9taires que la France doit faire en 2025, nous souhaitons diminuer ces pr\u00e9l\u00e8vements sur les recettes de l\u2019\u00c9tat."}