{"id": 1089, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1089", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 le gouvernement pr\u00e9voit d\u2019augmenter de mani\u00e8re significative la taxe de solidarit\u00e9 sur les billets d\u2019avion (TSBA), cet amendement vise \u00e0 exon\u00e9rer les embarquements depuis les collectivit\u00e9s r\u00e9gies par l\u2019article 73 de la Constitution de cette taxe. Cette mesure se justifie, d\u2019une part, au regard d\u2019une grande pauvret\u00e9 de 5 \u00e0 15 fois plus fr\u00e9quente dans lesdits d\u00e9partements que dans l\u2019hexagone, t\u00e9moignant d\u2019une difficult\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e \u00e0 exercer, pour les populations concern\u00e9es, leur droit \u00e0 la mobilit\u00e9. Par ailleurs, alors que l\u2019achat d\u2019un billet d\u2019avion repr\u00e9sente d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 un luxe pour les publics pr\u00e9caires des territoires ultramarins, une telle taxe, et a fortiori son augmentation, a n\u00e9cessairement des r\u00e9percussions directes sur les prix des billets d\u2019avion. Cette situation, connue de longue date, est au c\u0153ur de l\u2019action de l\u2019association Ultramarins Doubout, mobilis\u00e9e pour d\u00e9noncer la hausse asphyxiante des prix des billets d\u2019avion pour se rendre des outre-mer vers l\u2019hexagone, et vice-versa. Des dizaines de signatures ont \u00e9t\u00e9 recueillies par l\u2019association dans le cadre d\u2019une p\u00e9tition, signe d\u2019un constat partag\u00e9"}