{"id": 1126, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1126", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 augmenter les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019accompagnement de l\u2019installation et de la transmission des exploitations agricoles, d\u2019augmenter les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019accompagnement des parcours d\u2019installation et de transmission des exploitations dans le cadre du programme AITA, \u00e0 hauteur de 10 millions d'euros.\nLa probl\u00e9matique du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations en agriculture et ses\u00a0enjeux associ\u00e9s sur l\u2019installation et la transmission sont au c\u0153ur des pr\u00e9occupations du monde agricole. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, 108 000 exploitants agricoles et une ferme sur cinq ont disparu ; d\u2019ici 2030, 48% des chefs d\u2019exploitation auront atteint l\u2019\u00e2ge de partir \u00e0 la retraite.Face \u00e0 cela, la loi d'orientation agricole, vot\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale en mai 2024, fixe un objectif de 500\u00a0000 agriculteurs install\u00e9s en France en 2035. En tenant compte du rythme actuel des d\u00e9parts en retraite d\u2019agriculteurs et d\u2019agricultrices, cela signifie que le nombre d\u2019installation doit doubler chaque ann\u00e9e, et cela d\u00e8s 2025. L\u2019une des cl\u00e9s pour y parvenir\u00a0: mieux accompagner l\u2019installation de toutes les personnes candidates.Il est fait \u00e9tat de mani\u00e8re consensuelle par les parties prenantes agricoles de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019augmenter les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019accompagnement des parcours d\u2019installation et de transmission des exploitations dans le cadre du programme AITA. Cela correspond aussi \u00e0 une recommandation de la Cour des Comptes et du CGAAER. Ce dernier estimait dans son rapport (avril 2023) que l\u2019\u00c9tat devait engager 10 millions d'euros suppl\u00e9mentaires en ciblant notamment l\u2019accompagnement des personnes non issues du milieu agricole (NIMA) et la phase d\u2019\u00e9mergence.Alors que la reprise de l\u2019examen du projet de loi d\u2019orientation et d\u2019avenir agricole est attendue pour fin 2024, ce\u00a0projet de loi de finances offre l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019avancer sans attendre sur le cadrage du financement du futur parcours. Le gouvernement en place au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2024 avait annonc\u00e9 l\u2019augmentation de 50% des fonds vers\u00e9s par l\u2019\u00c9tat au programme AITA\u00a0; promesse qui ne se retrouve pas dans le pr\u00e9sent projet de loi de finances. Cet amendement vise donc \u00e0 confirmer cette augmentation d\u00e8s 2025 en s\u2019alignant sur les recommandations du CGAAER.Cette hausse de moyens allou\u00e9s \u00e0 la politique installation-transmission via le programme AITA ne constitue qu\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape dans le cadrage d\u2019un futur parcours d\u2019accompagnement \u00e0 l\u2019installation-transmission efficace. Les associations et r\u00e9seaux experts de l\u2019accompagnement \u00e0 l\u2019installation-transmission, en particulier aupr\u00e8s des nouveaux publics d\u2019install\u00e9s, estiment un besoin qui attendrait 130 millions d\u2019euros par an, soit en moyenne 5 200 euros par personne accompagn\u00e9e, pour accompagner convenablement tous les candidats \u00e0 l\u2019installation agricole.Cet amendement est propos\u00e9 par SOL, Terre de Liens, FADEAR, MIRAMAP, RENETA, R\u00e9seau CIVAM, la FNAB et le p\u00f4le Inpact."}