{"id": 1138, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1138", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Lavalette", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Chavent", "party": "UDR"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Meizonnet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Girard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Gis\u00e8le", "last_name": "Lelouis", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Sanvert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Tiffany", "last_name": "Joncour", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "de Fleurian", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer les exon\u00e9rations de taxe fonci\u00e8re dans les quartiers de politique de la ville (QPV), afin de r\u00e9aliser des \u00e9conomies budg\u00e9taires, n\u00e9cessaires au redressement de nos finances publiques.\nLes exon\u00e9rations de taxe fonci\u00e8re dans les quartiers de la politique de la ville repr\u00e9sentent un manque \u00e0 gagner important pour les collectivit\u00e9s locales et, par ricochet, pour l\u2019\u00c9tat. Chaque ann\u00e9e, ces exon\u00e9rations r\u00e9duisent les recettes des communes et des d\u00e9partements, affaiblissant leur capacit\u00e9 \u00e0 investir dans des projets d'int\u00e9r\u00eat public et \u00e0 financer des services essentiels (\u00e9coles, transports, infrastructures).\nLes exon\u00e9rations de taxe fonci\u00e8re n\u2019ont pas d\u00e9montr\u00e9 un impact significatif sur la revitalisation des quartiers de la politique de la ville. Malgr\u00e9 ces incitations fiscales, les investissements priv\u00e9s dans ces zones restent faibles, et les dynamiques \u00e9conomiques et sociales n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 fondamentalement transform\u00e9es. Le co\u00fbt de cette mesure pour les finances publiques est disproportionn\u00e9 par rapport \u00e0 ses effets r\u00e9els.\nLes exon\u00e9rations de taxe fonci\u00e8re cr\u00e9ent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les propri\u00e9taires immobiliers dans les quartiers de la politique de la ville et ceux dans d'autres zones. Les contribuables en dehors de ces quartiers, souvent soumis \u00e0 des charges fiscales plus \u00e9lev\u00e9es, peuvent percevoir cette mesure comme une injustice.\nEn 2019, une \u00e9tude de la Cour des comptes estimait le co\u00fbt des exon\u00e9rations fiscales dans les QPV \u00e0 environ 150 \u00e0 200 millions d'euros par an et soulignait la relative inefficacit\u00e9 de ces mesures. Ainsi, cet amendement de bon sens vise \u00e0 supprimer une mesure couteuse et peu efficiente."}