{"id": 1139, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1139", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Lavalette", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Chavent", "party": "UDR"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Meizonnet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Girard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Gis\u00e8le", "last_name": "Lelouis", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Rivi\u00e8re", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Sanvert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Tiffany", "last_name": "Joncour", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "de Fleurian", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer les r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts accord\u00e9es au titre du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la formation des dirigeants.\nLe cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la formation des dirigeants repr\u00e9sente un manque \u00e0 gagner pour les finances publiques, sans que son impact soit clairement mesurable en termes de gains de productivit\u00e9 ou de comp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises. Bien que ce dispositif ait \u00e9t\u00e9 initialement con\u00e7u pour encourager les chefs d\u2019entreprise \u00e0 se former, les montants investis et les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es par les entreprises via ce cr\u00e9dit d'imp\u00f4t ne justifient plus la perte de recettes fiscales qu'il engendre. En supprimant cette niche fiscale, l'\u00c9tat pourrait r\u00e9cup\u00e9rer des recettes estim\u00e9es \u00e0 environ 30 millions d\u2019euros par an, ce qui repr\u00e9sente une somme non n\u00e9gligeable dans un contexte de rationalisation des d\u00e9penses publiques.\nBien que th\u00e9oriquement accessible \u00e0 toutes les entreprises, ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t profite principalement aux grandes entreprises et aux dirigeants de structures mieux dot\u00e9es en ressources financi\u00e8res. Les petites et moyennes entreprises (PME), qui ont souvent des marges de man\u0153uvre financi\u00e8res plus limit\u00e9es, sont moins nombreuses \u00e0 utiliser ce dispositif, faute de moyens pour investir dans des formations co\u00fbteuses. De ce fait, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la formation des dirigeants creuse les in\u00e9galit\u00e9s entre les grandes entreprises et les plus petites structures, ce qui va \u00e0 l'encontre des principes d\u2019\u00e9quit\u00e9 fiscale.\nLes dirigeants d\u2019entreprises ont d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s \u00e0 divers dispositifs de financement pour leur formation professionnelle, notamment via les fonds de formation des entrepreneurs ou des dispositifs sectoriels. Ces aides sont souvent plus adapt\u00e9es et cibl\u00e9es que le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t, qui n\u2019offre pas un r\u00e9el accompagnement strat\u00e9gique.\nAinsi, cet amendement vise \u00e0 supprimer un dispositif fiscal co\u00fbteux et peu cibl\u00e9, qui b\u00e9n\u00e9ficie principalement aux grandes entreprises et ne r\u00e9pond plus aux enjeux de transformation des comp\u00e9tences des dirigeants."}