{"id": 1237, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1237", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement du groupe \u00e9cologiste et social propose d\u2019int\u00e9grer les tiers lieux sociaux et culturels \u00e0 vocation d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral disposant du statut associatif dans le r\u00e9gime de r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t \u00e0 destination des dons aux associations.\nQue ce soit des caf\u00e9s associatifs, des tiers lieux nourriciers ou des espaces culturels, les tiers-lieux occupent un r\u00f4le fondamental dans la cr\u00e9ation de formes alternatives d\u2019organisation sociale et \u00e9conomique o\u00f9 l\u2019accent est mis sur la collaboration, le partage des savoirs et des ressources. Ils permettent de tisser des solidarit\u00e9s locales en proposant des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux d\u00e9fis du quotidien\u00a0: isolement, pr\u00e9carit\u00e9, d\u00e9fis climatiques, acc\u00e8s \u00e0 la culture.\nA Sarlat, le tiers-lieu \u00ab\u00a0La pelle aux id\u00e9es\u00a0\u00bb propose ainsi des sessions de m\u00e9canique automobile pour les femmes, de la musicoth\u00e9rapie ou des ateliers de philosophie. Situ\u00e9 dans une ancienne \u00e9cole du village de Bourrou, le \u00ab\u00a0Caf\u00e9 Lib\u00a0\u00bb est, lui aussi, un v\u00e9ritable lieu de vie interg\u00e9n\u00e9rationnel pour ses 135 habitants, proposant des cours de musique, des spectacles et un espace de travail partag\u00e9. Ces espaces de vie et d\u2019\u00e9changes sont ainsi des vecteurs essentiels de coh\u00e9sion sociale et de pr\u00e9cieux refuges face \u00e0 la marchandisation omnipr\u00e9sente des lieux publics.\nPrincipalement anim\u00e9s au quotidien par des b\u00e9n\u00e9voles, les tiers lieux \u00e0 vis\u00e9e sociale et culturelle font, cependant, face \u00e0 une pression \u00e9conomique constante pour pr\u00e9server leur existence, en raison des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des sources de financement p\u00e9rennes, que la cure d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par ce projet de loi des finances ne fera qu\u2019empirer. A d\u00e9faut d\u2019engager des investissements majeurs pour une soci\u00e9t\u00e9 plus solidaire et collaborative, le groupe \u00e9cologiste et social appelle \u00e0 soutenir financi\u00e8rement ces acteurs de l\u2019inclusion par l\u2019outil fiscal. Cet amendement propose ainsi de permettre que les dons vers\u00e9s aux tiers lieux sociaux et culturel \u00e0 vocation d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral puisse b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t, au m\u00eame titre qu\u2019un don \u00e0 une association.\nTel est l\u2019objet du pr\u00e9sent amendement."}