{"id": 1238, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1238", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "Borne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Travert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Florent", "last_name": "Boudi\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Riotton", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "El\u00e9onore", "last_name": "Caroit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Stella", "last_name": "Dupont", "party": "Non inscrit"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement a pour objectif de maintenir l'affectation d'une partie du produit de la taxe sur les transactions financi\u00e8res (TTF) et de la taxe sur les billets d\u2019avions (TSBA) \u00e0 la solidarit\u00e9 internationale.\nJusqu'alors, cette affectation \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e via le Fonds de solidarit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement (FSD), un fonds extrabudg\u00e9taire rattach\u00e9 \u00e0 l'Aide publique au d\u00e9veloppement et aliment\u00e9 par les produits de la TTF et la TSBA.\nLa TSBA et la TTF ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour \u00e9tablir un lien entre les b\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la mondialisation et la redistribution n\u00e9cessaire de ces richesses au profit des populations les plus vuln\u00e9rables \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale.\nCes taxes, dans leurs affectations depuis leur cr\u00e9ation par les pr\u00e9sidents Jacques Chirac et Nicolas Sarkozy, ont toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour la solidarit\u00e9 internationale.\nReverser l'int\u00e9gralit\u00e9 des recettes de ces taxes dans le budget g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat reviendrait \u00e0 supprimer les seuls fonds sanctuaris\u00e9s sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'aide publique au d\u00e9veloppement (APD), en contradiction directe avec la politique diplomatique ambitieuse que la France d\u00e9fend dans le domaine des financements innovants.\nL'affectation de ce fonds \u00e0 l'Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement (AFD), dot\u00e9e de la personnalit\u00e9 morale, permet de se conformer aux exigences de la loi organique n\u00b0 2021-1836 du 28 d\u00e9cembre 2021 relative \u00e0 la modernisation de la gestion des finances publiques. Cette loi stipule que le tiers affectataire de ressources doit disposer de la personnalit\u00e9 morale.\nLe pr\u00e9sent amendement vise donc \u00e0 transf\u00e9rer le FSD \u00e0 l'AFD, tout en garantissant que les produits de ces taxes continuent de financer la solidarit\u00e9 internationale, conform\u00e9ment aux principes de la France en mati\u00e8re de solidarit\u00e9 internationale."}