{"id": 1268, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1268", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement propose la cr\u00e9ation d'un \"malus bruit\" sur les 2 et 3 roues motoris\u00e9s les plus bruyants.\nEn effet, selon l\u2019OMS, le bruit est le deuxi\u00e8me facteur environnemental le plus important \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes de sant\u00e9, juste derri\u00e8re la pollution atmosph\u00e9rique. Les cons\u00e9quences sanitaires de la pollution sonore sont graves et concr\u00e8tes : perturbation du sommeil, du syst\u00e8me endocrinien, du syst\u00e8me cardio-vasculaire, effets sur le syst\u00e8me immunitaire.\nMal connu, ce probl\u00e8me de sant\u00e9 publique concerne pourtant une vaste part de la population. L\u2019Agence europ\u00e9enne de l\u2019environnement (AEE) estime ainsi que 20 % de la population europ\u00e9enne (soit plus de 100 millions de personnes) est expos\u00e9 \u00e0 des niveaux de bruit de longue dur\u00e9e n\u00e9fastes \u00e0 leur sant\u00e9. Cette pollution repr\u00e9sente un co\u00fbt faramineux pour la soci\u00e9t\u00e9. Selon l\u2019Ademe, le co\u00fbt social des pollutions sonores en France s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 147 milliards d\u2019euros par an, en prenant notamment en compte le co\u00fbt des troubles et pathologies associ\u00e9es et la perte de productivit\u00e9. C\u2019est quasiment l\u2019\u00e9quivalent du co\u00fbt social du tabac, estim\u00e9 \u00e0 156 milliards d'euros.\nL\u2019une des premi\u00e8res causes de pollution sonore est le trafic routier. L\u2019OMS recommande ainsi de r\u00e9duire les niveaux sonores \u00e9mis par le trafic routier \u00e0 moins de 53 d\u00e9cibels (dB) en journ\u00e9e, et \u00e0 moins de 45 dB la nuit. Malheureusement, ces limites sanitaires sont bien souvent fortement d\u00e9pass\u00e9es. Selon l\u2019ANSES, 40% de la population fran\u00e7aise est expos\u00e9e \u00e0 des niveaux sonores sup\u00e9rieurs \u00e0 55 dB, dont les \u00be sont li\u00e9s au trafic routier. Ces niveaux sont sans surprises encore plus \u00e9lev\u00e9s dans les zones tr\u00e8s urbanis\u00e9es puisque 40 % de la population des agglom\u00e9rations de plus de 250 000 habitants est expos\u00e9 \u00e0 un niveau sonore de jour sup\u00e9rieur \u00e0 60 dB en raison du trafic routier.\nOr, tous les v\u00e9hicules ne contribuent pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 la pollution sonore : les 2 et 3 roues motoris\u00e9s (2/3 RM) y contribuent outre mesure par rapport \u00e0 leur part de transport. Ainsi, alors m\u00eame qu\u2019ils n\u2019assurent que 2% du transport routier de voyageurs (CGEDD/SDES), le bruit caus\u00e9 par les 2 roues motoris\u00e9s arrive largement en t\u00eate des bruits de transport les plus g\u00eanants pour les Franciliens (Cr\u00e9doc). Autrement dit, les 2 roues\u00a0 transportent peu de gens mais nuisent \u00e0 beaucoup.\nEt pour cause : la r\u00e9glementation en termes d\u2019\u00e9missions sonores des 2/3 RM est plus laxiste que celle des automobiles. En effet, au moment de l\u2019homologation, alors que les \u00e9missions sonores d\u2019une voiture particuli\u00e8re ne doivent pas d\u00e9passer 74 dB, celles d\u2019une moto sont quant \u00e0 elles autoris\u00e9es \u00e0 atteindre 80 dB. Cette diff\u00e9rence de 6 dB, d\u00e9j\u00e0 injustifi\u00e9e sur le papier, est par ailleurs dans les faits loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable en mati\u00e8re de perception sonore : du fait de l\u2019\u00e9chelle logarithmique utilis\u00e9e dans le calcul des d\u00e9cibels, une augmentation de niveau sonore de 5 dB correspond environ \u00e0 un triplement de l\u2019\u00e9mission sonore.\nEn outre, cet \u00e9cart r\u00e9glementaire est aggrav\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 de la situation et des pratiques :\nAinsi et au vu de la contribution d\u00e9raisonnable des 2/3 RM \u00e0 la pollution sonore, cet amendement propose la cr\u00e9ation d\u2019un \u201cmalus bruit\u201d pour ces v\u00e9hicules sous la forme d'une taxe progressive.\nEn raison du manque d'acc\u00e8s aux donn\u00e9es n\u00e9cessaires, notamment sur la r\u00e9partition des niveaux sonores indiqu\u00e9s sur le certificat d'immatriculation du parc de v\u00e9hicule,\u00a0cet amendement propose\u00a0que le bar\u00e8me de la taxe soit fix\u00e9 par d\u00e9cret. Ce bar\u00e8me pourrait associer un tarif marginal \u00e0 chaque fraction de d\u00e9cibel du v\u00e9hicule, exprim\u00e9e en dB (A) et arrondie \u00e0 l'unit\u00e9 tel que ci-dessous :\nLe produit de cette taxe serait affect\u00e9 au soutien \u00e0 la transition du parc de 2/3 RM vers l'\u00e9lectrique, moins polluants et plus silencieux."}