{"id": 1324, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1324", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "Alors que la part modale du v\u00e9lo augmente dans la plupart des villes de France, le stationnement s\u00e9curis\u00e9 peine \u00e0 suivre le mouvement. Or, le manque d\u2019espaces de stationnement adapt\u00e9s et la crainte du vol ou du vandalisme ont un effet dissuasif sur l\u2019utilisation du v\u00e9lo. D\u2019apr\u00e8s la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des usagers de la bicyclette, il s\u2019agirait m\u00eame de l\u2019un des freins majeurs au d\u00e9veloppement du v\u00e9lo en France.\nLe pr\u00e9sent amendement propose donc de cr\u00e9er une mesure fiscale favorable au d\u00e9veloppement du stationnement pour les v\u00e9los, en utilisant comme leviers la taxe sur les bureaux (TSB) et la taxe annuelle sur les surfaces de stationnement (TASS).D\u00e9finie aux articles 231 ter et quater du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts, la TSB est une taxe annuelle applicable en Ile-de-France et dans trois d\u00e9partements de la r\u00e9gion.\nProvence-Alpes-C\u00f4te-d\u2019Azur. Initialement limit\u00e9 aux locaux \u00e0 usage de bureaux, son champ d\u2019application a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu aux locaux commerciaux et de stockage en 1999 puis aux surfaces de stationnement en 2011.\nQuant \u00e0 la TASS, d\u00e9finie par l\u2019article 1599 quater C du CGI, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2015 et constitue une taxe additionnelle \u00e0 la TSB en Ile-de-France, avec les m\u00eames redevables, la m\u00eame assiette, le m\u00eame zonage tarifaire et une m\u00eame indexation tarifaire sur l\u2019ICC.Il est donc propos\u00e9, pour le recouvrement de ces deux taxes, d\u2019appliquer des tarifs r\u00e9duits de 50% aux surfaces destin\u00e9es au stationnement des v\u00e9los.Cette mesure soutiendra ainsi la politique volontariste des collectivit\u00e9s locales en faveur des mobilit\u00e9s douces \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019urgence climatique et environnementale constitue une priorit\u00e9 collective.\nEn outre, par le m\u00eame amendement et les m\u00eames leviers fiscaux (TASS et TSB), il est propos\u00e9 de contribuer \u00e0 la d\u00e9carbonation des mobilit\u00e9s en soutenant l\u2019\u00e9lectrification du parc automobile, qui a ralenti au cours des derniers mois. Il s\u2019agit de favoriser l\u2019installation de bornes de recharge dans les parcs de stationnement publics, qui comptent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 une grande partie des points de recharge install\u00e9s.\nIl est donc propos\u00e9 de fixer, pour les surfaces \u00e9quip\u00e9es de bornes de recharge, des tarifs inf\u00e9rieurs de 50% \u00e0 ceux qui s\u2019appliquent aux surfaces de stationnement sans borne de recharge. Une mesure incitative de cette nature est n\u00e9cessaire pour lever l\u2019un des principaux obstacles \u00e0 la poursuite de l\u2019\u00e9lectrification du parc, c\u2019est-\u00e0-dire le maillage encore insuffisant du territoire en points de recharge.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec la\u00a0F\u00e9d\u00e9ration Nationale des M\u00e9tiers du Stationnement."}