{"id": 1340, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1340", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Errante", "party": "Non inscrit"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 revaloriser la Dotation G\u00e9n\u00e9rale de Fonctionnement des collectivit\u00e9s territoriales.En effet, les collectivit\u00e9s territoriales, confront\u00e9es \u00e0 l'inflation et \u00e0 certaines mesures comme la revalorisation du point d'indice ou du RSA, voient leurs d\u00e9penses de fonctionnement augmenter tous les ans.\nAussi, le pr\u00e9sent amendement pr\u00e9voit une revalorisation de la DGF \u00e0 hauteur de l\u2019\u00e9volution pr\u00e9visionnelle de l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation pour 2024, soit une hausse de + 1,8%"}