{"id": 1473, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1473", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement a pour objet de fixer un taux de TVA r\u00e9duit de 5,5 % sur les activit\u00e9s de r\u00e9paration de cycles, chaussures et articles en cuir et retouches textiles.\nIl s'inspire d'une des propositions de la convention citoyenne pour le climat et vise \u00e0 favoriser et encourager les activit\u00e9s de proximit\u00e9 qui, \u00e0 ce jour, peinent \u00e0 trouver un essor \u00e9conomique.\nPourtant, la strat\u00e9gie nationale de l\u2019\u00e9conomie circulaire voulue par le Gouvernement, le plan v\u00e9lo, l\u2019\u00e9volution progressive des comportements des consommateurs donnent l\u2019occasion d\u2019accompagner ces changements par une promotion de la r\u00e9paration plut\u00f4t que de l\u2019achat de produits neufs.\nL\u2019allongement de la dur\u00e9e de vie des produits est en effet reconnu comme un axe majeur du\nd\u00e9veloppement durable. La r\u00e9paration permet :\n* d\u2019allonger la dur\u00e9e d\u2019usage du produit et de pr\u00e9venir la g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9chets ;\n* limiter l\u2019achat de produits souvent import\u00e9s de pays \u00e0 bas co\u00fbt de main d\u2019\u0153uvre ;\n* apporter des services de proximit\u00e9 aux populations ;\n* cr\u00e9er des emplois dans les bassins de vie, emplois peu d\u00e9localisables.\nLa Directive europ\u00e9enne 2006/112/CE du Conseil du 28 novembre 2006 relative au syst\u00e8me\ncommun de taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA) permet d\u00e9j\u00e0 d\u2019instaurer en France un taux r\u00e9duit pour la r\u00e9paration des cycles, des chaussures, des articles en cuir et des v\u00eatements (article 106 et annexe IV).Sept pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 une TVA r\u00e9duite sur ces activit\u00e9s avec des taux allant de 5 \u00e0 8 % (Belgique, Su\u00e8de, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, et Portugal).\nUne \u00e9tude de l\u2019ADEME, paru fin 2018, permet de disposer d\u2019informations concernant les entreprises exer\u00e7ant leur activit\u00e9 dans ces trois domaines de la r\u00e9paration.\nCes trois secteurs repr\u00e9sentent 12382 entreprises, emploient 19 000 actifs et p\u00e8sent 492 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires.\nLe chiffre d\u2019affaires moyen de ces entreprises est globalement inf\u00e9rieur \u00e0 40 000 \u20ac HT par an. Par cons\u00e9quent, une part importante de ces entreprises a un chiffre d\u2019affaires inf\u00e9rieur \u00e0 33 200 \u20ac, leur permettant de b\u00e9n\u00e9ficier de la franchise en base de TVA (TVA non applicable \u2013 article 293 B du CGI).\nEn consid\u00e9rant que 30 % du chiffre d\u2019affaires est r\u00e9alis\u00e9 par des entreprises dispens\u00e9es de\nd\u00e9claration et de paiement de la TVA, la mesure ne concernerait qu\u2019un chiffre d\u2019affaires de 344 millions \u20ac.\nL\u2019impact d\u2019une TVA \u00e0 taux r\u00e9duit \u00e0 5,5 % aboutirait, \u00e0 p\u00e9rim\u00e8tre constant, \u00e0 une baisse de recettes pour l\u2019\u00c9tat de 50 millions d\u2019euros. Mais cette baisse de recettes pour l\u2019\u00c9tat serait financi\u00e8rement compens\u00e9e par les effets positifs du d\u00e9veloppement du secteur, en termes de chiffres d\u2019affaires et d\u2019emplois de proximit\u00e9 (indemnit\u00e9s ch\u00f4mage), mais \u00e9galement par une r\u00e9duction \u00e0 la source de d\u00e9chets et de leur co\u00fbt de traitement, ainsi que par l\u2019ancrage de services et activit\u00e9s propres \u00e0 d\u00e9velopper du lien social dans les territoires.\nL\u2019adoption d\u2019une TVA \u00e0 taux r\u00e9duit permettrait :\n* l\u2019envoi d\u2019un signal fort adress\u00e9 aux acteurs de la r\u00e9paration, coh\u00e9rent avec la feuille de route du Gouvernement pour une \u00e9conomie 100 % circulaire et le projet de loi de lutte contre le gaspillage et l\u2019\u00e9conomie circulaire ;\n* une consolidation des m\u00e9tiers de la r\u00e9paration, qui reposent aujourd\u2019hui sur un mod\u00e8le\n\u00e9conomique fragile ;\n* une incitation forte \u00e0 la r\u00e9duction du travail dissimul\u00e9 qui pourrait freiner le d\u00e9veloppement d\u2019un v\u00e9ritable secteur \u00e9conomique ;\n* des cr\u00e9ations d\u2019emplois.\nUne TVA \u00e0 taux r\u00e9duit contribuerait \u00e0 l\u2019implantation ou la r\u00e9implantation de ces activit\u00e9s dans les centres-villes, en coh\u00e9rence avec le programme Action C\u0153ur de Ville."}