{"id": 153, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/153", "date": "2024-10-15", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Nicole", "last_name": "Le Peih", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Jacques", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Molac", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Le Gac", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Aurore", "last_name": "Berg\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 r\u00e9duire la distorsion de concurrence entre les fabricants de chips implant\u00e9s en France et ceux \u00e9tablis dans d\u2019autres pays de l'Union europ\u00e9enne, notamment en Belgique.\nEn France, nos fabricants de chips, y compris ceux produisant des chips artisanales, sont assujettis \u00e0 l\u2019accise sur les gaz naturels et, contrairement aux autres fabricants de l\u00e9gumes d\u00e9shydrat\u00e9s implant\u00e9s dans l\u2019hexagone, ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du tarif r\u00e9duit pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 312-62 du Code des impositions sur les biens et services (CIBS).\nAinsi, ils restent soumis au tarif normal, tandis que leurs concurrents internationaux, implant\u00e9s en Belgique supportent une taxation \u00e9quivalente au tarif r\u00e9duit fran\u00e7ais, ce qui leur permet de produire \u00e0 un co\u00fbt inf\u00e9rieur \u00e0 celui de nos fabricants fran\u00e7ais.\nLe Haut-Commissaire au Plan, Fran\u00e7ois Bayrou, a d\u2019ailleurs soulign\u00e9 cette incoh\u00e9rence dans son rapport intitul\u00e9 \u00ab Reconqu\u00eate de l\u2019appareil productif : la bataille du commerce ext\u00e9rieur \u00bb.\nLe l\u00e9gislateur se trouve donc face \u00e0 deux options :\n\u2022 Soit supprimer le tarif r\u00e9duit de l\u2019accise sur les gaz naturels pour tous les fabricants de l\u00e9gumes d\u00e9shydrat\u00e9s, au risque de fragiliser gravement ces derniers ;\n\u2022 Soit \u00e9tendre ce tarif r\u00e9duit aux fabricants de chips implant\u00e9s en France, actuellement les seuls exclus du dispositif.\nLe second choix, peu co\u00fbteux pour nos finances publiques, rel\u00e8ve du bon sens, car il favorise non seulement la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos fabricants fran\u00e7ais, mais aussi l'emploi et le d\u00e9veloppement de nos territoires ruraux. Cette mesure s\u2019inscrit dans une logique d\u2019\u00e9quit\u00e9 et de justice fiscale, tout en \u00e9tant pleinement conforme au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne, notamment \u00e0 la directive (UE) 2020/262, qui encadre le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral des accises sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques.\nL'objectif est de favoriser la reconqu\u00eate du march\u00e9 fran\u00e7ais, \u00e0 l'image de ce qui se passe dans le secteur de la frite, o\u00f9 des usines rouvrent en France depuis que la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise s'est align\u00e9e sur celle de la Belgique."}