{"id": 1639, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1639", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 mettre en \u0153uvre la proposition de loi visant \u00e0 \u00e9tablir un imp\u00f4t sur la tr\u00e8s grande fortune, travaill\u00e9e avec M. Gabriel Zucman.\nLe patrimoine des 500 plus grandes fortunes fran\u00e7aises a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par pr\u00e8s de 5 entre 2010 et 2021, d\u2019apr\u00e8s le magazine Challenges. Il est pass\u00e9 de 210 milliards d\u2019euros (10\u00a0% du PIB) en 2010 \u00e0 953 milliards d\u2019euros (40\u00a0% du PIB) en 2021\nCette explosion se fait dans un contexte de quasi-stagnation salariale depuis la crise financi\u00e8re de 2008\u20112009 (gel du point d\u2019indice dans la fonction publique, faible croissance des salaires du secteur priv\u00e9 hors r\u00e9mun\u00e9ration des cadres dirigeants).\nIl semble logique que les acteurs \u00e9conomiques qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus des transformations contemporaines (mondialisation, int\u00e9gration europ\u00e9enne, etc.) soient mis davantage \u00e0 contribution.\nIl s\u2019agit d\u2019un nouvel imp\u00f4t sur le patrimoine (financier et non-financier, net des dettes) au-del\u00e0 de 20 millions d\u2019euros. Seuls les contribuables disposant de plus de 20 millions d\u2019euros de patrimoine net seraient donc concern\u00e9s. Environ 25 000 contribuables seraient concern\u00e9s, soit environ 0,05\u00a0% de la population. Cet imp\u00f4t rapporterait de l\u2019ordre de 25 milliards \u20ac par an, soit 1\u00a0% du PIB.\nAucune niche fiscale ne serait introduite, en particulier pas d\u2019exon\u00e9ration pour \u00ab\u00a0l\u2019outil de travail\u00a0\u00bb.\nL\u2019administration fiscale \u00e9tablirait une d\u00e9claration de patrimoine pr\u00e9remplie sur la base des informations dont elle dispose (part dans des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es et non cot\u00e9es, avoirs \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, etc.), \u00e0 charge pour les contribuables d\u2019amender ces d\u00e9clarations pour y inclure des \u00e9l\u00e9ments de patrimoine non connus du minist\u00e8re des finances."}