{"id": 1657, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1657", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 p\u00e9renniser la contribution exceptionnelle sur les entreprises de fret maritime. Le r\u00e9gime d'imposition forfaitaire actuel dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises du fret maritime leur permet de minimiser leur imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, puisque celui-ci est calcul\u00e9 selon le\u00a0tonnage\u00a0des navires plut\u00f4t que sur leurs b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9els. En cons\u00e9quence, des groupes comme CMA CGM n\u2019ont pay\u00e9 que 2 % d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en 2021.\nBien que ce r\u00e9gime fiscal favorable de la taxation au tonnage ait initialement \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour prot\u00e9ger les armateurs europ\u00e9ens face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, il est aujourd\u2019hui n\u00e9cessaire de mieux encadrer la fiscalit\u00e9 de ces entreprises pour qu\u2019elle refl\u00e8te davantage la r\u00e9alit\u00e9 de leurs profits. C\u2019est pourquoi nous proposons de p\u00e9renniser la contribution exceptionnelle pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 12 du pr\u00e9sent projet de loi de finances, tout en maintenant les m\u00eames conditions d\u2019application\u00a0: cette taxe ne sera pas d\u00e9ductible du r\u00e9sultat imposable des entreprises redevables. De plus, ni les r\u00e9ductions et cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t applicables \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, ni les autres cr\u00e9ances fiscales\u00a0(comme les cr\u00e9ances de report en arri\u00e8re des d\u00e9ficits) ne seront imputables sur cette taxe.\nAinsi, cette mesure a pour objectif de garantir une contribution fiscale plus \u00e9quitable des entreprises de fret maritime, en ad\u00e9quation avec leur capacit\u00e9 financi\u00e8re r\u00e9elle."}