{"id": 1755, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1755", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 rendre plus accessible les proth\u00e8ses pour la pratique du handisport.\nDepuis 30 ans les recherches en grand appareillage - dont les r\u00e9sultats ont toujours \u00e9t\u00e9 rapidement mis en application - ont permis aux personnes priv\u00e9es d\u2019un ou plusieurs membres de compenser un nombre important de situations dans lesquelles elles se confrontent au handicap, notamment en mati\u00e8re de sport. Les proth\u00e8ses de course permettent ainsi de compenser presque enti\u00e8rement le geste de la course.\nEn 2023, la feuille de route des Assises nationales du Handicap pr\u00e9voyait l\u2019\u00abam\u00e9lioration de la prise en charge des proth\u00e8ses pour pratique sportive, en particulier les lames de course\u00bb. Un comit\u00e9 interminist\u00e9riel le confirmait pour janvier 2024 et une instruction a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e aux Maisons d\u00e9partementales du handicap (MDPH), mais cela est peu suivi d\u2019effet.\nLa prise en charge desdites proth\u00e8ses n\u2019\u00e9tant toujours pas suffisante, nous proposons par cet amendement de diminuer la TVA pour les appareillages \u00e9labor\u00e9s pour le sport, dont le prix varie de quelques milliers \u00e0 20 000\u00a0euros.\nLa r\u00e9ussite des Jeux paralympiques doit s\u2019accompagner d\u2019un h\u00e9ritage fort."}