{"id": 1807, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1807", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "D\u2019apr\u00e8s les recherches de Fabienne Federini parues dans l\u2019Observatoire des In\u00e9galit\u00e9s en 2023, l\u2019\u00e9cart de la composition sociale entre le priv\u00e9 et le public n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019\u00e9cart du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves favoris\u00e9s dans le priv\u00e9 par rapport au public est ainsi pass\u00e9 de dix points en 1989 \u00e0 23 points en 2020. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019explique notamment par un \u00e9vitement scolaire, particuli\u00e8rement de la part des familles les plus ais\u00e9es, en faveur du priv\u00e9. De nombreux \u00e9tablissements publics sont ainsi en concurrence directe avec des \u00e9tablissements priv\u00e9s. S\u2019il est ais\u00e9 de pr\u00e9tendre que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est li\u00e9 \u00e0 une meilleure performance des \u00e9tablissements, rien ne permet de le d\u00e9montrer.\nLes \u00e9tablissements priv\u00e9s s\u00e9lectionnent en effet leurs \u00e9l\u00e8ves, la demande \u00e9tant sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019offre. Ces \u00e9tablissements choisissent donc des \u00ab\u00a0bons\u00a0\u00bb profils d\u2019\u00e9l\u00e8ves, et/ou ceux qui sont issus des familles qui ont les moyens de r\u00e9gler les frais de scolarit\u00e9.\nEn parall\u00e8le, les \u00e9tablissements priv\u00e9s ne jouent pas le jeu de l\u2019inclusion. Ainsi, lorsque presque un coll\u00e8ge REP+ sur deux comprend une section d\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel adapt\u00e9 (Segpa), seulement 5% des coll\u00e8ges priv\u00e9s en sont dot\u00e9s. De m\u00eame, les unit\u00e9s locales pour l\u2019inclusion scolaire (Ulis) sont pr\u00e9sentes dans plus de 60% des coll\u00e8ges en REP+ contre moins de 20% dans l\u2019enseignement priv\u00e9.\nLes rares \u00e9tudes disponibles sur les performances de l\u2019enseignement priv\u00e9 tendent \u00e0 d\u00e9montrer que les meilleurs r\u00e9sultats affich\u00e9s par ces \u00e9tablissements comparativement aux \u00e9tablissements publics sont essentiellement expliqu\u00e9s par les caract\u00e9ristiques sociales et scolaires des \u00e9l\u00e8ves.\nDans le m\u00eame temps, l\u2019\u00c9tat participe \u00e0 cette s\u00e9gr\u00e9gation sociale. Franceinfo a ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en septembre 2024 que la dotation horaire globale (DHG) et le nombre d\u2019heures par \u00e9l\u00e8ve (H/E) \u00e9taient bien souvent sup\u00e9rieurs dans les \u00e9tablissements priv\u00e9s que dans les \u00e9tablissements publics.\nCette logique, quoique quelque peu diff\u00e9rente, se retrouve \u00e9galement au niveau de l'enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9. Les chiffres parlent ainsi d\u2019eux-m\u00eames. L\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 a multipli\u00e9 par trois son nombre d\u2019\u00e9tudiants en 25 ans, repr\u00e9sentant aujourd\u2019hui plus d\u2019un \u00e9tudiant sur quatre. Entre 2010 et 2022, alors que la croissance globale du nombre d\u2019\u00e9tudiants est de 25%, la hausse dans le secteur public est de 15% contre 70% dans le priv\u00e9 (Collectif \u00ab\u00a0Nos Services Publics\u00a0\u00bb,Rapport sur l\u2019\u00e9tat des services publics, Enseignement sup\u00e9rieur, 2024). Cette hausse du secteur priv\u00e9 dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par la d\u00e9gradation du service public, la hausse de la s\u00e9lection et la lib\u00e9ralisation de l\u2019alternance pour laquelle les aides de l\u2019\u00c9tat ces six derni\u00e8res ann\u00e9es ont co\u00fbt\u00e9 autant que le financement des universit\u00e9s publiques.\nCette extension du domaine du priv\u00e9 entra\u00eene une concurrence directe avec le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, tout en privant dans la majorit\u00e9 des cas leurs \u00e9tudiants du lien entre formation et recherche qui est pourtant au c\u0153ur de la formation sup\u00e9rieure. Il s\u2019agit d\u2019une volont\u00e9 de poursuivre le s\u00e9paratisme social du primaire et du secondaire pour celles et ceux qui ont les moyens d\u2019en payer les frais d\u2019inscription.\nSubsidiairement, ces r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts posent un probl\u00e8me de transparence et d'\u00e9quit\u00e9 territoriale sur le financement des \u00e9tablissements priv\u00e9s. Ce sujet \u00e9tant divis\u00e9 entre le Minist\u00e8re du Budget et des Comptes publics et le Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale et celui de la Jeunesse des sports, il met un peu plus en exergue les difficult\u00e9s qualitatives et quantitatives de suivi et d'\u00e9valuation de la niche de r\u00e9duction d'imp\u00f4t, particuliers comme entreprises, au profit des structures priv\u00e9es (voir Cour des Comptes,Note d'ex\u00e9cution budg\u00e9taire Mission Jeunesse Sport et vie associative 2023, avril 2024, p. 63 et 64, notamment).\nAinsi, face \u00e0 ce s\u00e9paratisme social, il appara\u00eet invraisemblable que l\u2019\u00c9tat poursuive le financement indirect des \u00e9tablissements priv\u00e9s en accordant une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t sur le revenu correspondant aux deux tiers des dons accord\u00e9s par les entreprises assujetties \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ou \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s au profit des \u00e9tablissements priv\u00e9s.\nLe sens de cet amendement est donc d\u2019exclure les \u00e9tablissements priv\u00e9s et les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts accord\u00e9s sur les dons des entreprises assujetties \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ou \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et d\u2019apporter des recettes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019\u00c9tat."}