{"id": 1855, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1855", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement du groupe LFI-NFP vise \u00e0 plafonner \u00e0 400 000\u20ac l\u2019abattement de 30% sur les r\u00e9sidences principales existant dans l\u2019assiette de l\u2019IFI.\nCe taux de 30% d\u2019abattement s\u2019applique pour le moment quelle que soit la valeur de la r\u00e9sidence principale en question, favorisant de fait ceux dont le patrimoine est le plus important. Un propri\u00e9taire dont la r\u00e9sidence principale vaudrait 10 millions d\u2019euros se voit r\u00e9duire son assiette imposable de 3 millions d\u2019euros, alors que celui d\u2019une r\u00e9sidence principale de 2 millions d\u2019euros se voit r\u00e9duire son assiette de 600 000\u20ac.\nL\u2019instauration de l\u2019IFI \u00e0 la place de l\u2019Imp\u00f4t de Solidarit\u00e9 sur la Fortune (ISF) en 2018 a d\u00e9j\u00e0 conduit \u00e0 exclure de l\u2019assiette de cette imposition toutes formes de richesses ne relevant pas de l\u2019immobilier, et avant tout les actifs financiers. Face \u00e0 la crise sociale, environnementale et budg\u00e9taire que nous traversons, nous sommes avant tout favorables \u00e0 la mise en place d\u2019un ISF renforc\u00e9 et \u00e9cologique.\nDans les deux cas de figure, cet abattement sur la r\u00e9sidence principale devrait \u00eatre exprim\u00e9 en montant plut\u00f4t qu\u2019en pourcentage. Cela renforce la progressivit\u00e9 de l\u2019imp\u00f4t et donc la justice fiscale, tout en am\u00e9liorant les recettes pour l\u2019Etat et plus de justice fiscale. A minima ce pourcentage doit \u00eatre plafonn\u00e9.\nLe rapport d\u2019information de septembre 2023 de Messieurs Mattei et Sansu sur la fiscalit\u00e9 du patrimoine le montre bien. Ils y signalent le constat de l\u2019ancien rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget Jo\u00ebl Giraud : \u00ab la transformation de l\u2019ISF en IFI a diminu\u00e9 le nombre de redevables de 217 000 contribuables et r\u00e9duit la base taxable de 670 milliards d\u2019euros \u00bb. Et rappellent qu\u2019\u00ab \u00e0 l\u2019issue de l\u2019exercice 2018, le co\u00fbt budg\u00e9taire de la r\u00e9forme s\u2019est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 2,9 milliards d\u2019euros. \u00bb\nIls constatent \u00e9galement que les \u00ab 10% les plus ais\u00e9s ont obtenu deux tiers des gains totaux \u00bb dus \u00e0 cette r\u00e9forme, et que les \u00ab 0,1% des m\u00e9nages les plus ais\u00e9s (environ 30 000 m\u00e9nages) ont vu leur revenu disponible cro\u00eetre, en moyenne, de 17,5% \u00bb, comme l\u2019avait montr\u00e9 l\u2019Institut des politiques publiques (IPP) en 2019.\nIls notent enfin que l\u2019abattement de 30% sur la r\u00e9sidence principale \u00ab avait en 2021 un co\u00fbt budg\u00e9taire de 305 millions d\u2019euros \u00bb et \u00ab b\u00e9n\u00e9ficie principalement aux tr\u00e8s hauts patrimoines \u00bb.\nLa DGFiP a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la demande de ces corapporteurs la simulation d\u2019un plafonnement de cet abattement \u00e0 400 000\u20ac. Un plafonnement \u00e0 400 000\u20ac dans le cadre de l\u2019IFI 2021 aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 selon la DGFiP un gain budg\u00e9taire de 54 millions d\u2019euros, autant de moyens pour nos services publics.\nNous demandons donc la mise en place de ce plafonnement, afin de renforcer l\u00e9g\u00e8rement la contribution des plus hauts patrimoines \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale."}