{"id": 1869, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1869", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 relever certains taux de la taxe sur les conventions d\u2019assurance (TSCA) pour financer les services d\u2019incendie et de secours (SDIS)\nA l\u2019image des 800 femmes et hommes mobilis\u00e9s en septembre dans les Pyr\u00e9n\u00e9es Orientales pour lutter contre un incendie d\u00e9vastateur ou des multiples interventions dans toute la France cette ann\u00e9e en soutien aux populations durement touch\u00e9es par les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: inondations, coul\u00e9es de boues, tornades, de plus en plus nombreuses et destructrices. En sus du secours \u00e0 personnes, la sollicitation des services de la S\u00e9curit\u00e9 Civile est croissante, en compensation d\u2019une d\u00e9mographie m\u00e9dicale qui voit s\u2019op\u00e9rer de nombreux d\u00e9parts \u00e0 la retraite sans renouvellement et des difficult\u00e9s de l\u2019h\u00f4pital public\nDans ce contexte de sollicitations et risques accrus, la question d\u2019un \u00e9gal acc\u00e8s aux secours quel que soit l\u2019endroit o\u00f9 l\u2019on vit est une exigence du Pacte R\u00e9publicain qui s\u2019impose \u00e0 l\u2019\u00c9tat et aux collectivit\u00e9s territoriales en charge de cette comp\u00e9tence, au premier chef, les d\u00e9partements.\nDonner des moyens financiers suppl\u00e9mentaires aux \u00ab\u00a0soldats du climat\u00a0\u00bb qui sont aussi dans de nombreux territoires le dernier service public 24h/24 permettra de garantir une r\u00e9ponse de qualit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 du personnel volontaire et professionnel de la S\u00e9curit\u00e9 civile.\nIl s\u2019agit bien de pr\u00e9server notre mod\u00e8le de S\u00e9curit\u00e9 civile unique en Europe tout en dotant d\u2019outils financiers permettant de se pr\u00e9parer au mieux \u00e0 ces nouveaux enjeux.\nLes r\u00e9centes catastrophes li\u00e9es aux pluies torrentielles en Europe Centrale ou les m\u00e9ga- incendies touchant le Portugal, toutes deux h\u00e9las mortelles, tout comme les inondations du nord de la France il y a quelques mois doivent suffire \u00e0 nous alerter sur l\u2019ampleur des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 venir.\nDe nombreux RETEX et r\u00e9flexions notamment apr\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 ont d\u00e9gag\u00e9 plusieurs axes d\u2019am\u00e9lioration et de propositions.\nUn consensus s\u2019est \u00e9tabli autour du principe dit de la \u00ab\u00a0valeur du sauv\u00e9\u00a0\u00bb, les compagnies d\u2019assurance, principales b\u00e9n\u00e9ficiaires financi\u00e8res des interventions des SDIS (Service d\u00e9partemental d\u2019incendie et de secours), qui leur permettent de ne pas mobiliser leur prime d\u2019assurance, sont mises \u00e0 contribution par l\u2019interm\u00e9diaire de la TSCA (Taxe Sur les Conventions d\u2019Assurances). Cette taxe pay\u00e9e par les assureurs, est principalement allou\u00e9e aux financements des d\u00e9partements, dont une part est fl\u00e9ch\u00e9e vers les SDIS.\nLes d\u00e9partements sont aujourd\u2019hui les premiers financeurs des SDIS, \u00e0 hauteur d\u2019en moyenne 60\u00a0%, dont 20\u00a0% par l\u2019interm\u00e9diaire de la TSCA. Toute chose \u00e9gale par ailleurs, les d\u00e9partements n\u2019ont que tr\u00e8s peu de marge de man\u0153uvre pour augmenter la part de leurs ressources fl\u00e9ch\u00e9es vers les SDIS, dans la mesure o\u00f9 ces collectivit\u00e9s rencontrent des difficult\u00e9s au regard de la perte de leur fiscalit\u00e9 et des d\u00e9penses sans cesse croissantes et souvent impos\u00e9es en lien avec les comp\u00e9tences leurs ayant \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es (coll\u00e8gues, transports, action sociale, etc.).\nEu \u00e9gard \u00e0 l\u2019urgence absolue d\u2019augmenter les ressources des SDIS pour faire face aux missions classiques de la S\u00e9curit\u00e9 civile et de se pr\u00e9parer de mani\u00e8re structurelle \u00e0 l\u2019augmentation des al\u00e9as climatiques, il est n\u00e9cessaire d\u2019augmenter de mani\u00e8re significative les recettes de la TSCA, tout en s\u2019assurant concomitamment et rigoureusement de son bon fl\u00e9chage vers les SDIS.\nCette hausse, dans les moutures de la pr\u00e9sente proposition, permettrait d\u2019augmenter de 50\u00a0% les ressources des SDIS provenant de la TSCA, soit une hausse de leur budget total d\u2019environ 10\u00a0%.\nCette hausse r\u00e9pond \u00e0 une logique d\u2019\u00e9quit\u00e9\u00a0:\n- en proposant de mettre fin aux exemptions dont b\u00e9n\u00e9ficient les assureurs sur certains contrats, notamment en lien avec des activit\u00e9s contribuant fortement au r\u00e9chauffement climatique\u00a0: aviation, transport maritime longue distance, etc.\n- en ne prolongeant pas l\u2019exemption relative aux voitures \u00e9lectriques, d\u00e9j\u00e0 subventionn\u00e9es de par ailleurs\u00a0;\n- en n\u2019augmentant pas le taux relatif aux contrats couvrant les activit\u00e9s quotidiennes de la majorit\u00e9s des fran\u00e7ais (automobile, habitation, etc.) et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique du territoire (agriculture, p\u00eache, industrie, etc.)\nIl est d\u00e8s lors propos\u00e9 de supprimer les exon\u00e9rations suivantes, les soumettant au taux de 18\u00a0%, en ligne avec le taux appliqu\u00e9 \u00e0 date aux assurances automobiles\u00a0:\n- L\u2019exon\u00e9ration sur les contrats d\u2019assurance des navires de commerce (les navires de p\u00eaches demeurent exon\u00e9r\u00e9s),\n- L\u2019exon\u00e9ration sur les contrats d\u2019assurance des a\u00e9ronefs\n- L\u2019exon\u00e9ration sur les contrats d\u2019assurance des poids lourds\nLes recettes incr\u00e9mentales seraient destin\u00e9es \u00e0 alimenter les budgets des SDIS, par l\u2019interm\u00e9diaires des d\u00e9partements."}