{"id": 1880, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1880", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Face aux d\u00e9fis du r\u00e9chauffement climatique et de multiplication des risques, les services d\u2019incendie et des secours sont de plus en plus sollicit\u00e9s et le seront encore davantage.\nIl est donc indispensable de faciliter et optimiser leur financement, assur\u00e9 \u00e0 hauteur de 60% par les D\u00e9partements. Ces derniers b\u00e9n\u00e9ficient au titre du financement des SDIS d\u2019une fraction de taxe sp\u00e9ciale sur les conventions d\u2019assurance (TSCA), mais leur contribution est plus de deux fois sup\u00e9rieure aux montants ainsi per\u00e7us.\n\nLe programme P161 (mission s\u00e9curit\u00e9 \u2013 S\u00e9curit\u00e9 civile), de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9voit une dotation de soutien \u00e0 l\u2019investissement des SDIS dont l\u2019enveloppe n\u2019est pas p\u00e9renne et ne permet, de ce fait, aucune projection.\n\nPour faire face aux investissements \u00e0 venir, les moyens doivent \u00eatre durablement augment\u00e9s, d\u2019autant que les D\u00e9partements font face \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res majeures, subissant une chute de leurs recettes et une augmentation de leurs d\u00e9penses de solidarit\u00e9.\n\nAfin d\u2019augmenter l\u2019enveloppe globale et de maintenir un niveau suffisant de ressources pour leurs missions de s\u00e9curit\u00e9 civile, le pr\u00e9sent amendement pr\u00e9voit un reversement suppl\u00e9mentaire de TSCA aux D\u00e9partements.\n\nIl s\u2019agirait d\u2019un changement d\u2019affectation, sans incidence sur les taux de taxe et donc sur les contrats d\u2019assurance\u00a0: une partie des recettes actuellement vers\u00e9e \u00e0 la Caisse nationale des allocations familiales serait fl\u00e9ch\u00e9e vers ces collectivit\u00e9s, pour un montant \u00e9quivalent \u00e0 environ 200 millions d\u2019euros.\n\nCet amendement, travaill\u00e9 avec les D\u00e9partements de France, ne viendrait pas grever les ressources de la CNAF, puisque la Cour des comptes a relev\u00e9 un exc\u00e9dent de la branche famille de plus d\u2019un milliard d\u2019euros en 2023. Les moyens des services de secours s\u2019en trouveraient augment\u00e9s sur le long terme."}