{"id": 1920, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1920", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, le groupe LFI-NFP propose de soumettre les plans d\u2019\u00e9pargne-retraites non utilis\u00e9s \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu lorsque le b\u00e9n\u00e9ficiaire transmet les montants qui s\u2019y trouvent \u00e0 titre gratuit. Cet amendement est issu de la proposition du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Charles de Courson dans son rapport d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne-retraite par capitalisation.\nEn plus d\u2019\u00eatre un moteur d\u2019in\u00e9galit\u00e9s en permettant de se soustraire \u00e0 la retraite par r\u00e9partition socialis\u00e9e, le PER est un instrument d\u2019optimisation de la fiscalit\u00e9 successorale, comme le pointe \u00e0 juste titre le rapport.\nLes versements dans un PER sont d\u00e9duits de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. \u00c0 la sortie du plan, les prestations correspondant aux versements d\u00e9duits se voient appliquer le r\u00e9gime dit des rentes viag\u00e8res \u00e0 titre gratuit (RVTG), qui repose sur un pr\u00e9l\u00e8vement de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu dans les conditions de droit commun appliqu\u00e9es aux pensions, soit une application du bar\u00e8me progressif apr\u00e8s un abattement de 10%.\nOr, lorsque le titulaire d\u2019un PER aliment\u00e9 par des versements ayant fait l\u2019objet de la d\u00e9duction \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u00e9c\u00e8de avant la liquidation de son contrat, les sommes accumul\u00e9es sur le plan et transmises aux ayants-droit sont impos\u00e9es au titre des successions, sans jamais \u00eatre impos\u00e9es au titre du revenu. Le d\u00e9c\u00e8s de l\u2019assur\u00e9 avant la liquidation de son PER fait ainsi obstacle au rattrapage fiscal cens\u00e9 intervenir \u00e0 la sortie pour neutraliser la d\u00e9duction \u00e0 l\u2019entr\u00e9e.\nAu moment o\u00f9 les patrimoines des plus riches explosent et o\u00f9 le d\u00e9ficit public vient justifier une aust\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, un tel m\u00e9canisme d\u2019\u00e9vitement fiscal de la part des plus ais\u00e9s est insupportable. Conform\u00e9ment aux recommandations du rapport, nous proposons donc d\u2019y mettre un terme, d\u00e8s 2025, en appliquant l\u2019imposition sur le revenu sur les PER en amont de la transmission de leur contenu \u00e0 leurs ayants-droits.\nNous restons contre la logique du PER, qui s\u2019inscrit dans une logique de d\u00e9mant\u00e8lement du syst\u00e8me de retraite socialis\u00e9e par r\u00e9partition, et repr\u00e9sente \u00e0 lui seul 1,2 milliard d\u2019euros d\u2019exon\u00e9rations fiscales. C\u2019est un syst\u00e8me qui b\u00e9n\u00e9ficie m\u00e9caniquement aux plus riches : selon les donn\u00e9es de l\u2019INSEE, la part des cadres d\u00e9tenant un produit d\u2019\u00e9pargne-retraite s\u2019\u00e9levait \u00e0 34,1 % en 2021 et atteignait 48,9 % pour les professions lib\u00e9rales, contre 16,4 % en moyenne pour les m\u00e9nages. \u00c0 l\u2019inverse, les employ\u00e9s et les ouvriers non qualifi\u00e9s ne sont que 10 % et 11,8 % \u00e0 d\u00e9tenir un contrat de retraite suppl\u00e9mentaire. Et pour cause, les pauvres \u00e9pargnent moins : selon l\u2019INSEE, les 20% les plus ais\u00e9s ont une capacit\u00e9 d\u2019\u00e9pargne de 28,4% de leurs revenus en moyenne, contre 2,7% pour les 20% les moins ais\u00e9s.\nToutefois, il faut \u00e0 minima lutter contre l\u2019optimisation fiscale pour les plus riches permise par le PER, ce que pr\u00e9voit cet amendement."}