{"id": 1933, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/1933", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, le groupe parlementaire LFI-NFP propose de r\u00e9tablir un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune renforc\u00e9, et incitant \u00e0 d\u00e9tenir un patrimoine qui respecte notre plan\u00e8te.\nLe 1er janvier 2018, l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) \u00e9tait remplac\u00e9 par un imp\u00f4t sur la seule fortune immobili\u00e8re (IFI). Le 25 avril 2019, le Pr\u00e9sident Macron avait annonc\u00e9 lors de sa conf\u00e9rence de presse : \u00ab Cette r\u00e9forme sera \u00e9valu\u00e9e en 2020 et, si elle n\u2019est pas efficace, nous la corrigerons \u00bb. Et pourtant, malgr\u00e9 le rapport d'\u00e9valuation de l'ISF par France strat\u00e9gie en 2022 qui d\u00e9montre que la suppression de l'ISF ne pr\u00e9sente aucune trace de contrepartie positive en termes de cr\u00e9ations d'emploi, ou d'investissement, \u00e0 aucun moment Monsieur Macron n\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 un quelconque correctif sur cette mesure injuste et co\u00fbteuse.\nSi les effets positifs de la suppression de l\u2019ISF sont ind\u00e9tectables, il y a en revanche bien des cons\u00e9quences qui sont connues et document\u00e9es : la mesure fait perdre 4,5 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e au budget de l\u2019\u00c9tat, et elle a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. Les 100 premiers contribuables assujettis \u00e0 l\u2019ancien ISF ont ainsi pu gagner en moyenne plus d\u2019un million d\u2019euros par an. Dans le m\u00eame temps, depuis 2017, le patrimoine des 500 plus grandes fortunes a doubl\u00e9, pour d\u00e9passer 1228 milliards d\u2019euros. Il repr\u00e9sente d\u00e9sormais 52% du PIB !\nL\u2019ISF, s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 maintenu dans sa version ant\u00e9rieure \u00e0 sa suppression, n'aurait rapport\u00e9 \u00ab que \u00bb 15 \u00e0 20 milliards d'euros sur la m\u00eame p\u00e9riode. Cela aurait \u00e9t\u00e9 insuffisant pour corriger cette accumulation excessive. Il est donc n\u00e9cessaire non seulement de r\u00e9tablir l\u2019ISF mais d\u2019en renforcer la progressivit\u00e9 et l\u2019assiette, pour en faire un imp\u00f4t plus juste. Alors que nos soci\u00e9t\u00e9s sont travers\u00e9es par les premiers effets concrets du changement climatique, il est \u00e9galement n\u00e9cessaire de tenir compte de l\u2019impact \u00e9cologique des diff\u00e9rentes formes de patrimoine. C\u2019est pourquoi cet amendement ajoute un volet climatique \u00e0 ce nouvel ISF. Il pr\u00e9voit de majorer son montant pour les contribuables dont le patrimoine est le plus polluant, comme l\u2019appellent de leurs v\u0153ux les \u00e9conomistes Pisani-Ferry et Mahfouz. Une telle dimension cr\u00e9e de fait pour les plus riches une forte incitation \u00e9conomique \u00e0 la r\u00e9duction de son empreinte carbone.\nLes recettes issues d'un r\u00e9tablissement et d'un renforcement de l'ISF sont attendues \u00e0 15 milliards d\u2019euros. C\u2019est peu ou prou le montant de cr\u00e9dits qui avait \u00e9t\u00e9 arbitrairement gel\u00e9s et annul\u00e9s en f\u00e9vrier et en mars 2024, et qui manquent aujourd\u2019hui \u00e0 des services publics et des collectivit\u00e9s territoriales exsangues.\nPar cet amendement, nous contribuerons grandement \u00e0 restaurer la puissance publique laiss\u00e9e en d\u00e9sh\u00e9rence par la politique de Monsieur Macron, tout en r\u00e9duisant le d\u00e9ficit budg\u00e9taire. Mais pour cela, il faut que les plus riches paient leur juste part d\u2019imp\u00f4t."}