{"id": 2019, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2019", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Ce dernier amendement de repli du groupe LFI-NFP propose de ne plus d\u00e9compter des charges des entreprises les tranches sup\u00e9rieures de revenus qui s\u2019apparentent \u00e0 de la r\u00e9mun\u00e9ration excessive, c\u2019est-\u00e0-dire au-dessus de 50 fois le salaire le plus faible ayant cours dans l\u2019entreprise.\nCet amendement permet une augmentation des recettes de l\u2019\u00c9tat, tout en cr\u00e9ant un m\u00e9canisme d\u2019incitation \u00e0 augmenter en priorit\u00e9 les plus petits revenus au sein d\u2019une entreprise.\nFaisant jouer pour elle la pression \u00e0 l\u2019emploi, les grandes entreprises ont pour habitude de refuser d\u2019augmenter les petites r\u00e9mun\u00e9rations. Ce refus est accentu\u00e9 par les g\u00e9n\u00e9reuses exon\u00e9rations de cotisations mises en place sous Macron, dont pas p\u00e9rennisation du CICE, qui se concentrent sur les petits salaires et rendent plus co\u00fbteuses leur augmentation. Ce n\u2019est certainement pas en r\u00e9duisant encore les cotisations, pr\u00e9texte commode pour d\u00e9truire la s\u00e9curit\u00e9 sociale, que nous am\u00e9liorerons les faibles revenus.\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne est statistiquement marqu\u00e9 : alors que 12% des salari\u00e9s touchaient le SMIC en 2021, ce sont d\u00e9sormais 17,3%. Cette \u00ab smicardisation \u00bb du monde du travail, largement comment\u00e9e, tient \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence des grandes entreprises d\u2019allouer ses moyens en r\u00e9mun\u00e9ration de dirigeants et d\u2019actionnaires. En 2022, la r\u00e9mun\u00e9ration de M. Pouyann\u00e9 le patron de Total repr\u00e9sentait 7,33 millions d\u2019euros, soit pr\u00e8s de 450 SMIC. La m\u00eame ann\u00e9e, Total d\u00e9gageait 19,5 milliards d\u2019euros de b\u00e9n\u00e9fices. Si ces sommes ont de quoi faire tourner la t\u00eate, la r\u00e9alit\u00e9 salariale est tout autre : un assistant de vente restera pour sa part bloqu\u00e9 \u00e0 environ 1 600 euros tout juste au-dessus du SMIC. Le probl\u00e8me est malheureusement beaucoup plus large que cette seule entreprise : comme l\u2019a montr\u00e9 Oxfam, Daniel Julien, PDG de Teleperformance, gagne 1 484 fois plus que le salari\u00e9 moyen de l\u2019entreprise.\nDe tels \u00e9carts ne sont ni souhaitables ni tol\u00e9rables : c\u2019est bien la consommation populaire qui stimule l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, c\u2019est bien l\u2019augmentation des petits revenus qui am\u00e9liorent v\u00e9ritablement les conditions de vie dans le pays. \u00c0 l\u2019inverse, les r\u00e9mun\u00e9rations stratosph\u00e9riques de ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 tout ne fait qu\u2019alimenter un peu plus les sommes d\u00e9di\u00e9es au boursicotage sur les march\u00e9s financiers.\nDes m\u00e9canismes r\u00e9gulateurs sont pourtant possibles : dans les entreprises publiques comme EDF ou La Poste, un plafond de 450 000 euros maximum par an existe. Malheureusement, les grandes entreprises priv\u00e9es ne font pas preuve de la m\u00eame mod\u00e9ration. C\u2019est donc \u00e0 la puissance publique d\u2019agir afin que les entreprises r\u00e9duisent les \u00e9carts excessifs de revenus en leur sein.\nNous proposons donc que la fraction des r\u00e9mun\u00e9rations sup\u00e9rieures \u00e0 50 fois la plus basse r\u00e9mun\u00e9ration, et les cotisations qui y sont associ\u00e9es, ne soient plus d\u00e9ductibles du calcul de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. L\u2019entreprise aura ainsi un int\u00e9r\u00eat financier \u00e0 augmenter ses r\u00e9mun\u00e9rations les plus faibles, ou \u00e0 ma\u00eetriser ses r\u00e9mun\u00e9rations les plus \u00e9lev\u00e9es pour accro\u00eetre le plafond de d\u00e9ductibilit\u00e9. En effet, le co\u00fbt de ces r\u00e9mun\u00e9rations excessives n\u2019a pas \u00e0 peser indirectement sur la collectivit\u00e9, en \u00e9tant partiellement absorb\u00e9 par des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts.\nRappelons que le dernier centile de revenu se situe en France au-dessus de 9 973 euros. Notre proposition, en ne touchant m\u00e9caniquement que les revenus au-dessus de cinquante fois le SMIC, se situe \u00e0 un niveau bien plus \u00e9lev\u00e9. Elle ne concernera en cons\u00e9quence qu'une infime minorit\u00e9."}