{"id": 2044, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2044", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 restaurer l\u2019exigence du dispositif d\u2019incitation fiscale IR PME ESUS, pour \u00e9viter des d\u00e9penses fiscales suppl\u00e9mentaires mal fl\u00e9ch\u00e9es.\nL\u2019IR PME ESUS encourage l\u2019actionnariat solidaire en proposant une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t de 25% aux particuliers prenant des parts de capital d\u2019entreprises solidaires disposant de l\u2019agr\u00e9ment ESUS (entreprise solidaire d\u2019utilit\u00e9 sociale). Instaur\u00e9 en 2020, il a fait ses preuves en g\u00e9n\u00e9rant un effet levier important pour le financement des entreprises solidaires, pour un co\u00fbt fiscal tr\u00e8s mesur\u00e9 (15 millions d'euros par an).\nLe succ\u00e8s du dispositif tient \u00e9galement \u00e0 son exigence, bas\u00e9e sur l'agr\u00e9ment ESUS, qui\u00a0permet\u00a0de diriger l\u2019\u00e9pargne vers des entreprises \u00e0 lucrativit\u00e9 limit\u00e9e, menant des activit\u00e9s telles que le logement tr\u00e8s social, l\u2019insertion, ou l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9nergies renouvelables.\nLe dispositif a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 de nouvelles structures, contre l\u2019avis du secteur : les entreprises agr\u00e9\u00e9es par le minist\u00e8re charg\u00e9 de la culture et ayant pour mission de contribuer \u00e0 la pr\u00e9servation et \u00e0 la mise en valeur des monuments historiques et des sites, parcs et jardins prot\u00e9g\u00e9s. Cette ouverture risque d\u2019occasionner des d\u00e9penses fiscales suppl\u00e9mentaires en d\u00e9voyant le dispositif et en ouvrant son b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 de nouveaux investisseurs. Bien qu'il soit important par ailleurs\u00a0de financer ces entreprises agr\u00e9\u00e9es par le minist\u00e8re de la culture, d\u2019autres dispositifs doivent \u00eatre mis en place afin d'\u00e9viter les confusions. Nous proposons de r\u00e9tablir l\u2019exigence du dispositif en le restaurant dans sa r\u00e9daction pr\u00e9c\u00e9dente.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le r\u00e9seau des acteurs de la finance durable FAIR."}