{"id": 2085, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2085", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "G\u00e9rald", "last_name": "Darmanin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement a pour objet de r\u00e9\u00e9quilibrer l\u2019ajustement budg\u00e9taire au titre de l\u2019ann\u00e9e 2025et de substituer au choc fiscal un choc de r\u00e9ductions de d\u00e9penses.\nAugmenter les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de 30 milliards d\u2019euros ne sera pas sans cons\u00e9quencesn\u00e9gatives ni sur l\u2019emploi, ni sur la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays, ni sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais.\nDans un pays dont la d\u00e9pense publique a plus que doubl\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 etqui a le taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires le plus \u00e9lev\u00e9 des pays de l\u2019OCDE, priorit\u00e9 doit \u00eatredonn\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques inefficaces, pas \u00e0 l\u2019augmentation des imp\u00f4ts."}