{"id": 2106, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2106", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "G\u00e9rald", "last_name": "Darmanin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Le dispositif propos\u00e9 vise \u00e0 supprimer l\u2019avantage fiscal accord\u00e9 \u00e0 la location meubl\u00e9e non\u00a0professionnelle (LMNP) et aligne le r\u00e9gime de la LMNP sur celui des loueurs professionnels.En cons\u00e9quence, les amortissements initialement d\u00e9duits durant la p\u00e9riode de location sont pris\u00a0en compte lors de la vente du bien pour le calcul de la plus-value immobili\u00e8re aff\u00e9rente.\nCet amendement de suppression propose de maintenir le r\u00e9gime fiscal actuel des locations\u00a0meubl\u00e9es non professionnelles."}