{"id": 2180, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2180", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Faute de taxer de mani\u00e8re ad\u00e9quate les superprofits, cet amendement de repli du groupe LFI-NFP pr\u00e9voit de reconduire et de renforcer la contribution sur la rente inframarginale de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, en supprimant notamment les m\u00e9canismes d\u2019abattements excessifs mis en place sous les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents.\nSi la faiblesse de la contribution mise en place par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents s\u2019est sold\u00e9 par un fiasco sur le plan des recettes d\u00e9gag\u00e9es, rien ne vient justifier la non-reconduction de cette contribution. Cette contribution doit \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9e et surtout renforc\u00e9e.\nLe Haut Conseil des finances publiques tout comme la Cour des comptes soulignent la faiblesse, le mauvais calibrage, et les trop nombreuses exon\u00e9rations de cette contribution sur la rentre inframarginale pour expliquer le d\u00e9rapage budg\u00e9taire de 2024. Fid\u00e8les \u00e0 leurs habitudes d\u2019annonces non suivies d\u2019effets, les macronistes pr\u00e9voyaient initialement des recettes de l\u2019ordre de 12 milliards, puis de 3 milliards d\u2019euros pour cette taxe. Son rendement pour 2023 ne sera que de 600 millions d\u2019euros, vingt fois moins que ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 ! En raison des abattements suppl\u00e9mentaires mis en place par la LFI 2024, son rendement pourrait ne rapporter que 200 petits millions d\u2019euros en 2024.\nEn effet, la loi de finances pour 2023 a r\u00e9duit l'efficacit\u00e9 du dispositif en reprenant le vice de conception pr\u00e9sent dans le r\u00e8glement (UE) 2022/1854 : le plafond de 180 euros/MWh des revenus de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en int\u00e9grant les situations de perturbations anormales de 2020 et 2021. Ce plafond doit \u00eatre corrig\u00e9 en le rapprochant du prix de pointe de moyen sur les march\u00e9s de gros de l'\u00e9lectricit\u00e9 de la derni\u00e8re ann\u00e9e de fonctionnement \"normal\", \u00e0 savoir l'ann\u00e9e 2019. En 2019, en moyenne le prix \u00e0 terme pour l\u2019ann\u00e9e suivante de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en base \u00e9tait de 51 euros/MWh en 2019 (contre 49 euros/MWh en moyenne en 2018).\nIl est donc propos\u00e9 par cet amendement d'abaisser le plafond des revenus de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 50 euros/MWh. Ce plafond reste relev\u00e9 pour les \u00e9nergies renouvelables afin de ne pas les p\u00e9naliser, et de renforcer les incitations fiscales \u00e0 leur d\u00e9veloppement.\nLes recettes suppl\u00e9mentaires d\u00e9gag\u00e9es par cet abaissement du plafond permettront de financer des mesures suppl\u00e9mentaires en faveurs des clients finaux d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 : les m\u00e9nages, les PME, et les collectivit\u00e9s territoriales en premier lieu.\nA l\u2019heure o\u00f9 Engie enregistrait un r\u00e9sultat net de 4 milliards d'euros au premier semestre 2023 et o\u00f9 Total Energie r\u00e9alise en 2022 et 2023 deux b\u00e9n\u00e9fices records, de respectivement 19,5 et 19,8 milliards d\u2019euros, la moindre des choses et de reconduire et d\u2019am\u00e9liorer cette contribution minime \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale."}