{"id": 22, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/22", "date": "2024-10-11", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "La contribution de vie \u00e9tudiante et de campus (CVEC) mise en place en 2018 par l\u2019article\u00a012 de la loi n\u00b0\u00a02018\u2011166 du 8 mars 2018 relative \u00e0 l\u2019orientation et \u00e0 la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants subit depuis sa mise en place de nombreuses critiques. Cette contribution est pay\u00e9e par les \u00e9tudiant\u00b7es chaque ann\u00e9e, collect\u00e9e par les CROUS et redistribu\u00e9e partiellement aux universit\u00e9s en fonction du nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es inscrit\u00b7es. \u00c0 l\u2019origine fix\u00e9 \u00e0 un montant de 90\u00a0euros, la contribution est index\u00e9e sur l\u2019inflation tandis que le pouvoir de vivre des \u00e9tudiant\u00b7es baisse. Elle a ainsi d\u00e9pass\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re le niveau de 100\u00a0euros, pour atteindre 103\u00a0euros en cette rentr\u00e9e 2024.\nLe produit de la CVEC devrait atteindre 176 millions d\u2019euros en 2025 en faveur des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et \u00e0 destination du r\u00e9seau des \u0153uvres universitaires et scolaires. N\u00e9anmoins c\u2019est bien l\u2019investissement de l\u2019\u00c9tat qui devrait pourvoir aux besoins des universit\u00e9s et des CROUS. \u00c0 cet \u00e9gard, une suppression de la CVEC doit conduire \u00e0 une augmentation compensatrice de la dotation de l\u2019\u00c9tat pour les \u00e9tablissements concern\u00e9s.\nLe fondement m\u00eame de cette contribution pose probl\u00e8me\u00a0: les \u00e9tudiant\u00b7es ne devraient pas avoir \u00e0 payer pour acc\u00e9der \u00e0 l\u2019universit\u00e9 publique, d\u2019autant plus dans un contexte de grande pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante. Si les boursier\u00b7es en sont exon\u00e9r\u00e9s, nous savons qu\u2019ils et elles ne sont pas les seul\u00b7es \u00e0 \u00eatre touch\u00e9\u00b7es par la pr\u00e9carit\u00e9 tant le syst\u00e8me de bourse demeure inadapt\u00e9 aux conditions de vie des \u00e9tudiant\u00b7es et laissent beaucoup de jeunes de c\u00f4t\u00e9. Cette taxe \u00e9tudiante constitue un poids pour leur pouvoir d\u2019achat alors que 53\u00a0% des \u00e9tudiant\u00b7es ont moins de 100\u00a0euros par mois et 27\u00a0% moins de 50\u00a0euros par mois pour vivre une fois pay\u00e9s le loyer et les charges selon un sondage conjoint IFOP et Cop1\u00a0\u2013\u00a0Solidarit\u00e9s \u00e9tudiantes d\u2019octobre 2024.\n\u00c0 ce titre, cet amendement du groupe \u00c9cologiste et Social vise \u00e0 supprimer la CVEC."}