{"id": 2249, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2249", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, les d\u00e9put\u00e9s LFI-NFP demandent \u00e0 ce que les premiers kilowatts, n\u00e9cessaires \u00e0 la vie et la dignit\u00e9, soit soumis \u00e0 un taux de TVA r\u00e9duit \u00e0 5,5%.\nActuellement, dans le secteur \u00e9nerg\u00e9tique, seul l'abonnement est soumis \u00e0 un taux de TVA de 5,5%. Pourtant, la justification de ce taux r\u00e9duit r\u00e9side dans le fait qu'il concerne les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. D\u00e8s lors, l'\u00e9nergie, bien commun doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, non seulement pour sa partie abonnement mais \u00e9galement pour les consommations qui lui sont attach\u00e9es.\nDans ce cadre, les d\u00e9put\u00e9s de la France Insoumise proposent que les consommations \u00e9nerg\u00e9tiques que l'on pourrait qualifier d'essentielles \u00e0 la vie puissent faire l'objet d'un taux de TVA \u00e0 5,5%. En sachant que la consommation moyenne par personne est de 6 kWh par jour, et entre 13 et 16 kWh par foyer, il appartiendrait \u00e0 l'\u00c9tat de d\u00e9finir par un d\u00e9cret la partie qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme essentielle pour les usagers, apr\u00e8s \u00e9tudes et consultations.\nUn tel dispositif serait une mesure de bon sens, alors que les particuliers et les professionnels ont vu leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9 augmenter de 10% au 1er f\u00e9vrier 2024, repr\u00e9sentant en moyenne une augmentation de 200 euros sur la facture pour l\u2019ann\u00e9e. Il permettra en outre un prolongement social indispensable au bouclier tarifaire \u00e9lectricit\u00e9. Cette mesure, permettant officiellement de contenir la hausse des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 15% via une baisse des taxes \u00e0 partir du 1er f\u00e9vrier 2023, a \u00e9t\u00e9 progressivement lev\u00e9e en 2024 et doit prendre fin en f\u00e9vrier 2025. Le gouvernement Barnier a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'augmentation de la taxe sur l'\u00e9lectricit\u00e9, cens\u00e9e revenir au niveau qui \u00e9tait le sien avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine voire m\u00eame doubler ! Quoi qu'il en soit, cette augmentation p\u00e8sera sur la facture des plus modestes, en particulier ceux qui sont au tarif non r\u00e9glement\u00e9 (20% des m\u00e9nages environ). Quelques jours plus tard, M\u00e9diapart r\u00e9v\u00e8le que Bercy a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin au versement automatique du ch\u00e8que \u00e9nergie, mis en place en 2018, qui concerne 5,6 millions de Fran\u00e7ais parmi les plus pauvres.\nLe dispositif que nous proposons permettra d\u2019all\u00e9ger \u00e0 moindre co\u00fbt les cons\u00e9quences sociales qui ne manqueront pas d\u2019\u00eatre provoqu\u00e9es par ces r\u00e9formes injustes et par l'extinction du bouclier, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un pis-aller, \u00e0 mille lieues de la n\u00e9cessit\u00e9 de bloquer les prix de l'\u00e9nergie. Nous avons la responsabilit\u00e9 d'aider plus particuli\u00e8rement ceux qui subissent aujourd'hui une forme de sobri\u00e9t\u00e9 subie en garantissant l'acc\u00e8s de tous \u00e0 l'\u00e9nergie dans des conditions acceptables.\nC\u2019est un premier pas vers une tarification sociale de l'\u00e9nergie, outil de sobri\u00e9t\u00e9 qui permettrait d'aider les plus fragiles tout en taxant plus lourdement les consommations excessives. Le corolaire de cette tarification sociale serait la d\u00e9finition d'une grille tarifaire bas\u00e9e sur les co\u00fbts de production \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui n\u00e9cessite \u00e0 nos yeux, de mani\u00e8re prioritaire, de revenir \u00e0 des tarifs r\u00e9glement\u00e9s d\u00e9connect\u00e9s des prix du march\u00e9.\nCette mesure a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en Belgique qui s'est engag\u00e9e dans cette voie en abaissant le taux de TVA sur le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 6%. Pens\u00e9e de mani\u00e8re provisoire, elle a \u00e9t\u00e9 rendue d\u00e9finitive \u00e0 partir du 1er juillet 2023, preuve de son efficacit\u00e9. Une telle d\u00e9marche nous semble, alors que l'\u00c9tat engrange plus de recettes de TVA en raison de la hausse des prix de l'\u00e9nergie, un m\u00e9canisme de redistribution int\u00e9ressant."}