{"id": 2268, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2268", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement du groupe LFI-NFP vise a\u0300 exon\u00e9rer de la TVA les refuges et les associations de protection animale sur l\u2019achat et la livraison de produits d\u2019alimentation et d\u2019hygi\u00e8ne animale ainsi que sur les produits et les prestations v\u00e9t\u00e9rinaires n\u00e9cessaires a\u0300 la r\u00e9alisation de leur mission.\nA d\u00e9faut d\u2019une politique publique ambitieuse et de structures publiques, les refuges et associations d\u2019accueil des animaux abandonn\u00e9s sont les principaux acteurs de la mission de service public de protection animale. Ils se substituent a\u0300 l\u2019E\u0301tat et aux collectivit\u00e9s territoriales dans ce r\u00f4le qui devrait pourtant \u00eatre le leur.\nL\u2019inflation a eu un impact inattendu sur un ph\u00e9nom\u00e8ne dramatique que sont les abandons d\u2019animaux de compagnie. Ce sont 44 844 animaux abandonn\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis par le seul r\u00e9seau de 64 centres de la SPA, soit 650 animaux de plus qu\u2019en 2022. 28 652 chats, 13 124 chiens et 3 068 Nouveaux Animaux de Compagnie, \u00e9quid\u00e9s et animaux de ferme. Derri\u00e8re ces chiffres, autant de compagnons livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, amen\u00e9s en fourri\u00e8re, qui finissent euthanasi\u00e9s si personne ne peut les recueillir. Ces chiffres alarmants nous rappellent que la France compte parmi les pays d\u2019Europe ou\u0300 le nombre d\u2019abandons est le plus \u00e9lev\u00e9.\nLa hausse ge\u0301ne\u0301ralise\u0301e des prix a port\u00e9 un coup d\u2019ampleur aux refuges et aux associations de protection animale. D\u2019une part, les associations sont confront\u00e9es a\u0300 la hausse des prix dans l\u2019achat et la livraison des produits alimentaires, des soins et des prestations v\u00e9t\u00e9rinaires. D\u2019autre part, la crise sociale fait \u00e9galement baisser le nombre d\u2019adoptions : un quart des personnes interrog\u00e9es renoncent a\u0300 accueillir un animal de compagnie en raison du budget qu\u2019un tel accueil repr\u00e9sente. Les adoptions ont en effet diminu\u00e9 de 5,8 % par rapport \u00e0 2023, apr\u00e8s une baisse de 5,2 % enregistr\u00e9e l\u2019an dernier, une situation qui ne permet pas de lib\u00e9rer des places pour accueillir de nouveaux pensionnaires.\nLe pre\u0301sident de la SPA, Jean-Charles Fombonne, expliquait a\u0300 la presse que la dur\u00e9e de se\u0301jour des animaux au sein des refuges SPA avait augment\u00e9 de cinq ou six jours, faisant passer la pre\u0301sence des animaux en moyenne de 51 a\u0300 56 jours. Cet allongement de la dure\u0301e de se\u0301jour des animaux repre\u0301sente une diminution du nombre de places pour les animaux, et une hausse des cou\u0302ts, le passage d\u2019un animal a\u0300 la SPA passant de 850 euros avant crise a\u0300 plus 1 000 euros en 2024. Les refuges se remplissent et ne se d\u00e9semplissent pas.\nCet amendement vise en cons\u00e9quence \u00e0 venir en aide aux refuges et associations de protection animale, en premi\u00e8re ligne face \u00e0 l\u2019augmentation des prix et heurt\u00e9s de plein fouet par la hausse des abandons, en leur apportant les moyens de faire face \u00e0 ces charges suppl\u00e9mentaires.\nAfin d\u2019\u00e9viter un d\u00e9tournement de cette disposition, cet amendement fixe un principe de reconnaissance statutaire et un cadre aux fondations et associations b\u00e9n\u00e9ficiaires."}