{"id": 2332, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2332", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NFP proposent de rendre le r\u00e9gime fiscal des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res inapplicable aux holdings, afin de soumettre \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s les b\u00e9n\u00e9fices sp\u00e9culatifs qu\u2019elles d\u00e9gagent.\nEn effet, par une utilisation abusive du r\u00e9gime fiscal des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8re, les holdings sont souvent exon\u00e9r\u00e9es d\u2019IS alors m\u00eame qu\u2019elles r\u00e9alisent des b\u00e9n\u00e9fices cons\u00e9quents.\nOr, ces soci\u00e9t\u00e9s sont principalement organis\u00e9es et utilis\u00e9es \u00e0 des fins de montage financier, en particulier de LBO, et \u00e0 des fin d\u2019\u00e9vasion fiscale. Elles permettent non seulement de d\u00e9localiser artificiellement des profits importants dans des territoires \u00e0 fiscalit\u00e9 artificiellement basse, tout en servant d\u2019\u00e9cran aux personnes physiques, b\u00e9n\u00e9ficiaire r\u00e9el des dits profits, qui \u00e9chappe ainsi \u00e0 l\u2019imp\u00f4t. Si les milliardaires fran\u00e7ais sont aussi peu tax\u00e9s, c\u2019est gr\u00e2ce aux soci\u00e9t\u00e9s holdings qu\u2019ils contr\u00f4lent. Comme l\u2019ont montr\u00e9 les travaux de l\u2019institut des politiques publiques (IPP) ou ceux de l\u2019\u00e9conomiste Gabriel Zucman, la d\u00e9gressivit\u00e9 est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e : les milliardaires ne s\u2019acquittent que de 2% de leur revenu \u00e9conomique et de 26% de leur revenu fiscal, contre plus de 45% pour les \u00ab simples \u00bb millionnaires. Face aux enjeux de financement de l\u2019Etat, il y a donc urgence \u00e0 agir.\nL\u2019\u00e9vasion fiscale est un v\u00e9ritable fl\u00e9au des temps modernes. Elle fait perdre, chaque ann\u00e9e, 80 \u00e0 120 milliards d\u2019euros aux caisses de l\u2019\u00c9tat et d\u00e9truit, chaque jour un peu plus, le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t.\nLes besoins d\u2019investissement public sont pourtant immenses : engagement de la bifurcation \u00e9cologique, reconstruction de nos services publics, lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s\u2026 tous ces chantiers sont vitaux pour notre pays et l\u2019ampleur de l\u2019\u00e9vasion fiscale emp\u00eache de s\u2019y atteler. L\u2019\u00e9vasion fiscale est un crime contre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il est donc grand temps de s\u2019attaquer r\u00e9solument au probl\u00e8me en commen\u00e7ant par combler les failles de notre droit qui ouvrent la porte \u00e0 toutes sortes de manipulations comptables aux profits des d\u00e9linquants en col blanc.\nEn excluant les soci\u00e9t\u00e9s holdings du r\u00e9gime fiscal des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res, cet amendement les soumets de facto \u00e0 l\u2019IS. Selon l\u2019IPP, cet imp\u00f4t est le dernier que les milliardaires fran\u00e7ais payent r\u00e9ellement.\nDans l\u2019attente d\u2019une fiscalit\u00e9 plus juste et plus progressive telle que le propose le programme du Nouveau Front Populaire, cet amendement participe directement \u00e0 faire contribuer un peu plus les milliardaires \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale.\nDans une R\u00e9publique qui pr\u00f4ne l\u2019\u00e9galit\u00e9, la justice fiscale ne saurait \u00eatre n\u00e9gociable. Le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 devant l\u2019imp\u00f4t a valeur constitutionnelle. Chacun doit contribuer \u00e0 la hauteur de ses moyens. Ceux des milliardaires sont gigantesques, il est temps que cela se refl\u00e8te dans leur contribution \u00e0 faire vivre notre soci\u00e9t\u00e9."}