{"id": 2355, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2355", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s et travaill\u00e9 avec la Fondation pour la Nature et l\u2019Homme (FNH) vise \u00e0 faire \u00e9voluer notre cadre fiscal dans le contexte du d\u00e9ploiement de l\u2019objectif de z\u00e9ro artificialisation net (ZAN) en augmentant significativement les plus-values de cession appliqu\u00e9es aux terrains nus rendus constructibles.\nL\u2019une des causes de l\u2019artificialisation r\u00e9side dans l\u2019attrait financier des terrains constructibles, dont la valeur est bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle des terres agricoles, naturelles et foresti\u00e8res. En France, la valeur moyenne d\u2019un hectare de terre agricole est estim\u00e9e \u00e0 6 130\u00a0\u20ac en 2022, un hectare de terrain constructible environ 920 000\u00a0\u20ac. Cet \u00e9cart de prix incite les propri\u00e9taires \u00e0 faire pression pour que leurs terres soient class\u00e9es constructibles afin d\u2019engranger une plus-value lors de la vente de leur terrain, ce qui alimente l\u2019artificialisation. Cette plus-value n\u2019est pas justifi\u00e9e, l\u2019augmentation de valeur du terrain r\u00e9sultant d\u2019une d\u00e9cision d\u2019urbanisme de la collectivit\u00e9 et non pas d\u2019un am\u00e9nagement du propri\u00e9taire.\nEn outre ce m\u00e9canisme engendre une concurrence d\u00e9loyale entre l\u2019artificialisation de terres agricoles, naturelles et foresti\u00e8res et le recyclage foncier par la mutation de friches, la sur\u00e9l\u00e9vation ou restructuration d\u2019immeubles ou la r\u00e9habilitation. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u2019autant plus regrettable quand un centre-bourg se d\u00e9peuple et voit des logements mur\u00e9s quand d\u2019autres se construisent en extension urbaine.\nAfin de r\u00e9duire cet attrait, cet amendement propose une augmentation et une fusion des taxes existantes sur les plus-values de cessions de terrains nus devenus constructibles.\nCodifi\u00e9 \u00e0 l\u2019article\u00a01529 du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts, la taxe forfaitaire sur la cession \u00e0 titre on\u00e9reux de terrains nus devenus constructibles est une taxe facultative qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par 6657 communes et 2 EPCI au 29 d\u00e9cembre 2023. Cette taxe s\u2019applique sur les plus-values qui sont sup\u00e9rieures \u00e0 3 fois le prix d\u2019acquisition avec un taux de 10\u00a0%.\nCodifi\u00e9 \u00e0 l\u2019article\u00a01605noniesdu code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts, la taxe nationale sur les plus-values de cessions de terrains nus rendus constructibles s\u2019applique de mani\u00e8re obligatoire sur tout le territoire national. Elle alimente un fonds pour l\u2019installation des jeunes agriculteurs, plafonn\u00e9 \u00e0 12 millions d\u2019euros, le reste \u00e9tant attribu\u00e9 au budget g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat. Cette taxe s\u2019applique sur les plus-values sup\u00e9rieures \u00e0 10 fois le prix d\u2019acquisition avec un taux de 5\u00a0% pour les plus-values comprises entre 10 et 30 fois le prix d\u2019acquisition et de 10\u00a0% pour les plus-values sup\u00e9rieures \u00e0 30 fois le prix d\u2019acquisition.\nCertaines dispositions de ces taxes contreviennent \u00e0 l\u2019objectif de sobri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re. L\u2019assiette taxable est r\u00e9duite de 10\u00a0% par an \u00e0 partir de la 9\u00e8meann\u00e9e suivant le classement du terrain en zone constructible. Pour \u00e9viter la r\u00e9tention fonci\u00e8re et de p\u00e9naliser les finances publiques, cet amendement pr\u00e9voit la suppression de ce dispositif. De plus, les seuils de d\u00e9clenchement de la taxe et les assujettis ne sont pas les m\u00eames selon les deux taxes\u00a0: nous pr\u00e9conisons la fusion de ces taxes et de retenir la base d\u2019assujettis la plus large et le seuil de d\u00e9clenchement le plus faible.\nAfin de rendre cette taxe plus incitative, cet amendement pr\u00e9voit une hausse de la taxation \u00e0 60\u00a0% des plus values. Cette disposition suit la recommandation du Conseil Economique Social et Environnemental (CESE), qui pr\u00e9conise une hausse de la taxation permettant d\u2019envoyer un signal aux propri\u00e9taires tout en respectant la jurisprudence du Conseil constitutionnel s\u2019agissant des impositions ayant un caract\u00e8re confiscatoire.\nDe plus, les recettes issues de cette taxe seraient affect\u00e9es principalement aux \u00e9tablissements publics fonciers, dont la mission principale est le recyclage foncier et dont le r\u00f4le sera central pour allier d\u00e9veloppement et respect des objectifs ZAN. Gr\u00e2ce \u00e0 leur expertise, les EPF sont des acteurs cl\u00e9s de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. Ils permettent de mener des op\u00e9rations fonci\u00e8res complexes, comme l\u2019acquisition de terrains pour la renaturation ou la cr\u00e9ation de zones d\u2019activit\u00e9s et de logements, que les communes ne peuvent souvent pas r\u00e9aliser seules. La mise en \u0153uvre du ZAN va amener ces acteurs \u00e0 avoir un r\u00f4le de plus en plus important\u00a0: il est n\u00e9cessaire de leur attribuer les ressources suffisantes.\nUne fraction demeurant acquise aux communes concern\u00e9es par l\u2019op\u00e9ration.\nEnfin cet amendement s\u2019inscrit dans une s\u00e9rie d\u2019amendements de notre groupe qui vise \u00e0 mieux lutter contre la sp\u00e9culation et la r\u00e9tention fonci\u00e8re et immobili\u00e8re et \u00e0 favoriser les projets qui permettent le recyclage foncier."}