{"id": 2358, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2358", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s LFI-NFP vise \u00e0 taxer les multinationales \u00e0 hauteur de leur b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9 en France, comme le proposent l'association Attac et l'\u00e9conomiste Gabriel Zucman.\nPour la France, le co\u00fbt de l\u2019\u00e9vasion fiscale est estim\u00e9 entre 80 et 100 milliards d'euros par an. Autant d'argent qui manque \u00e0 nos services publics, \u00e0 notre solidarit\u00e9 nationale, et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique. La lutte contre chaque m\u00e9canisme d\u2019\u00e9vitement de l\u2019imp\u00f4t, ici l\u2019\u00e9vasion fiscale massive, constitue donc non seulement un d\u00e9fi financier de premier plan, mais aussi un enjeu de coh\u00e9sion sociale et d\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la loi.\nAlors que les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019inventer de toute pi\u00e8ce des montants \u00ab records \u00bb pour justifier leur inaction, la comparaison a d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019il n\u2019en \u00e9tait rien. Les sommes recouvr\u00e9es en 2023, de 15,1 milliards d\u2019euros, sont bien en de\u00e7\u00e0 des 21,2 milliards d\u2019euros de 2015. \u00c0 aucun moment les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents n\u2019ont v\u00e9ritablement choisi de combattre l\u2019\u00e9vasion fiscale pour adresser ce probl\u00e8me de mani\u00e8re syst\u00e9mique. L'inefficacit\u00e9 de l'action de l'\u00c9tat t\u00e9moigne d'une complaisance \u00e0 l'\u00e9gard des \u00ab d\u00e9linquants en cols blancs \u00bb, qui nuit largement \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais et pose un probl\u00e8me de consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t pour la majorit\u00e9 des contribuables.\nL\u2019utilisation de prix de transfert tronqu\u00e9s et non contr\u00f4l\u00e9s permet une sous-d\u00e9claration fiscale des entreprises multinationales en France. Ce transfert artificiel des b\u00e9n\u00e9fices dans les paradis fiscaux occasionne \u00e0 elle seule chaque ann\u00e9e un manque \u00e0 gagner de 36 milliards d'euros pour la France, d'apr\u00e8s une \u00e9tude du Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales (CEPII). De son c\u00f4t\u00e9, Gabriel Zucman avance le chiffre de 40 % des profits des multinationales qui seraient d\u00e9localis\u00e9s dans les paradis fiscaux.\nPour y mettre un terme, nous pouvons engager des initiatives unilat\u00e9rales comme un imp\u00f4t universel sur les soci\u00e9t\u00e9s transnationales qui \u00e9chappent au Fisc, afin que les entreprises paient l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s correspondant \u00e0 leur activit\u00e9 en France, quelle que soit la localisation de leur si\u00e8ge.\nPour ce faire, l'administration fiscale calculera la diff\u00e9rence entre l'imp\u00f4t que devrait une entreprise si tous ses b\u00e9n\u00e9fices mondiaux avaient \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s \u00e0 25%, et l'imp\u00f4t effectivement pay\u00e9 par l'entreprise \u00e0 la France. La diff\u00e9rence s'appelle le \u00ab d\u00e9ficit fiscal \u00bb. La France r\u00e9cup\u00e9rera la part de ce \u00ab d\u00e9ficit fiscal \u00bb qui lui revient : ainsi, si l'entreprise effectue 10 % de ses ventes en France, la France appliquera le taux d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s sur 10 % des b\u00e9n\u00e9fices, que ceux-ci soient artificiellement localis\u00e9s en Irlande, au Luxembourg ou aux Seychelles.\nCette mesure ainsi d\u00e9crite reviendra donc \u00e0 taxer les multinationales \u00e0 hauteur de leur b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9 en France, permettra de restaurer nos comptes publics, la confiance de nos citoyens dans notre syst\u00e8me fiscal, et surtout nos services publics, mis \u00e0 mal par des ann\u00e9es de n\u00e9olib\u00e9ralisme."}