{"id": 2364, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2364", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement de repli des d\u00e9put\u00e9s LFI-NFP propose de taxer les banques fran\u00e7aises qui engrangent des superprofits aux d\u00e9pens des capacit\u00e9s de financement de l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\nLa crise inflationniste, et la remont\u00e9e des taux par la BCE a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion pour les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit de s\u2019enrichir de fa\u00e7on ind\u00e9cente en augmentant leurs marges.\nLes superprofits se caract\u00e9risent par le fait qu\u2019ils ne sont pas dus \u00e0 des gains de productivit\u00e9 ou \u00e0 des innovations, mais bien \u00e0 un contexte ext\u00e9rieur (crise, guerre, pand\u00e9mie) qui permet aux entreprises en position de situation dominante d\u2019op\u00e9rer une sp\u00e9culation sur les prix. M\u00eame pour les tenants du n\u00e9olib\u00e9ralisme, ces profits correspondent \u00e0 des rentes et devraient \u00eatre tax\u00e9s : l\u2019ex chief economist du FMI Olivier Blanchard, reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 de taxer les superprofits.\nLes banques europ\u00e9ennes continuent de profiter des effets de la crise avec des records en 2023 et les banques fran\u00e7aises ne sont pas en reste. La BNP Paribas a par exemple enregistr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice record de 11 milliards d\u2019euros en 2023. En d\u00e9pit de cette ann\u00e9e record, 2024 n\u2019est pas en reste : BNP Paribas r\u00e9alise au deuxi\u00e8me trimestre un b\u00e9n\u00e9fice net de 3,4 milliards d\u2019euros, en hausse de 20,8% par rapport \u00e0 2023. Le Cr\u00e9dit agricole a lui aussi r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s gros exercice avec un b\u00e9n\u00e9fice de 8,1 milliards d\u2019euros en 2023, il conna\u00eet d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 une hausse de ses b\u00e9n\u00e9fices de 6,3% au deuxi\u00e8me trimestre 2024.\nLa mise \u00e0 contribution des banques dans leurs p\u00e9riodes fastes n\u2019est que la juste contrepartie d\u2019un syst\u00e8me qui les choie et les prot\u00e8ge. Pendant le covid, 2 300 milliards d\u2019euro de pr\u00eats, \u00e0 des taux m\u00eame n\u00e9gatifs, ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition. Selon un jeu de m\u00e9canisme financier suite \u00e0 la hausse des taux directeurs, les banques priv\u00e9es peuvent profiter d'un effet d'aubaine qui leur permettrait de faire des profits allant de 24 milliards \u00e0 plus de 31 milliards d'euros selon certaines \u00e9tudes \u00e9conomiques de Morgan Stanley, gr\u00e2ce notamment aux m\u00e9canismes de relance de l'Union Europ\u00e9enne.\nUne telle taxe sur les superprofits a des pr\u00e9c\u00e9dents historiques en France : la loi du 1er juillet 1916, et les ordonnances du 18 juillet 1944 et du 15 ao\u00fbt 1945. Les profiteurs de crise doivent \u00e0 nouveau rendre \u00e0 la Nation les richesses qu\u2019ils se sont accapar\u00e9s.\nAlors que la Cour des comptes avait soulign\u00e9 dans son rapport sur les comptes de l\u2019Etat en 2023 l'insuffisance de la taxation des rentes inframarginales du gouvernement, il est temps de mettre en \u0153uvre une r\u00e9elle taxation de ces superprofits.\nNous prenons comme ann\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence les \"derni\u00e8res ann\u00e9es sans crise\" telle que d\u00e9finies par Laurent Saint Martin le 11 octobre 2024 lors de son audition en commission des finances, \u00e0 savoir les ann\u00e9es 2017, 2018 et 2019.\n"}