{"id": 2436, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2436", "date": "2024-10-18", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 renforcer le dispositif du PTZ en supprimant la condition de localisation pour l\u2019acquisition d\u2019un logement neuf et en l\u2019ouvrant \u00e0 la maison individuelle.\nLa crise du logement \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis 7 ans continue de s\u2019amplifier avec un nombre de r\u00e9servations qui devrait tomber \u00e0 200 000 en 2024 d\u2019apr\u00e8s Nexity. Cette chute de la production, qui touche tout autant le parc social, coupl\u00e9e \u00e0 des dynamiques comme l\u2019offre accrue de locations de courte dur\u00e9e, affecte tous les parcours r\u00e9sidentiels du demandeur de logement social, au candidat au bail locatif priv\u00e9 au candidat \u00e0 l\u2019accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame bloqu\u00e9 par des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat prohibitifs.\nFace \u00e0 cette situation et au risque d\u2019effondrement en cascade de certains promoteurs et acteurs du BTP, en particulier dans les zones peu denses, il est urgent de porter des mesures fortes pour la relance de la production de logements comme pour lib\u00e9rer les parcours r\u00e9sidentiels.\nLe PTZ est l\u2019outil de solvabilisation des m\u00e9nages le plus efficace et il est bien moins couteux que le dispositif Pinel. Pour les m\u00e9nages de la 4e tranche de revenus cr\u00e9\u00e9e pour 2024, le montant moyen de l\u2019aide de l\u2019\u00c9tat s\u2019\u00e9l\u00e8ve ainsi \u00e0 5 000\u00a0\u20ac alors que le co\u00fbt g\u00e9n\u00e9rationnel du Pinel est de 38 000\u00a0\u20ac par logement.\nL\u2019extension du PTZ permettrait en outre de solvabiliser de nombreux m\u00e9nages de la classe moyenne \u00e0 classe moyenne sup\u00e9rieure qui se heurtent aujourd\u2019hui \u00e0 la barri\u00e8re du taux d\u2019endettement malgr\u00e9 de tr\u00e8s bons dossiers.\nEn \u00e9tendant \u00e0 l\u2019ensemble du territoire, le b\u00e9n\u00e9fice du PTZ pour la premi\u00e8re accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 dans le neuf, ce dispositif permet tout \u00e0 la fois de relancer la production de logements, y compris dans le logement individuel aujourd\u2019hui en grande difficult\u00e9 et de lib\u00e9rer les parcours r\u00e9sidentiels pour att\u00e9nuer en cascade la pression sur le parc locatif.\nEnfin en comparaison d\u2019autres propositions qui visent \u00e0 mobiliser le patrimoine financier des m\u00e9nages les plus ais\u00e9s, ce dispositif n\u2019a pas pour effet de favoriser le contournement des droits de succession et la concentration de patrimoine dans un contexte ou 50\u00a0% des logements sont d\u00e9j\u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de personnes physiques qui ne repr\u00e9sentent que 3,5\u00a0% des m\u00e9nages. C\u2019est en particulier le cas de la proposition qui consiste \u00e0 favoriser \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 les donations entre vifs pour l\u2019acquisition d\u2019un bien immobilier.\nEnfin les II et III du dispositif apportent les coordinations n\u00e9cessaires s\u2019agissant du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t qui finance d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 le PTZ et du gage couvrant pour l\u2019\u00c9tat la perte de recettes r\u00e9sultant de l\u2019extension de l\u2019assiette du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t."}