{"id": 2448, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2448", "date": "2024-10-18", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, le groupe LFI - NFP propose de supprimer les avantages fiscaux du plan d'\u00e9pargne Avenir Climat, pr\u00e9vu dans le projet de loi Industrie Verte et mit en oeuvre par le PLF 2024. Celui-ci visait \u00e0 financer des projets li\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique, notamment dans des secteurs comme l'hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9 ou l'\u00e9nergie renouvelable. Cependant, lors des d\u00e9bats sur la loi Industrie Verte, notre groupe parlementaire avait exprim\u00e9 d'importantes r\u00e9serves sur le Plan d'Epargne Avenir Climat, qui appara\u00eet au mieux comme un artifice de communication que nous ne pouvons cautionner \u00e0 l'heure de l'urgence climatique et environnementale, et au pire comme un nouveau cadeau fiscal aux plus riches.\n- Cibler l\u2019\u00e9pargne des mineurs restreint le montant des encours mobilisables du fait de la faible capacit\u00e9 d\u2019\u00e9pargne de cette cat\u00e9gorie d\u2019\u00e2ge de la population ;- Il n'existe aucune garantie sur la bonne allocation des encours au profit de la transition \u00e9cologique, en particulier sur le fait que l\u2019argent \u00e9pargn\u00e9 au nom de \u201cl\u2019avenir climat\u201d ne finance ou non des entreprises qui d\u00e9veloppent de nouvelles capacit\u00e9s de production et de transport d\u2019\u00e9nergies fossiles ;- Subventionner et offrir des avantages fiscaux et sociaux \u00e0 cette population pr\u00e9sente le risque de provoquer un ph\u00e9nom\u00e8ne anti-redistributif de l\u2019argent public dans la mesure o\u00f9 les souscripteurs de ce plan d\u2019\u00e9pargne seront principalement des familles ais\u00e9es qui ont les moyens de geler une partie de l\u2019\u00e9pargne du foyer le temps de la minorit\u00e9 de l\u2019enfant. Alors qu' en 2023, 82% des Fran\u00e7ais d\u00e9claraient ne pas pouvoir \u00e9pargner le 31 du mois, ce dispositif appara\u00eet aussi comme un potentiel nouveau cadeau fiscal b\u00e9n\u00e9ficiant prioritairement aux plus riches en capacit\u00e9 d'\u00e9pargner : il est en effet pr\u00e9vu que les produits des versements effectu\u00e9s sur le PEAC soient d\u00e9fiscalis\u00e9s \u00e0 la liquidation du plan..- La mobilisation de l\u2019\u00e9pargne doit prioritairement porter sur le fl\u00e9chage des encours issus de l\u2019\u00e9pargne salariale, de l\u2019assurance-vie et des divers livrets r\u00e8glement\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une refonte des r\u00e8gles qui s\u2019y appliquent, notamment en termes de fiscalit\u00e9, de garantie et de liquidit\u00e9.Enfin, alors que le d\u00e9ficit et l'endettement de notre pays sont extr\u00eamement importants, supprimer les exon\u00e9rations fiscales permettrait d'augmenter les recettes de l'\u00c9tat pour financer des priorit\u00e9s tout en limitant l'endettement public. Cela contribuerait \u00e9galement \u00e0 r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale et \u00e0 \u00e9liminer les niches inefficaces, en r\u00e9orientant les ressources vers des politiques plus durables et performantes. Ainsi, en coh\u00e9rence avec notre position, cet amendement vise \u00e0 supprimer les articles du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts afin de ne pas octroyer d\u2019avantage fiscal \u00e0 un produit d\u2019\u00e9pargne dont le caract\u00e8re \u00e9cologique et social des r\u00e8gles d\u2019investissement n\u2019est pas garanti.Cet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec l\u2019organisation Reclaim Finance.\n"}