{"id": 2568, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2568", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s, travaill\u00e9 avec la F\u00e9d\u00e9ration Nationale des Sapeurs Pompiers de France (FNSPF), propose de rehausser\u00a0la taxe de s\u00e9jour d\u2019un montant d\u00e9pendant du type d\u2019h\u00e9bergement fr\u00e9quent\u00e9 par le touriste, pour financer les SDIS.\nAvec l'augmentation des catastrophes li\u00e9es au d\u00e9r\u00e8glement climatique, les services d\u00e9partementaux d'incendie et de secours (SDIS) sont confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9fis sans pr\u00e9c\u00e9dent. Leur financement s\u2019av\u00e8re aujourd\u2019hui largement d\u00e9connect\u00e9 des besoins croissants et repose sur des m\u00e9canismes pour beaucoup dat\u00e9s.\n\nUn financement de la S\u00e9curit\u00e9 civile d\u00e9connect\u00e9 des besoins croissants\nLes collectivit\u00e9s locales (d\u00e9partements, EPCI et communes) repr\u00e9sentent plus de 90% des budgets de fonctionnement des SDIS. Les ressources de ces derni\u00e8res sont largement contraintes (perte d\u2019une partie de leur fiscalit\u00e9, multiplication des postes de d\u00e9pense en lien avec les transferts de comp\u00e9tences) si bien qu\u2019elles n\u2019ont pas aujourd\u2019hui les marges de man\u0153uvre leur permettant de r\u00e9pondre aux besoins des professionnels et volontaires de la S\u00e9curit\u00e9 Civile.\n\nUn financement bas\u00e9 sur des m\u00e9canismes dat\u00e9s : les immatriculations de voitures\nLe financement des SDIS est aujourd\u2019hui bas\u00e9 pour partie sur une fraction de la taxe sp\u00e9ciale sur les contrats d'assurance (TSCA), collect\u00e9e par l\u2019Etat aupr\u00e8s des assureurs et revers\u00e9e aux d\u00e9partements selon une cl\u00e9 de r\u00e9partition devenue obsol\u00e8te et inadapt\u00e9e. En effet, celle-ci est assise sur le nombre de v\u00e9hicules circulant en 2005. Cette approche n\u2019est ni \u00ab \u00e0 jour \u00bb ni \u00ab juste \u00bb, dans la mesure o\u00f9 les interventions de la S\u00e9curit\u00e9 Civile sont corr\u00e9l\u00e9es \u00e0 de nombreux autres facteurs (climat, d\u00e9placements de population, etc.). Les interventions sur accidents de la route repr\u00e9sentent en effet moins de 10% des interventions des SDIS.\n\nUne n\u00e9cessaire prise en compte de l\u2019activit\u00e9 touristique\nEn revanche, l\u2019activit\u00e9 touristique est un d\u00e9terminant croissant des (sur)-sollicitations de la S\u00e9curit\u00e9 Civile. Elle cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre, dans la mesure o\u00f9 les ressources financi\u00e8res locales doivent supporter le fardeau suppl\u00e9mentaire induit par le tourisme, sans b\u00e9n\u00e9ficier de compensation, de p\u00e9r\u00e9quation ou de solidarit\u00e9 nationale.\nCe lien direct entre la sollicitation des SDIS et l\u2019activit\u00e9 touristique est parfaitement illustr\u00e9 par les donn\u00e9es du Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur sur l\u2019activit\u00e9 des SDIS. Les d\u00e9partements o\u00f9 le nombre d\u2019interventions rapport\u00e9 au nombre d\u2019habitants exc\u00e8de significativement la moyenne nationale sont tr\u00e8s majoritairement des territoires accueillant un large volume de touristes chaque ann\u00e9e (Bouches-du-Rh\u00f4ne, Var, Alpes-Maritimes, Gironde, Landes, Nord, Corse-du-Sud, Haute-Corse, etc.)\n\nPrendre en compte les impacts de l\u2019activit\u00e9 touristique sur le mod\u00e8le d\u2019une taxe de s\u00e9jour d\u00e9di\u00e9e\nAfin d\u2019\u00e9viter l\u00e9gitimement aux contribuables locaux d\u2019avoir \u00e0 supporter l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 des am\u00e9nagements relatifs \u00e0 l\u2019activit\u00e9 touristique, les communes et EPCI pr\u00e9l\u00e8vent une taxe de s\u00e9jour, dont le montant est \u00e0 leur discr\u00e9tion au sein de bornes fix\u00e9es par l\u2019Etat. Ce mod\u00e8le de fiscalit\u00e9 permet de mettre en ad\u00e9quation les particularit\u00e9s de chaque territoire et ses recettes.\n\nProposition : la taxe de s\u00e9jour S\u00e9curit\u00e9 civile\nIl s\u2019agit d\u00e8s lors par la pr\u00e9sente proposition d\u2019instaurer un m\u00e9canisme analogue \u00e0 la taxe de s\u00e9jour existante (permettant de financer les am\u00e9nagements touristiques), en l\u2019objet d\u2019une taxe de s\u00e9jour dite \u00ab Taxe S\u00e9curit\u00e9 civile \u00bb. Cette derni\u00e8re permettrait de doter les SDIS des\nressources n\u00e9cessaires \u00e0 leur bon fonctionnement lors des p\u00e9riodes d\u2019affluence sur leur zone et de garantir aux touristes un dispositif de secours efficace.\nCette contribution permettra (i) d\u2019augmenter les recettes des SDIS \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale puisque l\u2019immense majorit\u00e9 (pr\u00e8s de 80%) des communes fran\u00e7aises appliquent aujourd\u2019hui une taxe de s\u00e9jour ; (ii) tout en tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque territoire puisqu\u2019elle reposera sur une assiette variant selon le nombre de nuit\u00e9es de touristes par d\u00e9partement.\nLa proposition ci-apr\u00e8s s\u2019appuie sur le cadre existant (Code des collectivit\u00e9s territoriales) en :\n- R\u00e9haussant la taxe de s\u00e9jour d\u2019un montant modeste mais incompressible, d\u00e9pendant du type d\u2019h\u00e9bergement fr\u00e9quent\u00e9 par le touriste (voir tableau infra)\n- Allouant les recettes suppl\u00e9mentaires au financement les SDIS des d\u00e9partements o\u00f9 se situent les communes/EPCI collectant la taxe (ou au financement de la BSPP pour les d\u00e9partements 75, 92, 93, 94).\nLe niveau de la taxe de s\u00e9jour historiquement per\u00e7ue par les communes et EPCI n\u2019est pas affect\u00e9e par ce dispositif venant en \u00ab compl\u00e9ment \u00bb.\nLes ressources suppl\u00e9mentaires pour les SDIS sont estim\u00e9es \u00e0 170 millions d\u2019euros, pour une augmentation moyenne de la taxe de s\u00e9jour de 0,2\u20ac par nuit\u00e9e, principalement port\u00e9e par les touristes fr\u00e9quentant des \u00e9tablissements haut de gamme."}