{"id": 2585, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2585", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement, travaill\u00e9 avec l\u2019association Zero Waste France, propose d\u2019introduire une taxe pr\u00e9lev\u00e9e \u00e0 la source sur les produits en plastique \u00e0 usage unique. Son objectif est d\u2019inciter les metteurs en march\u00e9 \u00e0 adopter des solutions plus durables. Cette mesure s\u2019appuie notamment sur le dernier rapport de l'OCDE datant d\u2019octobre 2024 qui pr\u00e9conise d'instaurer des taxes s\u2019appliquant a\u0300 tous les plastiques afin de de\u0301courager la production de polym\u00e8res primaires.\nEn France, pre\u0300s de la moitie\u0301 du plastique consomme\u0301 sert a\u0300 fabriquer des emballages a\u0300 usage unique, ge\u0301ne\u0301rant entre 1,9 et 4,5 millions de tonnes de de\u0301chets chaque anne\u0301e. Malgre\u0301 une le\u0301ge\u0300re baisse depuis 2020, la consommation de plastique a\u0300 usage unique demeure e\u0301leve\u0301e : chaque Franc\u0327ais en consomme en moyenne 70 kg par an, contre 28 kg en Italie et 37 kg en Allemagne.\nEn 2021 a \u00e9t\u00e9 introduite, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, une contribution des Etats membres au budget de l\u2019UE bas\u00e9e sur les d\u00e9chets d\u2019emballages plastiques non recycl\u00e9s. En 2023, la France a contribu\u00e9 \u00e0 hauteur de 1,3 milliard d'euros (~800 \u20ac/tonne de plastique non recycle\u0301), recyclant un peu plus d\u2019un quart de ses de\u0301chets d\u2019emballages, bien en dec\u0327a\u0300 de la moyenne europe\u0301enne (40,7 % en 2021). Bien que la France soit le deuxie\u0300me contributeur derrie\u0300re l\u2019Allemagne, le financement de cette contribution est supporte\u0301 par le budget de l\u2019E\u0301tat, sans impact direct sur les metteurs en marche\u0301. D\u2019autres pays, comme l\u2019Espagne ou l\u2019Italie, ont fait le choix de r\u00e9percuter cette taxe sur les emballages en plastique \u00e0 usage unique non recyclables.\nLes impacts e\u0301cologiques de cette taxe, dont le taux est fix\u00e9 \u00e0 2%, sont essentiels. Elle devrait entrai\u0302ner une re\u0301duction significative de la production de de\u0301chets plastiques en rendant ces produits moins attractifs financie\u0300rement pour les producteurs et consommateurs. Cette de\u0301marche s\u2019inscrit dans l\u2019objectif de la loi AGEC, qui vise une re\u0301duction de 15 % des de\u0301chets me\u0301nagers d\u2019ici 2030 et l\u2019e\u0301limination des emballages plastiques a\u0300 usage unique d\u2019ici 2040, contribuant ainsi a\u0300 limiter les effets environnementaux et sanitaires lie\u0301s a\u0300 l\u2019utilisation du plastique.\n"}