{"id": 2813, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2813", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "L\u2019actionnariat salari\u00e9 constitue un leg du Conseil National de la Resistance et du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Il a \u00e9t\u00e9 mis en exergue dans le discours de politique g\u00e9n\u00e9ral du Premier Ministre qui a annonc\u00e9 vouloir le d\u00e9velopper.\n\nToutefois, le m\u00e9canisme d\u2019actionnariat salari\u00e9 a plus de difficult\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans les entreprises non cot\u00e9es.\n\nL\u2019objectif de 10% du capital d\u00e9tenu par les actionnaires salari\u00e9s d\u2019ici 2030 affich\u00e9 lors de la loi PACTE ne pourra \u00eatre satisfait que si l\u2019Etat, via ses entreprises publiques, remplit son r\u00f4le de mod\u00e8le en la mati\u00e8re. C\u2019est notamment dans cette optique qu\u2019a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e la modification de l\u2019article 31-2 de l\u2019ordonnance du 20 aout 2014 qui pr\u00e9voit que, lors d\u2019une cession de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 par l\u2019Etat de ses actions au sein d\u2019une entreprise publique, 10% des titres c\u00e9d\u00e9s sont propos\u00e9s aux salari\u00e9s de l\u2019entreprise.\n\nCet amendement constitue le corollaire de l\u2019article 31-2, \u00e0 savoir qu\u2019\u00e0 l\u2019issue d\u2019une nationalisation d\u2019une entreprise entrainant l\u2019\u00e9viction des actionnaires salari\u00e9s, une op\u00e9ration doit \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 ces derniers pour r\u00e9int\u00e9grer le capital de leur entreprise. La r\u00e9daction de cet amendement reprend donc en miroir celle de cet article 31-2 dans sa derni\u00e8re version modifi\u00e9e par la loi PACTE.\n\nPar ailleurs, les salari\u00e9s et anciens salari\u00e9s d\u2019EDF ont tr\u00e8s mal v\u00e9cu leur \u00e9viction du capital d\u2019EDF en 2023 par le biais de l\u2019offre publique d\u2019achat simplifi\u00e9. Alors que l\u2019entreprise se redresse et qu\u2019elle est m\u00eame en capacit\u00e9 de verser d\u2019important dividende \u00e0 l\u2019Etat, il serait injuste de les laisser \u00e0 l\u2019\u00e9cart de ce m\u00e9canisme de partage de la valeur auquel ils sont tant attach\u00e9s.\n\nPour que l\u2019op\u00e9ration soit financi\u00e8rement neutre pour les salari\u00e9s, le prix de souscription fix\u00e9e ne pourra \u00eatre sup\u00e9rieur au prix de cession de 12 euros per\u00e7ue en juin 2023 dans le cadre de l\u2019offre publique d\u2019achat simplifi\u00e9e suivi d\u2019un retrait obligatoire.\n\nEnfin, les recettes de ces cessions de titre seront affect\u00e9es au programme 732 du compte d\u2019affectation sp\u00e9ciale Participations Financi\u00e8res de l\u2019Etat. Ce programme cr\u00e9\u00e9 en 2007 \u00e9tait en principe destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre abond\u00e9 de mani\u00e8re autonome par les op\u00e9rations patrimoniales de l\u2019Etat et non, comme ses derni\u00e8res ann\u00e9es, par le transfert de cr\u00e9dit d\u2019autres programmes. Des recettes \u00e9manant des cessions de titres d\u00e9cid\u00e9es de mani\u00e8re transparente par le Parlement permet de revenir aux objectifs et au fonctionnement d\u2019origine de ce compte d\u2019affectation sp\u00e9ciale.\n\n\n"}