{"id": 2824, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2824", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement de l\u2019innovation sociale et environnementale au m\u00eame titre que l\u2019innovation technologique, en cr\u00e9ant une nouvelle cat\u00e9gorie d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab Jeunes Entreprises Innovantes \u00e0 Impact \u00bb (JEII) au sein du dispositif \u00ab Jeunes Entreprises Innovantes \u00bb (JEI).Le dispositif JEI, qui soutient les jeunes entreprises innovantes par des all\u00e8gements sociaux et des exon\u00e9rations de cotisations patronales, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour avec la cr\u00e9ation de deux nouvelles cat\u00e9gories (\u00ab Jeunes Entreprises de Croissance \u00bb et \u00ab Jeunes Entreprises Innovantes de Recherche \u00bb) \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019adoption du projet de loi des finances pour 2024. Cet amendement propose ainsi d\u2019int\u00e9grer les jeunes entreprises \u00e0 impact au sein du dispositif JEI, aujourd\u2019hui exclues, en s'appuyant sur les crit\u00e8res de l'\u00e9conomie sociale et solidaire (ESS) et l'agr\u00e9ment \u00ab Entreprise Solidaire d'Utilit\u00e9 Sociale \u00bb (ESUS), d\u00e9finis dans la loi n\u00b0 2014-856 du 31 juillet 2014.Cette nouvelle cat\u00e9gorie de Jeune Entreprise Innovante \u00e0 Impact concernerait aujourd'hui entre 500 et 800 entreprises, pour un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 5 millions d\u2019euros, d\u2019apr\u00e8s le Mouvement Impact France.\nLes jeunes entreprises ESUS et de l\u2019ESS sont celles qui d\u00e9veloppent en France l\u2019innovation \u00e9cologique et sociale qui permet de r\u00e9pondre aux 17 objectifs du d\u00e9veloppement durable pos\u00e9s par l\u2019ONU et aux grandes transitions d\u2019aujourd\u2019hui et de demain. Plus encore, il est crucial de prendre en compte la valeur sociale cr\u00e9\u00e9e par ces entreprises en incluant les co\u00fbts indirects \u00e9vit\u00e9s. Elles permettent en effet \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00e9viter des co\u00fbts majeurs : une \u00e9tude r\u00e9cente publi\u00e9e par le mouvement Impact France, en collaboration avec le BCG et l\u2019ESSEC Business School, montre que pour chaque euro de chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 par ces structures, 1,3 euros en moyenne est \u00e9conomis\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 et les pouvoirs publics. Cela signifie qu'investir dans ces organisations se traduit directement par des \u00e9conomies concr\u00e8tes dans les budgets publics, que ce soit en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'\u00e9ducation, d\u2019inclusion ou encore de transition \u00e9cologique.\nElles doivent donc \u00eatre au moins autant encourag\u00e9es que les entreprises faisant de l\u2019innovation purement technique ou scientifique en France : l\u2019adoption de cet amendement permettrait alors de corriger une distorsion de concurrence existante pour les jeunes entreprises sociales et environnementales vis-\u00e0-vis des entreprises de la tech. En soutenant les JEII, l\u2019\u00c9tat peut jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant pour faire \u00e9merger de nouveaux champions fran\u00e7ais de la transition, tout en garantissant une gestion rigoureuse et efficace des ressources publiques.Cet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le mouvement Impact France."}