{"id": 2833, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2833", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 renforcer le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t au titre des d\u00e9penses de remplacement pour cong\u00e9 de certains exploitants agricoles.Le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations agricoles est vital pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la qualit\u00e9 de notre alimentation, produire de la valeur ajout\u00e9e \u00e9conomique et environnementale dans l\u2019agriculture et am\u00e9nager l\u2019ensemble du territoire. Cet amendement vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions d\u2019exercice de la profession d\u2019agriculteur, en \u00e9tendant la prise en charge \u00e0 100% des d\u00e9penses de remplacement pour les 17 premiers jours de cong\u00e9s. Ce dispositif, aux effets positifs en termes de diminution du stress et des risques psychosociaux pour les agriculteurs, a \u00e9galement un impact favorable de dynamique territoriale, avec la cr\u00e9ation d\u2019emplois stables et s\u00e9curis\u00e9s au sein des services de remplacement.L\u2019agriculture fran\u00e7aise est confront\u00e9e \u00e0 l\u2019enjeu crucial de renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations et d\u2019installation de paysans et paysannes. Comme l\u2019indique la Cour des Comptes dans un rapport rendu en avril 2023, 43% des exploitants agricoles sont \u00e2g\u00e9s de plus de 55 ans, et 200 000 chefs d\u2019exploitation atteindront\u00a0l\u2019\u00e2ge d\u2019ouverture des droits \u00e0 la retraite. Le d\u00e9fi d\u00e9mographique du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations implique de redonner de l\u2019attractivit\u00e9 \u00e0 la profession."}