{"id": 2921, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/2921", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "En France, un adulte sur deux et pr\u00e8s d\u2019un enfant sur cinq sont en surpoids. On compte d\u00e9sormais, dans notre pays, six fois plus d\u2019enfants ob\u00e8ses ou en surpoids que dans les ann\u00e9es 1960. Cette r\u00e9alit\u00e9 se traduit par des d\u00e9g\u00e2ts humains et sociaux tr\u00e8s lourds pour les personnes mais pr\u00e9sente \u00e9galement un co\u00fbt r\u00e9el pour nos finances publiques.\nL\u2019exposition \u00e0 la publicit\u00e9 en faveur d\u2019aliments et boissons de mauvaise qualit\u00e9 nutritionnelle est identifi\u00e9e par l\u2019OMS comme \u00e9tant un des facteurs de risques de surpoids, d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et de maladies cardiovasculaires. La publicit\u00e9 promouvant des produits de mauvaise qualit\u00e9 nutritionnelle vise particuli\u00e8rement les enfants\u00a0: selon une \u00e9tude de l\u2019UFC-Que-Choisir publi\u00e9e en 2020, 88\u00a0% des spots publicitaires alimentaires destin\u00e9s aux enfants concernent des produits not\u00e9s avec un Nutri-score D ou E. L\u2019auto-r\u00e9gulation et les engagements volontaires des industriels montrent leurs limites. Comme l\u2019a redit le Conseil des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, organe en lien direct avec la Cour des comptes, la fiscalit\u00e9 sp\u00e9cifique sur l\u2019alimentation donc sur sa publicit\u00e9 peut constituer un outil utile (CPO, La fiscalit\u00e9 nutritionnelle, juillet 2023), si elle est correctement articul\u00e9e avec des politiques alimentaires bien organis\u00e9es, ce que notre groupe soutient.\nCet amendement vise \u00e0 cr\u00e9er une taxe sur la publicit\u00e9 promouvant des produits alimentaires de mauvaise qualit\u00e9 nutritionnelle. La taxe est pay\u00e9e par les industriels de l\u2019agro-alimentaire qui sont \u00e0 l\u2019origine de ce matraquage publicitaire promouvant des produits de mauvaise qualit\u00e9 nutritionnelle. La taxe est progressive et adoss\u00e9e \u00e0 la note de Nutri-score du produit dont il est fait la publicit\u00e9. La publicit\u00e9 pour les produits les plus sains (Nutri-score A et B) ne serait pas tax\u00e9e. Les fonds r\u00e9colt\u00e9s par cette taxe pourraient venir contribuer au financement de la future Strat\u00e9gie nationale pour l\u2019alimentation, la nutrition et le climat."}