{"id": 316, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/316", "date": "2024-10-16", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement, travaill\u00e9 avec le Mouvement associatif, a pour objectif de clarifier les articles 200 et 238 bis du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts en pr\u00e9cisant textuellement dans leur champ d\u2019application l\u2019inclusion des coordinations et f\u00e9d\u00e9rations d\u2019associations lorsque celles-ci concourent \u00e0 l\u2019objectif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des associations qu\u2019elles repr\u00e9sentent.\nEn effet, la lecture actuelle de ces deux textes maintient un doute quant \u00e0 la possible inclusion de ces structures de mutualisation et de support. Ainsi, certains groupements se sont vus refuser la possibilit\u00e9 de recourir au m\u00e9c\u00e9nat, malgr\u00e9 leur r\u00f4le primordial dans l\u2019ex\u00e9cution des missions des associations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qu\u2019ils rassemblent. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la puissance publique insiste sur la mutualisation des fonctions support, induisant un co\u00fbt financier cons\u00e9quent pour les coordinations et f\u00e9d\u00e9rations d\u2019associations assurant cette mutualisation, le b\u00e9n\u00e9fice de la d\u00e9duction des dons pour assurer ces missions d\u2019appui technique, juridique, d\u2019information aupr\u00e8s des citoyens et de plaidoyer para\u00eet essentiel.\nD\u00e8s lors, ces modifications de forme du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts permettraient simplement de garantir aux coordinations et f\u00e9d\u00e9rations d\u2019associations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de pouvoir se financer, aux c\u00f4t\u00e9s de la subvention publique, aupr\u00e8s des particuliers, fondations et entreprises, en b\u00e9n\u00e9ficiant de m\u00e9c\u00e9nat et de m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences."}