{"id": 3250, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3250", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "\nCet amendement vise \u00e0 rendre p\u00e9renne la contribution sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises cr\u00e9\u00e9e par cet article.\nEn effet, ce projet de loi de finances est tr\u00e8s in\u00e9galitaire : la contribution sur les grandes entreprises qui est cr\u00e9\u00e9e est ponctuelle, pour deux ans seulement. Mais pour les classes populaires et moyennes, qu\u2019il s\u2019agisse de la taxe sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (pour un montant de 41 milliards) ou de la d\u00e9gradation aggrav\u00e9e des services publics, ce sont des mesures durables qui vont de fait s\u2019imposer. Il semble donc important d\u2019ancrer dans le temps cette mesure afin qu\u2019elle soit r\u00e9ellement une mesure de justice fiscale.\nEn effet, le probl\u00e8me de manque de recettes qui a caus\u00e9 le d\u00e9ficit que nous connaissons actuellement n\u2019est pas conjoncturel mais structurel : il r\u00e9sulte de la politique men\u00e9e depuis 2017 visant \u00e0 diminuer les imp\u00f4ts des plus riches et des grandes entreprises. Cette politique men\u00e9e au nom de \u201cl\u2019attractivit\u00e9\u201d s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00eatre un puits sans fond de cadeaux fiscaux aux plus riches et aux grandes entreprises, accompagn\u00e9es de baisses des d\u00e9penses publiques pour les personnes les plus modestes et les classes moyennes qui ont provoqu\u00e9 une explosion des in\u00e9galit\u00e9s. Ainsi, les entreprises b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019aides importantes, notamment via le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t comme le CIR, qui b\u00e9n\u00e9ficient largement aux plus grandes entreprises. C\u2019est d\u2019autant plus injuste que nombre de grosses entreprises parviennent \u00e0 trouver des leviers d\u2019optimisation fiscale pour \u00e9chapper largement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s : ainsi, m\u00eame si l'\u00e9cart est moins important qu'il ne l'a \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9, alors que leurs ressources sont bien sup\u00e9rieures, les grandes entreprises paient toujours proportionnellement moins d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (17,1%) que les PME (19,9%), comme l'a montr\u00e9 la mission men\u00e9e pour notre commission par M. Eric Coquerel et M. Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve en 2023. Dans le m\u00eame temps, les plus petites entreprises sont pour beaucoup dans des situations tr\u00e8s difficiles. Par ailleurs, le patrimoine des 500 plus grosses fortunes fran\u00e7aises est pass\u00e9 de 20% du PIB en 2017 \u00e0 45% du PIB en 2022, tandis que la pauvret\u00e9 et la pr\u00e9carit\u00e9 ont explos\u00e9. C\u2019est donc de mesures fiscales p\u00e9rennes, ciblant les plus ais\u00e9s et les grandes entreprises, que nous avons besoin, pour ne pas reproduire dans le futur les m\u00eames erreurs."}