{"id": 3265, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3265", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Depuis la loi n\u00b02022-1157 du 16 ao\u00fbt 2022 de finances rectificative pour 2022, les employeurs priv\u00e9s ont la possibilit\u00e9 de porter \u00e0 75% la prise en charge des frais de transports publics de leurs salari\u00e9s, alors que l\u2019article R.3261-1 du code du travail pr\u00e9voit une prise en charge obligatoire \u00e0 hauteur de 50%. Il est ainsi propos\u00e9 de prolonger ce dispositif d\u2019une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire, sachant que la prise en charge des titres de transports des salari\u00e9s de la fonction publique a \u00e9t\u00e9 p\u00e9rennis\u00e9e \u00e0 75% depuis le 1er septembre 2023.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le GART."}