{"id": 3294, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3294", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement a pour objectif de proroger de deux ans le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en faveur des \u0153uvres audiovisuelles d\u2019adaptation de spectacles vivant, qui poursuit plusieurs objectifs : diffusion culturelle sur tous les territoires, mise en valeur de notre patrimoine culturel vivant, acc\u00e8s d'un large public aux \u00e9v\u00e8nements culturels tant locaux qu'internationaux.\nDepuis sa mise en place, 333 \u0153uvres ont pu en b\u00e9n\u00e9ficier. Plus particuli\u00e8rement, en 2023, ce sont 140 \u0153uvres qui ont \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9es par le pr\u00e9sident du Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e (CNC) pour un montant de d\u00e9penses fiscales s\u2019\u00e9levant \u00e0 3,28\u00a0M\u20ac.\nSelon les \u00e9valuations du CNC, ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pr\u00e9sente le grand avantage de s\u2019autofinancer au travers des recettes fiscales qu\u2019il induit car \u00e0 1\u20ac de CIA SV correspond 1,9 \u20ac de recettes fiscales.\nLa prorogation\u00a0propos\u00e9e permettra\u00a0donc de soutenir des entreprises de production qui choisissent de faire rayonner nos spectacles par une diffusion audiovisuelle sur l\u2019ensemble du territoire national. On peut citer Le festival interceltique de Lorient, le Hellfest \u00e0 Clisson en Loire-Atlantique, le festival d\u2019Avignon, les Chor\u00e9gies d\u2019Orange etc...\nEn cas de disparition du CIA-SV, nos entreprises, confront\u00e9es \u00e0 la stagnation des financements priv\u00e9s et \u00e0 l\u2019inflation des co\u00fbts seraient grandement fragilis\u00e9es et cela aurait des r\u00e9percussions bien au-del\u00e0 de la fili\u00e8re de la production audiovisuelle. C'est aussi tout le secteur du spectacle vivant qui subirait le choc."}