{"id": 3439, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3439", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la seule cat\u00e9gorie de collectivit\u00e9s \u00e0 ne pas avoir retrouv\u00e9 en 2021 et 2022 le niveau d\u2019\u00e9pargne brute constat\u00e9 en 2019, la Cour des comptes a constat\u00e9 \u00ab une situation financi\u00e8re en repli \u00bb pour les R\u00e9gions \u00ab qui s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e en 2023 sous l\u2019effet du ralentissement des produits et d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des charges de fonctionnement \u00bb. Les R\u00e9gions ont ainsi vu leur \u00e9pargne brute baisser de - 5,9 % en 2023, soit une diminution de - 400 M\u20ac, et leur capacit\u00e9 de d\u00e9sendettement atteindre 6,1 ans, soit un niveau plus d\u00e9grad\u00e9 que celui constat\u00e9 lors de la crise sanitaire.\nEn effet, les recettes des collectivit\u00e9s r\u00e9gionales ont augment\u00e9 de seulement + 2,9 % en 2023, soit une progression largement inf\u00e9rieure au taux d\u2019inflation constat\u00e9 (+ 4,9 %). Une part importante des recettes r\u00e9gionales dites carbon\u00e9es - les parts variables de TICPE et le produit issu des cartes grises - est confront\u00e9e \u00e0 une baisse structurelle sensible depuis 2020, li\u00e9e notamment \u00e0 la transformation des modes de d\u00e9placement.\nMalgr\u00e9 une hausse du tarif du cheval-vapeur qui se rapproche progressivement du plafond, actuellement fix\u00e9 \u00e0 60 \u20ac, associ\u00e9e \u00e0 une suppression ou \u00e0 une r\u00e9duction des exon\u00e9rations du tarif de cartes grises pour les v\u00e9hicules hybrides dans la plupart des R\u00e9gions, le produit de la taxe sur les certificats d\u2019immatriculation per\u00e7u par ces derni\u00e8res en 2023, soit 2 Md\u20ac, reste nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant la crise sanitaire et qui avait atteint 2,3 Md\u20ac en 2019. Cette situation r\u00e9sulte principalement de la non-compensation aux R\u00e9gions de l\u2019exon\u00e9ration de droit de cartes grises pour les v\u00e9hicules 100 % \u00e9lectriques et/ou \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne mise en \u0153uvre depuis 1er janvier 2020. La part des v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans la vente de v\u00e9hicules neufs est pass\u00e9e de 2 % en 2019 \u00e0 17 % en 2023, soit une moindre recette pour les R\u00e9gions de l\u2019ordre de - 70 M\u20ac en 20232. Le produit de cette taxe est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre inexorablement au cours des prochaines ann\u00e9es (la LFI 2024 pr\u00e9voyant une baisse de - 5,6 % en 2024).\nAlors que le PLF 2025 pr\u00e9voit une baisse massive in\u00e9dite des ressources r\u00e9gionales de l\u2019ordre de 1,15 Md\u20ac, cet amendement vise \u00e0 accorder la possibilit\u00e9 aux R\u00e9gions de relever le plafond de la taxe sur les certifications d\u2019immatriculation des v\u00e9hicules jusqu\u2019\u00e0 80 \u20ac."}