{"id": 3485, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3485", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Allisio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Ballard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Barth\u00e8s", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Bilde", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jorys", "last_name": "Bovet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Clavet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "de Fleurian", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Delannoy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Dragon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Dutremble", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Engrand", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Falcon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gabarron", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Galzy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Girard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Goulet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Guiniot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Timoth\u00e9e", "last_name": "Houssin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Humbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Tiffany", "last_name": "Joncour", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Josserand", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Lavalette", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Le Pen", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nadine", "last_name": "Lechon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Gis\u00e8le", "last_name": "Lelouis", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Loubet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Markowsky", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Meizonnet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Rivi\u00e8re", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie-Laurence", "last_name": "Roy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Sabatou", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Sanvert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Schreck", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tach\u00e9 de la Pagerie", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Micha\u00ebl", "last_name": "Taverne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Weber", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement s'inscrit dans la continuit\u00e9 du travail effectu\u00e9 par le groupe Rassemblement National sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, que le d\u00e9clenchement \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du 49.3 n'a pas permis de concr\u00e9tiser malgr\u00e9 l'urgence d'une solution pour les territoires.\nSous l'impulsion du pouvoir macroniste, l\u2019article\u00a08 du projet de loi de finances de 2019\u00a0a d\u00e9fini une augmentation annuelle des taux de la Taxe G\u00e9n\u00e9rale sur les Activit\u00e9s Polluantes (TGAP) de 2021 \u00e0 2025, et ceci de mani\u00e8re exponentielle. Cette explosion de la fiscalit\u00e9 a engendr\u00e9 des cons\u00e9quences dramatiques pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais et surtout des plus modestes.\nCette taxation est embl\u00e9matique de l'\u00e9cologie punitive et de la d\u00e9croissance qui frappent tous les Fran\u00e7ais, et qui, dans certains cas, aggravent le d\u00e9litement du service public. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le cas dans les d\u00e9partements de la Dordogne et de la Gironde, o\u00f9 le SM3D et le SMICVAL ont d\u00e9cid\u00e9 l'arr\u00eat de la collecte en porte-\u00e0-porte des ordures m\u00e9nag\u00e8res, avec des modalit\u00e9s de concertation insuffisantes et discutables.\nFace \u00e0 cette situation \u00e9minemment p\u00e9nalisante, des citoyens exasp\u00e9r\u00e9s ont manifest\u00e9 leur contestation en constituant des associations, et des municipalit\u00e9s\u00a0tentent courageusement\u00a0de contrer ce dispositif injuste avec les moyens dont elles disposent.\nLe m\u00e9contentement des opposants \u00e0 ces \u00e9ni\u00e8mes contraintes ill\u00e9gitimes\u00a0est parfaitement justifi\u00e9. Tout d'abord, ils pointent l'incoh\u00e9rence \u00e9cologique de ces mesures. D'une part, les maires redoutent l'explosion de d\u00e9p\u00f4ts sauvages contre lesquels ils peuvent difficilement lutter. D'autre part, les administr\u00e9s rel\u00e8vent, \u00e0 juste titre, l'absence de vertu environnementale\u00a0d'un m\u00e9canisme imposant l'utilisation individuelle et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e d'un v\u00e9hicule en vue de conduire les d\u00e9chets \u00e0 la zone de d\u00e9p\u00f4t, parfois \u00e9loign\u00e9e des espaces r\u00e9sidentiels. De plus, il est pertinemment relev\u00e9 que ce mode op\u00e9ratoire est d\u00e9pourvu d'inclusivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des personnes non-v\u00e9hicul\u00e9es, \u00e2g\u00e9es et \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. En outre, les riverains redoutent des nuisances sonores, olfactives et visuelles ainsi que la prolif\u00e9ration de nuisibles \u00e0 proximit\u00e9 de leur habitation. En conclusion, les contribuables \u00e9prouvent un sentiment d'injustice et de fracture sociale et fiscale, puisqu'ils paient toujours plus pour b\u00e9n\u00e9ficier de toujours moins de service public.\nPour justifier partiellement la mise en oeuvre de cette mesure teint\u00e9e d'id\u00e9ologie, certains syndicats invoquent l'insoutenabilit\u00e9 financi\u00e8re de la TGAP et r\u00e9percutent son poids sur les m\u00e9nages. Nous proposons donc\u00a0une annulation de l'augmentation vot\u00e9e par le Parlement dans le cadre de\u00a0la loi de finances pour 2019.\nTel est l'objet du pr\u00e9sent amendement."}