{"id": 3530, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3530", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Attal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pieyre-Alexandre", "last_name": "Anglade", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Becht", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Belkhir", "last_name": "Belhaddad", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Aurore", "last_name": "Berg\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Berville", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "Borne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Florent", "last_name": "Boudi\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Brosse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Brulebois", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7oise", "last_name": "Buffet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "El\u00e9onore", "last_name": "Caroit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Caure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Causse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Cazenave", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Chenevard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "G\u00e9rald", "last_name": "Darmanin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Dirx", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Dubr\u00e9-Chirat", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Fait", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Fugit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Gassilloud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Jacques", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Daniel", "last_name": "Labaronne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Am\u00e9lia", "last_name": "Lakrafi", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Laussucq", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Lauzzana", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Le Feur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Le Gac", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anna\u00efg", "last_name": "Le Meur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Le Peih", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Lebec", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Roland", "last_name": "Lescure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Marsaud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "Mass\u00e9glia", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Mazars", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Graziella", "last_name": "Melchior", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Panonacle", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Riester", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Riotton", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Rist", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Pierre", "last_name": "Rixain", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mikaele", "last_name": "Seo", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "S\u00e9journ\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Travert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Corinne", "last_name": "Vignon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Woerth", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 d\u00e9sindexer \u00e0 l\u2019inflation les valeurs locatives fonci\u00e8res et ainsi revenir au dispositif pr\u00e9c\u00e9dant la r\u00e9forme de 2018.Depuis 2018, la valeur locative cadastrale, qui correspond au loyer annuel th\u00e9orique dont le propri\u00e9taire pourrait tirer du bien s\u2019il \u00e9tait lou\u00e9, est actualis\u00e9e et revaloris\u00e9e automatiquement chaque ann\u00e9e au niveau de l\u2019inflation sans vote du parlement. Elle s\u2019applique sur l\u2019ensemble des imp\u00f4ts locaux des m\u00e9nages et est proche de 20% depuis 2018. L\u2019augmentation automatique de ce taux conjugu\u00e9e \u00e0 la possibilit\u00e9 pour les \u00e9lus locaux d\u2019augmenter le taux d\u2019imposition cr\u00e9e une confusion pour les propri\u00e9taires fonciers.Ainsi pour r\u00e9pondre aux demandes du bloc communal souhaitant \u00e9tendre son autonomie fiscale, cet amendement propose de d\u00e9sindexer \u00e0 l\u2019inflation ces bases et donc laisser pleinement les ex\u00e9cutifs locaux augmenter ou non les imp\u00f4ts locaux. Cette proposition vient confirmer notre volont\u00e9 de laisser aux collectivit\u00e9s une plus grande marge de man\u0153uvre dans leurs recettes. Le parlement aura \u00e9galement la possibilit\u00e9 d\u2019augmenter les valeurs locatives comme dans le r\u00e9gime ant\u00e9rieur."}