{"id": 3556, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3556", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Louwagie", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Neuder", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement du groupe Droite r\u00e9publicaine propose de permettre une transmission par anticipation aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de contrats d\u2019assurances vie des primes vers\u00e9es avant le 1er octobre 2024 par les titulaires avant leurs 70 ans, et ayant atteint 70 ans au 31 d\u00e9cembre 2025, dans la limite de 152 500 \u20ac par b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nLes transmissions de patrimoine au d\u00e9c\u00e8s ou au cours de la vie doivent \u00eatre facilit\u00e9es. Les patrimoines constitu\u00e9s l\u2019ont \u00e9t\u00e9 le plus souvent \u00e0 partir de revenus qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s. C\u2019est la raison pour laquelle les d\u00e9putes de la droite R\u00e9publicaine souhaitent r\u00e9duire les droits de succession et/ou donation car, en la mati\u00e8re, les Fran\u00e7ais sont beaucoup plus tax\u00e9s que leurs voisins europ\u00e9ens.\nA ce titre, le pourcentage que repr\u00e9sente l\u2019imp\u00f4t sur les successions par rapport au PIB est un bon indicateur : ce taux est de 0,7 % en France alors que la moyenne europ\u00e9enne n\u2019est que de 0,2 %. En outre, il n\u2019existe pas de droits de successions au Portugal, en Su\u00e8de, en Autriche ou encore en Norv\u00e8ge.\nEn France, un enfant qui re\u00e7oit un patrimoine taxable de 500 000 \u20ac au d\u00e9c\u00e8s de l\u2019un de ses parents, doit s\u2019acquitter de 78 000 \u20ac d\u2019imp\u00f4ts. A montant \u00e9gal, le fisc allemand ne pr\u00e9l\u00e8vera lui que 11 000 \u20ac. Aux \u00c9tats-Unis, seuls les patrimoines de plusieurs millions de dollars font l\u2019objet d\u2019une taxation.\nEn 2010, les droits de succession et de donation rapportaient 8 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais. En 2022, ils repr\u00e9sentaient 17,5 milliards, soit une augmentation de 120 % sur 12 ans.\nForce est de constater \u00e9galement que les Fran\u00e7ais h\u00e9ritent de plus en plus tard. L\u2019\u00e2ge moyen \u00e0 l\u2019h\u00e9ritage est pass\u00e9 de 30 ans en 1900 \u00e0 50 ans en 2020. Il para\u00eet opportun de favoriser les donations.\nPour autant, la situation catastrophique de nos comptes publics limite actuellement la possibilit\u00e9 de dispositifs plus incitatifs.\nLe dispositif actuel au travers de l\u2019article 990 I du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts pr\u00e9voit qu\u2019en cas de d\u00e9c\u00e8s du titulaire d\u2019un contrat d\u2019assurance-vie, ses b\u00e9n\u00e9ficiaires profitent d\u2019une fiscalit\u00e9 sp\u00e9cifique sur les sommes qui leur sont vers\u00e9es.\nCes r\u00e8gles d\u00e9pendent de l\u2019\u00e2ge de l\u2019assur\u00e9 lors du versement des primes sur le contrat.\nUn abattement de 152 500 \u20ac par b\u00e9n\u00e9ficiaire est appliqu\u00e9 sur les capitaux d\u00e9c\u00e8s issus des primes vers\u00e9es avant les 70 ans de l\u2019assur\u00e9.\nCet amendement propose de permettre une transmission par anticipation, aux b\u00e9n\u00e9ficiaires desdits contrats des primes vers\u00e9es avant le 1er octobre 2024 par les titulaires avant leurs 70 ans, et ayant atteint 70 ans au 31 d\u00e9cembre 2025, dans la limite de 152 500 \u20ac par b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nLes abattements utilis\u00e9s par ce dispositif seraient alors d\u00e9duits des abattements de m\u00eame nature, s\u2019ils existent toujours, \u00e0 la date du d\u00e9c\u00e8s.\nLe rachat de contrat d\u2019assurance vie est soumis aux dispositions fiscales de droit commun.\nCe dispositif \u00e9tabli \u00e0 titre d\u00e9rogatoire ne s\u2019appliquerait que pour la seule ann\u00e9e 2025 et permettrait \u00e0 la fois de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et aux b\u00e9n\u00e9ficiaires des contrats, conjoints ou enfants et petits-enfants de financer des besoins sp\u00e9cifiques.\nPar ailleurs, cette mesure ne co\u00fbte rien \u00e0 l\u2019\u00c9tat puisque ces sommes auraient de toute fa\u00e7on fait l\u2019objet d\u2019une exon\u00e9ration au moment du d\u00e9c\u00e8s du titulaire.\nCet amendement participerait \u00e0 la baisse du taux d\u2019\u00e9pargne, qu\u2019a pr\u00e9vu le Gouvernement, de 17,6 % en 2025 \u00e0 15,4 % en 2029, dans le plan budg\u00e9taire et structurel \u00e0 moyen terme (PSMT) 2025 2028.\nActuellement, l\u2019\u00e9pargne totale des Fran\u00e7ais atteint pr\u00e8s de 6 000 milliards d\u2019euros, soit le double de la dette publique. Les deux tiers dorment sur des comptes bancaires ou sont plac\u00e9s en \u00e9pargne dite r\u00e9glement\u00e9e (assurance vie, livret d\u2019\u00e9pargne) et leur capacit\u00e9 \u00e0 relancer la machine \u00e9conomique est insuffisamment \u00e9valu\u00e9e et exploit\u00e9e.\nLa mise en place d\u2019outils fiscaux incitatifs \u00e0 la lib\u00e9ration de l\u2019\u00e9pargne pourrait dynamiser la consommation des m\u00e9nages et par extension participer \u00e0 la relance.\nSi la Droite R\u00e9publicaine propose des all\u00e9gements de fiscalit\u00e9, elle a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u2019\u00e9conomies document\u00e9 de 50 milliards d\u2019euros. Ce projet est fond\u00e9 sur la m\u00e9thode de l\u2019ann\u00e9e blanche (aucune hausse de cr\u00e9dits hors missions r\u00e9galiennes) et articul\u00e9 autour de trois axes : la r\u00e9duction de la lourdeur administrative, la fin de l\u2019assistanat pour pr\u00e9server le social, un meilleur contr\u00f4le de l\u2019immigration. Ce plan pr\u00e9voit des mesures d\u2019urgence permettant de d\u00e9gager des \u00e9conomies imm\u00e9diates et des propositions de r\u00e9formes structurelles \u00e0 mettre en \u0153uvre d\u00e8s cette ann\u00e9e pour le redressement de nos finances publiques. Redressement qui passera avant tout par la baisse des d\u00e9penses publiques."}