{"id": 3557, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3557", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Louwagie", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Neuder", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 prolonger le dispositif d\u2019investissement locatif Pinel pour 3 ans dans les conditions qui pr\u00e9valaient avant 2022, afin d\u2019accroitre l\u2019offre de logements locatifs abordables.\nAlors que notre pays traverse une crise du logement qui ne fait sans doute que commencer, la suppression annonc\u00e9e fin 2024 du dispositif Pinel nous priverait d\u2019un outil qui a fait ses preuves.\nDans un rapport de septembre 2024, la Cour des comptes a relev\u00e9 les effets positifs du dispositif. Pour les particuliers, il a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 une satisfaction globale des locataires de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un loyer abordable au sein de logements confortables, qualitatifs et peu consommateurs d\u2019\u00e9nergie. Pour les collectivit\u00e9s territoriales, elles ont t\u00e9moign\u00e9 du r\u00f4le essentiel qu\u2019avait eu le dispositif pour le d\u00e9veloppement de leur territoire\u00a0en mati\u00e8re de renouvellement urbain avec la revitalisation de quartiers et la r\u00e9habilitation de friches.\nL\u2019arr\u00eat du dispositif conduirait \u00e0 aggraver l\u2019effondrement actuel de tous les indicateurs en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des logements neufs. Les mises en ventes de logements neufs tombent \u00e0 28 000 au 1er semestre 2024 contre 75\u00a0000 au 1er semestre 2018 ou encore 40\u00a0000 au 1er semestre 2020, en pleine crise Covid. Depuis fin 2023, le taux de retrait d\u2019op\u00e9rations immobili\u00e8res (programmes dont la commercialisation est suspendue ou arr\u00eat\u00e9e) atteint 23% alors qu\u2019il se situait habituellement sous les 5%. Les r\u00e9servations totales de logements au 1er semestre 2024 s\u2019\u00e9l\u00e8vent 43\u00a0800 unit\u00e9s contre 80\u00a0700 au 1er semestre 2018 ou encore 58\u00a0600 au 1er semestre 2020, pendant la crise Covid.\nCette chute r\u00e9sulte de la baisse progressive enclench\u00e9e en 2022 de l\u2019avantage fiscal qui rend le dispositif Pinel peu incitatif, non compens\u00e9e par le Pinel + compte tenu de sa complexit\u00e9 technique.\nLe r\u00e9tablissement du dispositif Pinel dans les conditions qui pr\u00e9valaient avant 2022 est indispensable pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise du logement en amor\u00e7ant d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine la construction de logements neufs de qualit\u00e9 au profit des m\u00e9nages modestes. De plus, il permet aux particuliers faisant le choix d\u2019investir de se constituer un patrimoine immobilier pour pr\u00e9parer leur avenir qu\u2019il s\u2019agisse de leur retraite ou de leur transmission.\nEn cons\u00e9quence, l\u2019objet de cet amendement est de prolonger le dispositif d\u2019investissement locatif Pinel pour 3 ans dans les conditions qui pr\u00e9valaient avant 2022 et d\u2019accroitre ainsi l\u2019offre de logements locatifs sous plafonds de loyer et de ressources. Il est donc propos\u00e9 de maintenir les taux de r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t tels que pr\u00e9vus en 2022 sur les ann\u00e9es 2025, 2026 et 2027. Parall\u00e8lement il est propos\u00e9 de mettre fin au dispositif \u00ab Pinel + \u00bb en supprimant le II de l\u2019article 168 de la loi de finances pour 2021 et en abrogeant ses d\u00e9crets d\u2019application.\nDans ce d\u00e9lai, une sortie de crise et une relance \u00e0 la fois de la construction neuve et du logement locatif \u00e0 loyers ma\u00eetris\u00e9s sont possibles."}