{"id": 3566, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3566", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Louwagie", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marie-Christine", "last_name": "Dalloz", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Neuder", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement du groupe Droite R\u00e9publicaine vise \u00e0 s\u00e9curiser l\u2019\u00e9quilibre financier des investissements d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s en les excluant du nouveau dispositif.\nL\u2019objectif de l\u2019article 24 se heurte au fait que des investisseurs se sont engag\u00e9s dans un processus d\u2019investissement avec un montage financier, juridique et fiscal \u00e9tabli. Changer les r\u00e8gles en cours de processus produit des impacts qui d\u00e9stabilisent l\u2019\u00e9quilibre financier \u00e9tabli.\nIl est donc propos\u00e9 que ce nouveau dispositif ne s\u2019applique pas \u00ab\u00a0au stock \u00bb. Aussi, il est propos\u00e9 que les cessions d\u2019immeubles lou\u00e9s en meubl\u00e9 avant 2025, et pour \u00e9viter les \u00ab\u00a0effets d\u2019aubaine \u00bb plus exactement avant le 1 octobre 2024, dans le cadre d\u2019une activit\u00e9 exerc\u00e9e \u00e0 titre non professionnel ne soient pas concern\u00e9s par ce nouveau dispositif. Seules, les immeubles mis en location meubl\u00e9e dans le cadre d\u2019une activit\u00e9 exerc\u00e9e \u00e0 titre non professionnel \u00e0 partir du 1 octobre 2024 seront soumis \u00e0 cette nouvelle l\u00e9gislation.\nSi la Droite R\u00e9publicaine propose des all\u00e9gements de fiscalit\u00e9, elle a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 un plan d\u2019\u00e9conomies document\u00e9 de 50 milliards d\u2019euros. Ce projet est fond\u00e9 sur la m\u00e9thode de l\u2019ann\u00e9e blanche (aucune hausse de cr\u00e9dits hors missions r\u00e9galiennes) et articul\u00e9 autour de trois axes\u00a0: la r\u00e9duction de la lourdeur administrative, la fin de l\u2019assistanat pour pr\u00e9server le social, un meilleur contr\u00f4le de l\u2019immigration. Ce plan pr\u00e9voit des mesures d\u2019urgence permettant de d\u00e9gager des \u00e9conomies imm\u00e9diates et des propositions de r\u00e9formes structurelles \u00e0 mettre en \u0153uvre d\u00e8s cette ann\u00e9e pour le redressement de nos finances publiques. Redressement qui passera avant tout par la baisse des d\u00e9penses publiques."}