{"id": 3572, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3572", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement poursuit l'objectif\u00a0d'optimisation des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts qui concernent les fonds communs de placement pour l\u2019innovation (FIP et FCPI). \u00a0Cette mesure d\u2019\u00e9conomie\u00a0s'inspire de la proposition\u00a0du rapport de l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances portant sur les aides aux entreprises (mars 2024) qui pr\u00e9conise la suppression des avantages fiscaux rattach\u00e9s \u00e0 l'investissement dans des fonds communs de placement pour l\u2019innovation (FIP et FCPI).\nSelon le rapport de l\u2019IGF remis au Parlement en janvier 2024, il est recommand\u00e9 de ne pas prolonger la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t li\u00e9e \u00e0 l\u2019investissement dans les FCPI au-del\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 2025. Les travaux men\u00e9s sur les FCPI ont d\u00e9montr\u00e9 que ces fonds, avec un montant d\u2019investissement moyen de 542 000\u00a0\u20ac pour 2,56\u00a0% du capital d\u00e9tenu, ne jouent pas le r\u00f4le de chef de file dans les lev\u00e9es de fonds, mais plut\u00f4t celui de co-investisseurs apportant des capitaux suppl\u00e9mentaires. Ils ne sont donc pas suffisamment performants en tant que v\u00e9hicules d\u2019investissement principal.\nLe rapport pr\u00e9cise que BPI France joue un r\u00f4le dominant et plus efficace dans l\u2019allocation des moyens publics, notamment sur les segments de march\u00e9 pr\u00e9sentant des d\u00e9faillances. Les d\u00e9penses fiscales accord\u00e9es pour les FIP et FCPI constituent un co\u00fbt imm\u00e9diat pour les finances publiques, alors que les investissements de BPI France permettent de prendre des risques tout en esp\u00e9rant une rentabilit\u00e9 future. Il ressort toutefois de nos travaux en commission que ces fonds peuvent avoir ces avantages fiscaux peuvent \u00eatre d'une grande importance notamment pour l'investissement en Corse ou dans les Outre-mer.\nCet amendement am\u00e9liore le dispositif de suppression g\u00e9n\u00e9rale initialement propos\u00e9 en commission. Il fixe un taux de r\u00e9duction d'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 18% des versements effectu\u00e9s au titre de souscriptions en num\u00e9raire de parts de fonds communs de placement, exer\u00e7ant leurs activit\u00e9s en Corse et dans les Outre-mer.\nL'amendement propose \u00e9galement une application des dispositions ainsi modifi\u00e9es \u00e0 compter du 1erjanvier 2026 afin de\u00a0r\u00e9duire l\u2019impact sur les acteurs de la gestion des fonds concern\u00e9s. Cette mesure permettra aux gestionnaires de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9lai raisonnable avant la suppression de ces avantages fiscaux (hors Corse et Outre-mer), afin de leur permettre de s\u2019adapter et de mettre en place des solutions garantissant la continuit\u00e9 de gestion des portefeuilles existants."}