{"id": 3591, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3591", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement entend conditionner le b\u00e9n\u00e9fice d'exon\u00e9ration d'imp\u00f4t des plus-values r\u00e9alis\u00e9es sur la vente des biens occup\u00e9s \u00e0 titre de r\u00e9sidence principale \u00e0 une occupation \u00e0 titre de r\u00e9sidence principale pendant au moins 5 ans au jour de la cession afin de lutter contre certains ph\u00e9nom\u00e8nes de sp\u00e9culation immobili\u00e8re faisant usage de ce dispositif. La condition de d\u00e9tention ne s'appliquerait pas en cas de survenue d'\u00e9v\u00e8nements de la vie (dans des modalit\u00e9s d\u00e9finies par d\u00e9cret) tels que le d\u00e9c\u00e8s d'un membre de la famille, la naissance d'un enfant, un accident de la vie ou une mutation professionnelle."}