{"id": 3597, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3597", "date": "2024-10-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "Dans l\u2019\u00e9tat actuel du droit, l\u2019assurance vie b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un traitement fiscal \u00e0 la succession tr\u00e8s avantageux. Pour les versements effectu\u00e9s avant 70 ans, ceux-ci sont exon\u00e9r\u00e9s de droits de succession s\u2019ils ne d\u00e9passent pas 152 500 euros. Au-dessus de cette limite, un pr\u00e9l\u00e8vement de 20% s\u2019applique pour la fraction de la part taxable de chaque b\u00e9n\u00e9ficiaire inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 700 000 \u20ac, et \u00e0 31,25 % pour la fraction de la part taxable de chaque b\u00e9n\u00e9ficiaire exc\u00e9dant cette limite.\nCe bar\u00e8me apr\u00e8s abattement dont b\u00e9n\u00e9ficient les produits d\u2019assurance-vie est plus avantageux que celui appliqu\u00e9 aux successions en ligne directe. Cette diff\u00e9rence de traitement ne semble pas trouver \u00e0 l\u2019heure actuelle de justification, c\u2019est pourquoi, dans un souci de redressement de nos finances publiques, cet amendement propose d\u2019aligner la fiscalit\u00e9 de la transmission des contrats d\u2019assurance-vie apr\u00e8s abattement sur le mod\u00e8le des droits de succession en ligne directe. Le nouveau bar\u00e8me s'appliquerait pour les contrats d'assurance-vie souscrits \u00e0 partir du 1er janvier 2025."}