{"id": 3618, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3618", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "Depuis 1979, les exploitants agricoles b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une exon\u00e9ration des plus-values r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion de la cession de mat\u00e9riels agricoles. Ce dispositif fiscal actuel vise de facto \u00e0 favoriser la consommation individuelle de machines agricoles.\nEn revanche, il n\u2019existe pas de dispositif fiscal d\u2019incitation, telle une exon\u00e9ration fiscale ou une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t, lorsque les exploitants agricoles d\u00e9cident de se regrouper en coop\u00e9rative pour acheter et mutualiser l\u2019utilisation de ces mat\u00e9riels agricoles. Et aujourd'hui seulement 20\u00a0% du parc de mat\u00e9riel agricole est mutualis\u00e9.\nDe toute \u00e9vidence, il manque un outil comparable \u00e0 l\u2019exon\u00e9ration de plus-value de reventes individuelles de mat\u00e9riel agricole pour inciter une partie des exploitations agricoles \u00e0 participer \u00e0 une mutualisation des mat\u00e9riels agricoles au travers de coop\u00e9ratives agricoles. Cet amendement propose la mise en place d'une incitation fiscale, travaill\u00e9e \u00e0 avec la f\u00e9d\u00e9ration nationale des CUMA, en faveur de la m\u00e9canisation collective sous la forme d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t.\u00a0La mise en place de cette mesure aurait plusieurs effets. Elle baisserait le co\u00fbt des charges de m\u00e9canisation des mat\u00e9riels agricoles. Elle inciterait \u00e0 une utilisation plus responsable des mat\u00e9riels agricoles, ce qui r\u00e9pond aux enjeux de transition \u00e9nerg\u00e9tique.\nCe nouveau cr\u00e9dit d'imp\u00f4t aurait un co\u00fbt de 17 millions d\u2019euros par an. Dans ce cadre, le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t m\u00e9canisation agricole mutualis\u00e9 aurait les caract\u00e9ristiques suivantes\u00a0:\n- Il serait de 7,5\u00a0%\u00a0;\n- Il serait calcul\u00e9 sur les factures des Cuma \u00e0 leurs coop\u00e9rateurs au titre des charges de m\u00e9canisation collective\u00a0;\n- Il ne s\u2019appliquerait que si le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t exc\u00e8de 500\u00a0\u20ac\u00a0;\n- Sauf pour les agriculteurs install\u00e9s depuis moins de trois ans, il serait plafonn\u00e9 \u00e0 3000\u00a0\u20ac par an\u00a0;\n- Pour \u00e9viter l\u2019effet d\u2019aubaine, il impliquerait que l\u2019exploitant agricole membre de la Cuma s\u2019engage \u00e0 continuer \u00e0 poursuivre son activit\u00e9 pendant au moins trois ans.Dans le m\u00eame temps, il est propos\u00e9\u00a0de durcir la fiscalit\u00e9 favorisant le sur\u00e9quipement individuel pour d\u00e9sinciter ces pratiques. Les plus-values de cession r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'occasion de la cession de mat\u00e9riels agricoles ou forestiers par des entreprises de travaux agricoles ou forestiers seraient exon\u00e9r\u00e9es pour la totalit\u00e9 de leur montant lorsque les recettes annuelles de l'entreprise c\u00e9dante seraient inf\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 150 000 \u20ac contre 350 000 \u20ac actuellement."}