{"id": 3645, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3645", "date": "2024-10-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "Cet amendement du groupe Les D\u00e9mocrates reprend le dispositif fiscal de possibilit\u00e9 d'assujettissement des op\u00e9rations de bureaux en logements, d\u00e9pos\u00e9e par Romain Daubi\u00e9 et ses coll\u00e8gues du groupe Les D\u00e9mocrates et vot\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale d\u00e9but 2024.\n\nLes chiffres de la construction pour l\u2019ann\u00e9e 2022 r\u00e9v\u00e8lent une importante baisse de la production de logements et augurent potentiellement de futures p\u00e9nuries. En tout \u00e9tat de cause, depuis 30 ans, le taux d\u2019effort immobilier des m\u00e9nages n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter, le ph\u00e9nom\u00e8ne du logement cher s\u2019\u00e9tendant peu \u00e0 peu de Paris aux villes de province.\nS\u2019il n\u2019existe pas de solution miracle, la crise actuelle du logement nous pousse au pragmatisme et augmenter le stock de logements disponibles est n\u00e9cessaire. La facilitation des op\u00e9rations de transformation de bureaux en logements r\u00e9unit de nombreux avantages, notamment ceux de lutter contre la vacance des locaux, de favoriser la cr\u00e9ation de logements tout en respectant des objectifs de transition \u00e9nerg\u00e9tique et en r\u00e9pondant aux objectifs de mixit\u00e9 sociale voulus par le code de l\u2019urbanisme.\nLe d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail et des bureaux flexibles depuis la crise du COVID-19 et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ouvre de nouvelles possibilit\u00e9s pour la fourniture d\u2019habitations suppl\u00e9mentaires. Entre 2015 et 2019, seul 0,99 % de la superficie des nouveaux logements provenait d\u2019anciens locaux \u00e0 usage commercial. Alors que le t\u00e9l\u00e9travail hebdomadaire ne concernait que 3 % des salari\u00e9s en 2019, la pand\u00e9mie a fait bondir ce chiffre \u00e0 15 %, ainsi que le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude la Banque de France parue au mois de f\u00e9vrier 2023.\nDepuis deux ans, le taux d\u2019occupation des bureaux a ainsi diminu\u00e9 de 5,4 %, provoquant un ralentissement de la demande dans ce secteur. Saisir cette opportunit\u00e9 de l\u2019augmentation de la vacance des bureaux pour les transformer en logements constitue une premi\u00e8re piste pour r\u00e9pondre aux enjeux actuels du logement. De plus, il s\u2019agit d\u2019une bonne occasion pour atteindre les objectifs pos\u00e9s par la loi dite \u00ab Climat et r\u00e9silience \u00bb, de neutralisation de l\u2019artificialisation des sols \u00e0 horizon 2050 et de r\u00e9duction de moiti\u00e9 de notre consommation fonci\u00e8re \u00e0 moyen terme, en substituant des op\u00e9rations de transformation aux op\u00e9rations de construction, beaucoup plus \u00e9nergivores.\nCependant, cette transformation de bureaux en logements peut avoir une incidence en mati\u00e8re de taxe d\u2019am\u00e9nagement pour les communes. En effet, la taxe d\u2019am\u00e9nagement est due sur l\u2019ensemble des op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement, de construction, de reconstruction ou d\u2019agrandissement des b\u00e2timents, installations ou am\u00e9nagements de toute nature n\u00e9cessitant une autorisation d\u2019urbanisme.\nLa transformation de locaux\u00a0de bureaux en locaux \u00e0 usage d\u2019habitation implique un changement de destination qui n\u2019entre dans le champ d\u2019application de la taxe d\u2019am\u00e9nagement qu\u2019\u00e0 la condition d\u2019aboutir \u00e0 une augmentation de la surface.\nLorsque la transformation ne donne lieu \u00e0 aucune cr\u00e9ation de surface, l\u2019absence de perception de taxe d\u2019am\u00e9nagement peut \u00eatre pr\u00e9judiciable aux communes accueillant de tels projets, d\u00e8s lors que ladite transformation est susceptible d\u2019induire des frais d\u2019investissement dans des \u00e9quipements collectifs pour la collectivit\u00e9 locale. En effet, la cr\u00e9ation de nouveaux logements induite par l\u2019op\u00e9ration de transformation de bureaux en logements a pour cons\u00e9quence la modification des besoins d\u2019un quartier, notamment en termes d\u2019\u00e9coles, de cr\u00e8ches, et autres infrastructures collectives que la commune doit mettre \u00e0 disposition de ses administr\u00e9s.\nAinsi, cet amendement entend permettre aux communes de d\u00e9cider de mani\u00e8re souveraine, d'assujettir ou non les op\u00e9rations de transformation de bureaux en logements \u00e0 la taxe d'am\u00e9nagement, en fonction des besoins en service public identifi\u00e9s et de l'\u00e9quilibre des op\u00e9rations sur leur territoire."}