{"id": 3718, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3718", "date": "2024-10-25", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Paul-Andr\u00e9", "last_name": "Colombani", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Lenormand", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Bataille", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Bruneau", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Mazaury", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Youssouffa", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Ce sous-amendement vise \u00e0 exon\u00e9rer de taxation au titre du tarif de solidarit\u00e9 les passagers b\u00e9n\u00e9ficiant du tarif \u00ab\u00a0r\u00e9sident Corse\u00a0\u00bb.Pour rappel, b\u00e9n\u00e9ficient du tarif r\u00e9sident Corse les personnes disposant de leur habitation principale et effective en Corse (au regard de la majeure partie de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e) pour un aller-retour au d\u00e9part de la Corse et pour une dur\u00e9e de s\u00e9jour inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 90 jours (article\u00a04B du Code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts et II A du BOI-IR-CHAMP-10\u201120160728)\u00a0; les r\u00e9sidents de moins de 27 ans qui \u00e9tudient sur le continent, les jeunes r\u00e9sidents scolaris\u00e9s sur le continent et les enfants mineurs de parents divorc\u00e9s dont l\u2019un r\u00e9side sur le continent et dont la dur\u00e9e de s\u00e9jour est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 180 jours.Ce tarif r\u00e9sident\u00a0est le pilier de l\u2019effectivit\u00e9 de la continuit\u00e9 territoriale et permet aux Corses de satisfaire \u00e0 leurs besoins de mobilit\u00e9 pour rejoindre le continent.L\u2019augmentation du tarif de solidarit\u00e9 sur le transport a\u00e9rien de passagers impacterait lourdement les insulaires qui n\u2019ont souvent pas d\u2019autre choix que le transport a\u00e9rien pour se d\u00e9placer.Ainsi, dans une logique de soutien au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des territoires insulaires mais aussi et surtout de pr\u00e9servation de la continuit\u00e9 territoriale, il est essentiel de cr\u00e9er les conditions permettant une politique tarifaire garantissant des prix abordables aux populaires insulaires.Aussi, afin de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de la continuit\u00e9 territoriale entre la Corse et la France continentale, il convient d\u2019exon\u00e9rer le tarif r\u00e9sident Corse d\u2019une telle taxation.Tel est donc l\u2019objet de ce sous-amendement."}