{"id": 3734, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/3734", "date": "2024-10-26", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le pr\u00e9sent sous-amendement \u00e0 l\u2019amendement I-3630 du gouvernement vise \u00e0 ce que \u00ab\u00a0l\u2019effort de r\u00e9tablissement des comptes publics\u00a0\u00bb qui est demand\u00e9 au secteur a\u00e9rien n\u2019entra\u00eene pas\u00a0:\n-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 un lourd handicap \u00e9conomique\u00a0 pour les compagnies a\u00e9riennes commerciales fran\u00e7aises\n-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 la disparition des compagnies a\u00e9riennes fran\u00e7aises d\u2019affaires.\nCe sous-amendement vise d\u2019une part \u00e0 ne pas p\u00e9naliser les compagnies a\u00e9riennes commerciales fran\u00e7aises. La hausse de la taxe pr\u00e9sent\u00e9e par le Gouvernement va se traduire par une perte de comp\u00e9titivit\u00e9 du transport a\u00e9rien fran\u00e7ais et p\u00e9naliser l\u2019attractivit\u00e9 de la destination France.\nPr\u00e9voir 1 milliard d\u2019euros de recettes budg\u00e9taires par une hausse de la Taxe de Solidarit\u00e9 sur les Billets d\u2019Avion (TSBA) au Budget 2025 va \u00e0 l\u2019encontre des r\u00e8gles adopt\u00e9es par d\u2019autres pays europ\u00e9ens. L'Autriche, l'Irlande et tout r\u00e9cemment la Su\u00e8de, ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la taxation du transport a\u00e9rien, pour relancer leurs \u00e9conomies. Sans parler de pays comme la Chine ou l\u2019Inde o\u00f9 le transport a\u00e9rien connait un d\u00e9veloppement exponentiel aid\u00e9 par leurs gouvernements par des achats d\u2019avions par centaines.\nLe secteur a\u00e9rien repr\u00e9sente plus de 1,142 millions d\u2019emplois directs et indirects en France. Les a\u00e9roports, les compagnies a\u00e9riennes ou encore les constructeurs participent largement au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et \u00e0 l\u2019emploi des territoires dans lesquels ils sont implant\u00e9s. Air France/KLM emploie 90% de ses salari\u00e9s en France, soit pr\u00e8s de 40 000 emplois directs. Il est le premier employeur priv\u00e9 de la r\u00e9gion Ile-de-France. L\u2019aviation g\u00e9n\u00e9rale et l\u2019aviation d\u2019affaires sont sources de plusieurs dizaines de milliers d\u2019emplois non d\u00e9localisables et indispensables \u00e0 la connectivit\u00e9 des territoires, comme pour les liaisons\u00a0transversales\u00a0pour lesquelles il n\u2019existe pas d\u2019autres modalit\u00e9s de transport.\nCe sous-amendement vise d\u2019autre part \u00e0 supprimer la distinction entre turbopropulseurs et turbor\u00e9acteurs et \u00e0 \u00e9tablir le montant du tarif de solidarit\u00e9 pour la cat\u00e9gorie \u00ab\u00a0A\u00e9ronef d\u2019Affaires\u00a0\u00bb \u00e0 trois (3) fois celui propos\u00e9 pour la cat\u00e9gorie de service \u00ab\u00a0Avec Services Additionnels\u00a0\u00bb pour les destinations interm\u00e9diaires et lointaines et \u00e0 deux (2) fois ledit tarif pour les destinations europ\u00e9ennes ou assimil\u00e9es. Sans cette modification du tarif, l\u2019amendement I-3630 du gouvernement entrainerait l\u2019arr\u00eat de l\u2019activit\u00e9 pour la quasi-totalit\u00e9 des compagnies fran\u00e7aises d\u2019aviation d\u2019affaires.\nPour rappel, l\u2019amendement I-3630 du gouvernement propose une augmentation dans un rapport de 1 \u00e0 400 du montant du tarif de la TSBA pour l\u2019aviation d\u2019affaires, ce qui n\u2019est pas soutenable.\nLa disparition des op\u00e9rateurs d\u2019a\u00e9ronefs d\u2019affaires entra\u00eenera une r\u00e9duction drastique des redevances permettant le fonctionnement des plateformes a\u00e9roportuaires de province et des services de l\u2019Etat, qui pour la plupart d\u2019entre elles n\u2019accueillent pas de compagnies effectuant des liaisons r\u00e9guli\u00e8res. Ces derni\u00e8res ne pouvant compter sur les seules redevances des a\u00e9roclubs, seront donc contraintes de fermer, portant ainsi atteinte \u00e0 la connectivit\u00e9 et \u00e0 l\u2019attractivit\u00e9 des territoires non-desservis ou mal desservis par le train.\nUn avion qui ne d\u00e9colle pas d\u2019un a\u00e9roport fran\u00e7ais \u00e9tant, avant tout, un avion qui n\u2019y atterrit plus, la France renoncera \u00e9galement aux recettes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re en visite en France (TVA, IS).\nL\u2019aviation d\u2019affaires concourt \u00e9galement (\u00e0 hauteur de 55\u00a0000 heures de vol par an) aux \u00e9vacuations sanitaires et au transport d\u2019organe, en tant qu\u2019acteur incontournable de cette cha\u00eene de soin. Rappelons que pour le transport d\u2019organe, de jour comme de nuit, l\u2019avion doit d\u00e9coller dans les deux heures apr\u00e8s l\u2019appel. La disparition de ces acteurs (dont l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique, \u00e0 l\u2019image de la profession de taxi en province, repose sur une activit\u00e9 sanitaire et une activit\u00e9 de transport de passagers) obligera les services publics hospitaliers \u00e0 recourir \u00e0 des op\u00e9rateurs bas\u00e9s \u00e0 \u00e9tranger, perdant ainsi en rapidit\u00e9 d\u2019intervention.\nLes acteurs du secteur \u0153uvrent notamment en mati\u00e8re d\u2019incorporation de carburants durables (Dassault Falcon Service ou Michelin Air Service emportent d\u00e9j\u00e0 30 % de CAD dans leurs vols alors que la r\u00e8glementation impose 2 % de CAD\u00a0; les a\u00e9roports du Bourget et de Nice disposent de cuves d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation d\u2019affaires). Les compagnies a\u00e9riennes ne pourront pas \u00e0 la fois payer un tel niveau de taxe et poursuivre leur politique volontariste d\u2019incorporation de CAD (dont le co\u00fbt est entre 2 et 6 fois plus cher que le carburant conventionnel).\nA titre d\u2019illustration, l\u2019Italie a instaur\u00e9 en d\u00e9cembre 2011 une taxe sur l\u2019aviation d\u2019affaires d\u2019un montant de 100 \u00e0 200 euros en fonction de la distance. Cette taxe a entrain\u00e9 une chute de 15 % du trafic de l\u2019aviation d\u2019affaires en Italie et une disparition quasi compl\u00e8te du pavillon italien avec, \u00e0 la clef, la destruction de milliers d\u2019emplois. La Suisse a renonc\u00e9 \u00e0 appliquer une telle taxe et privil\u00e9gi\u00e9 un taux d\u2019incorporation de CAD plus important pour l\u2019aviation d\u2019affaires.\nAussi, le sous-amendement propose que l\u2019augmentation du montant du tarif de solidarit\u00e9 soit cons\u00e9quente certes, mais reste \u00ab\u00a0raisonnable\u00a0\u00bb et supportable pour les compagnies a\u00e9riennes fran\u00e7aises. Cela leur permettra de continuer leurs activit\u00e9s, de pr\u00e9server leurs emplois, tout en contribuant grandement au redressement des comptes publics."}