{"id": 482, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/482", "date": "2024-10-16", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Avec uniquement 440 km de routes nationales de pi\u00e8tre qualit\u00e9 sur un territoire de 8 400 000 hectares, la Guyane souffre d\u2019un enclavement end\u00e9mique.Dans ce contexte, se d\u00e9placer en Guyane en dehors du seul axe littoral n\u00e9cessite des v\u00e9hicules robustes capables d\u2019emprunter des chemins tr\u00e8s accident\u00e9s.Cette r\u00e9alit\u00e9 du territoire guyanais est connue et m\u00eame assum\u00e9e par l\u2019Etat Fran\u00e7ais, puisque lors d\u2019une s\u00e9ance de questions au gouvernement le 28 mai 2024, Mme GUEVENOUX alors ministre des dits outre-mer a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019en Guyane avoir \u00ab\u00a0une piste c\u2019est mieux que de n\u2019avoir aucune route\u00a0\u00bb.Cette r\u00e9alit\u00e9 est partag\u00e9e pour tous les guyanais,\u00a0 quel que soit leurs domaines d\u2019activit\u00e9s ou leurs sensibilit\u00e9s aux questions environnementales.L\u2019achat en Guyane de v\u00e9hicules mis \u00e0 l\u2019index dans l\u2019Hexagone car trop polluants, ne rel\u00e8ve pas de la fantaisie mais de la n\u00e9cessit\u00e9.De m\u00eame l\u2019objectif de remplacement du parc automobile par un passage des moteurs thermiques \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique, dans ce territoire o\u00f9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de base pour de nombreux foyers est une gageure, est \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance irr\u00e9aliste. A ce titre, l\u2019application des taxes n\u2019est en rien incitatif \u00e0 la transition \u00e9cologique car cette transition est mat\u00e9riellement impossible en l\u2019\u00e9tat actuel de sous-am\u00e9nagement du territoire.Enfin, rappelons que si la Guyane, au m\u00eame titre que l\u2019ensemble des dits outre-mer subit le surco\u00fbt de la vie (+ 40 % en moyenne), viennent s\u2019ajouter sur cette terre d\u2019Amazonie l\u2019enclavement et des prix du carburant plus \u00e9lev\u00e9s et fix\u00e9s de mani\u00e8re opaque (cf rapport n\u00b0 2022-M-002-04 sur la r\u00e9gulation du prix des carburants et du gaz dans les d\u00e9partements fran\u00e7ais d\u2019Am\u00e9rique).D\u00e8s lors, l\u2019application du malus \u00e9co est une double, voire une triple peine pour les foyers guyanais, constituant ainsi une entrave, une de plus, au d\u00e9veloppement de la Guyane."}