{"id": 489, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/489", "date": "2024-10-16", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement identique du Nouveau Front Populaire vise \u00e0 mettre en place une contribution exceptionnelle sur l'IS. Elle est fix\u00e9e \u00e0 15 points pour les entreprises dont le chiffre d'affaire est sup\u00e9rieur \u00e0 1 milliard d'euros et 15 points suppl\u00e9mentaires si le chiffre d'affaires exc\u00e8de 3 milliards d'euros."}