{"id": 495, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/495", "date": "2024-10-16", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement identique du Nouveau Front Populaire vise \u00e0 mettre en place une contribution\u00a0sur les super dividendes pour les entreprises qui distribuent 20% de dividendes en plus par rapport \u00e0 une p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence. Cette contribution\u00a0est fix\u00e9e \u00e0 5%"}