{"id": 521, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/521", "date": "2024-10-16", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "La vie ch\u00e8re dans les d\u00e9partements est une lutte qui dure depuis des ann\u00e9es et conna\u00eet son paroxysme aujourd\u2019hui avec les manifestations ayant lieu en Martinique. Cette vie ch\u00e8re se mat\u00e9rialise notamment par les d\u00e9placements a\u00e9riens forc\u00e9s des citoyens ultramarins pour retrouver leur famille. Au fil des ann\u00e9es, ce sont des prix exorbitants qui continent d\u2019enfler et p\u00e8sent sur les budgets parfois exsangues des ultramarins. \u00c0 titre d\u2019exemple, ce sont plus de 800 000 ultramarins qui vivent et travaillent en Ile-de-France et qui ne peuvent rentrer qu\u2019une \u00e0 maximum deux fois par ans pour retrouver leur proche. Depuis f\u00e9vrier 2024, l\u2019association Ultramarins Doubout se mobilise afin de d\u00e9noncer l\u2019explosion des prix des billets d\u2019avion pour pouvoir rentrer en Outre-mer et une p\u00e9tition recueille d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 37 000 signatures. L\u00e0 o\u00f9 certains n\u2019y voient que des destinations touristiques, il est temps d\u2019\u00e9tablir une v\u00e9ritable continuit\u00e9 territoriale et cela commencera par une exon\u00e9ration de la taxe sur les billets d\u2019avions pour les ultramarins concern\u00e9s."}