{"id": 545, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/545", "date": "2024-10-16", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet article propose une exon\u00e9ration de la TVA pour les frais v\u00e9t\u00e9rinaires engag\u00e9s par les d\u00e9penses des refuges, fondations, associations qui r\u00e9cup\u00e8rent des animaux maltrait\u00e9s, bless\u00e9s ou abandonn\u00e9s.\nChaque ann\u00e9e, environ 100 000 animaux sont abandonn\u00e9s selon les estimations les plus basses. Les frais v\u00e9t\u00e9rinaires p\u00e8sent tr\u00e8s lourdement dans les d\u00e9penses de ces structures qui les accueillent et effectuent des missions d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nLa r\u00e9duction de la TVA \u00e0 0% est un petit coup de pouce qui permettra de soulager les finances de ces structures qui subissent de plein fouet l\u2019inflation (+20% pour l\u2019alimentation des animaux de compagnie en 2023).\nAfin d\u2019\u00e9viter un d\u00e9tournement de cette disposition par des personnes peu scrupuleuses qui cr\u00e9eraient une association \u00e0 seule fin de b\u00e9n\u00e9ficier de tarifs v\u00e9t\u00e9rinaires exon\u00e9r\u00e9s de taxe, cet amendement fixe un principe de reconnaissance statutaire et un cadre aux fondations et associations b\u00e9n\u00e9ficiaires.\nLe gage tabac d\u00e9pos\u00e9 est formel, et le Groupe \u00e9cologiste et social appelle le Gouvernement \u00e0 lever le gage ; ses membres rappellent par ailleurs proposer nombre de mesures puissantes de financement de la sph\u00e8re publique (ISF climatique, contribution exceptionnelle sur les superprofits..) dans ce PLF pour compenser ces pertes de recettes li\u00e9es \u00e0 cette exon\u00e9ration de TVA.\nCet amendement reprend une proposition de l'association de protection animale Animal Cross."}