{"id": 738, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/738", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement identique du nouveau front populaire vise \u00e0 inclure les jets priv\u00e9s dans l\u2019assiette de la taxe sur le transport a\u00e9rien de passagers et \u00e0 renforcer son montant en distinguant les destinations europ\u00e9ennes, incluant notamment les pays du Maghreb, des destinations hors Europe.\nIl reprend les propositions de nombreuses organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de la convention citoyenne pour le climat au sujet de l'adoption d'une \u00e9cocontribution renforc\u00e9e sur les billets d'avion. Inspir\u00e9e de la proposition de la Convention Citoyenne pour le Climat, cette mesure conserve en effet le m\u00eame objectif : renforcer le principe du \u00ab pollueur-payeur \u00bb en ciblant particuli\u00e8rement les voyageurs b\u00e9n\u00e9ficiant de services haut de gamme, tout en pr\u00e9servant relativement les passagers en classe \u00e9conomique.\nIl n'est plus possible de laisser l'avion, mode de transport ultra-polluant, \u00eatre favoris\u00e9 par rapport au train, mode de transport bas-carbone.\u00a0Selon l\u2019ADEME, le transport a\u00e9rien \u00e9met 14 \u00e0 40 fois plus de CO2 par kilom\u00e8tre parcouru et par personne transport\u00e9e que le train. Pourtant, le co\u00fbt implicite du carbone dans le secteur a\u00e9rien reste relativement faible par rapport au secteur ferroviaire. Il est important de noter qu\u2019au-del\u00e0 de cette in\u00e9galit\u00e9, plusieurs pays, comme les Etats-Unis, le Canada, l\u2019Australie ou encore l\u2019Italie et la Suisse, appliquent d\u00e9j\u00e0 des taxes sur les jets priv\u00e9s.\nC\u2019est le choix fait par tous nos voisins et notamment les pays h\u00e9bergeant les principaux hubs europ\u00e9ens (London Heathrow, Francfort, Amsterdam Schiphol) qui disposent tous de niveaux de taxation bien sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la France. Le R\u00e9seau Action Climat a montr\u00e9 que la proposition de la Convention citoyenne rapporterait 3,7 milliards d'euros (3,5 milliards pour un alignement sur le bar\u00e8me britannique et 2,5 milliards sur le bar\u00e8me allemand). Cette taxe est pr\u00e9lev\u00e9e au d\u00e9collage, et son montant est calcul\u00e9 en fonction de la destination finale, il n\u2019y a donc aucun risque de fuite de trafic dans d\u2019autres a\u00e9roports. Ses recettes sont directement fl\u00e9ch\u00e9es vers l\u2019AFIT, et permettraient de renforcer les investissements dans les infrastructures de transport d\u00e9carbon\u00e9.\nPar ailleurs, alors que des investissements dans les infrastructures ferroviaires, il est pertinent de davantage faire contribuer le secteur a\u00e9rien. Cela r\u00e9pond \u00e9galement \u00e0 une exigence de justice sociale de mieux r\u00e9partir les efforts sur ceux qui sont capables de les assumer. Si la fiscalit\u00e9 du secteur a\u00e9rien doit \u00eatre revue de fa\u00e7on profonde et ambitieuse pour mettre fin \u00e0 tous les avantages dont il profite, la taxe sur les billets d\u2019avion (TSBA) semble le meilleur v\u00e9hicule pour enclencher cette transition.\nConcr\u00e8tement, \u00e0 l\u2019instar de la proposition de la Convention Citoyenne, l\u2019amendement propose d\u2019augmenter significativement la taxe sur le transport a\u00e9rien de passagers pour les voyageurs les plus ais\u00e9s. Par exemple, pour les utilisateurs de jets priv\u00e9s, la taxe pourrait atteindre au minimum 3 000 euros pour un vol pour une destination hors de l\u2019Europe, contre une vingtaine d\u2019euros pour un passager en classe \u00e9conomique qui voyage sur le territoire m\u00e9tropolitain ou en Europe.\nEnfin, cette proposition pourrait g\u00e9n\u00e9rer des recettes substantielles pour l\u2019\u00c9tat : plus de 1,2 milliards d\u2019euros par an, m\u00eame sans r\u00e9duction du trafic. Et en supposant une baisse de 10 % des ventes de billets, hypoth\u00e8se consid\u00e9r\u00e9e ici comme extr\u00eame, les recettes resteraient \u00e9lev\u00e9es, autour de 0,8 milliards d\u2019euros, sans tenir compte des revenus li\u00e9s \u00e0 la taxation des billets des jets priv\u00e9s. Concernant ces derniers, en partant d\u2019une hypoth\u00e8se de 70 000 vols annuels avec 6 passagers par vol en moyenne, et un montant de 1 000 euros par passager, on pourrait g\u00e9n\u00e9rer environ 0,4 milliards d\u2019euros de recettes suppl\u00e9mentaires par an, malgr\u00e9 une pr\u00e9vision prudente bas\u00e9e sur une baisse du trafic par rapport aux 90 000 vols recens\u00e9s en 2023.\n"}