{"id": 745, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/745", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement du groupe \u00e9cologiste et social, pr\u00e9sent\u00e9 en commun par les groupes appartenant au Nouveau Front Populaire, vise \u00e0 mettre en place, d\u00e8s le 1er janvier 2025, un imp\u00f4t sur la fortune (ISF) climatique qui concerne les foyers dont le patrimoine net est sup\u00e9rieur \u00e0 1 million d\u2019euros.\nCette contribution repose sur trois composantes\u00a0:\n1) Une composante \u00ab\u00a0socle\u00a0\u00bb, avec un taux faible, soit 0,5\u00a0%, sur l\u2019ensemble du patrimoine net, hors patrimoine professionnel.\n2) Une composante \u00ab\u00a0chapeau\u00a0\u00bb avec des taux plus \u00e9lev\u00e9s et plus progressifs. Les taux s\u2019\u00e9chelonnent de 1\u00a0% \u00e0 partir de 10 millions d\u2019euros, 1,5\u00a0% \u00e0 50 millions, 2\u00a0% \u00e0 100 millions et 3\u00a0% au-del\u00e0 d\u20191 milliard d\u2019euros. Ces taux s\u2019ajoutent \u00e0 celui du socle.\n3) Une composante \u00ab\u00a0plancher\u00a0\u00bb s\u2019appliquant seulement aux contribuables dont le patrimoine net global, incluant les biens professionnels, est sup\u00e9rieur \u00e0 50 millions d\u2019euros. Ainsi, si le montant total des imp\u00f4ts pay\u00e9s par ces contribuables, au titre de la composante \u00ab\u00a0socle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0chapeau\u00a0\u00bb du pr\u00e9sent ISF, de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, de la contribution exceptionnelle sur les hauts revenus (CEHR) et de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), est inf\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0% de la valeur nette de leur patrimoine alors ils devront s\u2019acquitter de la diff\u00e9rence.\nA compter du 1er janvier 2026, cet amendement introduit une composante climatique \u00e0 cet imp\u00f4t, reposant sur un m\u00e9canisme de bonus-malus. Ce syst\u00e8me ajuste l\u2019imposition en fonction de l\u2019empreinte carbone des actifs immobiliers et des placements financiers en s\u2019appuyant notamment, pour ces derniers, sur un score carbone calcul\u00e9 par l\u2019administration fiscale, Ce score prend en compte l\u2019impact environnemental et social des investissements, incitant ainsi les contribuables \u00e0 r\u00e9orienter leurs capitaux vers des projets plus durables et responsables.\n"}