{"id": 77, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/77", "date": "2024-10-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Max", "last_name": "Mathiasin", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Bataille", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Bruneau", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Paul-Andr\u00e9", "last_name": "Colombani", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Mazaury", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Molac", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Sanquer", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Serva", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "David", "last_name": "Taupiac", "party": "Non inscrit"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Youssouffa", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 soutenir le parcours r\u00e9sidentiel et l\u2019acc\u00e8s au logement dans les Outre-mer, en incitant \u00e0 la construction de logements interm\u00e9diaires. Pour ce faire, il donne au repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat dans les d\u00e9partements d\u2019Outre-mer la possibilit\u00e9 d\u2019agr\u00e9er, au b\u00e9n\u00e9fice du taux r\u00e9duit de TVA, la construction de logements interm\u00e9diaires.\nLa forte demande de logements sociaux dans les Outre-mer ne doit pas \u00e9clipser les importants besoins en logements interm\u00e9diaires. En s\u2019adressant \u00e0 la classe moyenne, le locatif interm\u00e9diaire est lui aussi gage de mixit\u00e9 sociale en apportant une solution de logement qualitative et \u00e0 un prix raisonnable dans les zones tendues. Compte tenu des enjeux de co\u00fbt de la vie, d\u2019attractivit\u00e9 des emplois et du retour des jeunes au pays, le logement interm\u00e9diaire appara\u00eet donc, notamment Outre-mer, comme un v\u00e9ritable outil de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des territoires.\nLocatif social et locatif interm\u00e9diaire se compl\u00e8tent : le second constitue une voie de sortie abordable aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du premier, lib\u00e9rant par l\u00e0 m\u00eame autant de logements sociaux. C\u2019est l\u2019esprit du parcours locatif. En acceptant ou non d\u2019agr\u00e9er les projets de construction, le pr\u00e9fet, qui conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9 et la localisation des besoins, veillera au maintien de cet \u00e9quilibre.\nDe plus, l\u2019insularit\u00e9, l\u2019\u00e9loignement, les restrictions bancaires, les conditions climatiques ou encore les normes d\u2019am\u00e9nagement et de construction (par exemple les risques sismique et cyclonique) engendrent des co\u00fbts d\u2019entretien et de construction des logements bien plus \u00e9lev\u00e9s en Outre-mer que dans l'Hexagone. Ces surco\u00fbts, qui ont durement affect\u00e9 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises de BTP ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sont insuffisamment pris en compte dans les dispositifs de financement du logement. Les bailleurs essuient un nombre significatif d\u2019appels d\u2019offres infructueux, tandis que les promoteurs connaissent des difficult\u00e9s croissantes pour faire \u00e9merger et \u00e9quilibrer leurs op\u00e9rations. Une dynamique qui s\u2019amplifiera avec la disparition du PINEL Outre-mer.\nAussi, le pr\u00e9sent amendement aligne, pour les d\u00e9partements d\u2019Outre-mer o\u00f9 la carence de logements interm\u00e9diaires constitue aujourd\u2019hui un v\u00e9ritable d\u00e9fi, les conditions d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 au taux r\u00e9duit de TVA \u00e0 celles actuellement en vigueur pour les quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV). Tout en renfor\u00e7ant l\u2019int\u00e9r\u00eat des promoteurs et des investisseurs pour le locatif interm\u00e9diaire, cette mesure participera \u00e0 augmenter l\u2019offre de logements et \u00e0 d\u00e9velopper la mixit\u00e9 sociale dans l\u2019habitat et dans les quartiers.\n\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises des Outre-mer (FEDOM)."}