{"id": 807, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/807", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 faire appliquer le principe pollueur\u2011payeur \u00e0 la pollution de l\u2019eau aux substances perfluoroalkyl\u00e9es et polyfluoroalkyl\u00e9es (PFAS). Il est propos\u00e9 de cr\u00e9er\u00a0une redevance assise sur les rejets de PFAS dans l\u2019eau par les installations class\u00e9es soumises \u00e0 autorisation.\nLes PFAS, autrement appel\u00e9s polluants \u00e9ternels, sont une famille de mol\u00e9cules utilis\u00e9es dans l\u2019industrie depuis les ann\u00e9es 1940. Utilis\u00e9s pour leurs propri\u00e9t\u00e9s chimiques recherch\u00e9es, ces compos\u00e9s synth\u00e9tiques repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui une pollution majeure et persistante, \u00e0 l\u2019origine d\u2019une d\u00e9stabilisation probablement irr\u00e9versible de l\u2019environnement et de risques graves pour la sant\u00e9.\nLa d\u00e9pollution de notre environnement, et particuli\u00e8rement de l\u2019eau, est un enjeu majeur pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Les collectivit\u00e9s territoriales seront en premi\u00e8re ligne pour y faire face techniquement et financi\u00e8rement. Cette mesure instaure une contribution directe des \u00e9metteurs de PFAS dans l\u2019environnement, fl\u00e9ch\u00e9e vers les agences de l\u2019eau, sur lesquelles les collectivit\u00e9s pourront s\u2019appuyer pour engager les efforts de d\u00e9pollution.\nLa disposition propos\u00e9e ajoute les PFAS \u00e0 la liste des substances assujetties \u00e0 la redevance pour pollution de l\u2019eau. Le taux de la redevance est fix\u00e9 \u00e0 100\u00a0euros par cent grammes \u00e0 partir d\u2019un seuil de perception fix\u00e9 \u00e0 cent grammes. Cette disposition est similaire \u00e0 celle d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat en premi\u00e8re lecture de la proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la population des risques li\u00e9s aux substances per- et polyfluoroalkyl\u00e9es."}