{"id": 823, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/823", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "\n\nCet amendement vise \u00e0 supprimer en cinq ans, par tranches de 20 %, le tarif r\u00e9duit dont b\u00e9n\u00e9ficient les poids lourds de transport de marchandises pour leurs consommations de gazole, et ce conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019objectif fix\u00e9 par l\u2019article 130 de la loi n\u00b0 2021-1104 du 22 ao\u00fbt 2021, dite loi climat et r\u00e9silience. En effet, la loi climat et r\u00e9silience pr\u00e9voyait une trajectoire ambitieuse visant \u00e0 aligner la tarification du gazole routier utilis\u00e9 par le secteur du transport routier de marchandises avec le tarif de TICPE de droit commun applicable au gazole\u00a0d\u2019ici le 1er janvier 2030. Cependant, malgr\u00e9 cet objectif, le montant de cette d\u00e9pense fiscale n\u2019\u00e9volue pas. En effet, cette d\u00e9pense fiscale, qui est la plus importante en 2024 du Programme\u00a0203\u00a0Infrastructures et services de transports, stagne \u00e0 1 353 millions d\u2019euros, un niveau rigoureusement identique \u00e0 celui de 2022 et 2023.\nPourtant, une trajectoire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2021\u00a0: aligner la tarification du gazole routier sur le tarif normal de la TICPE applicable au gazole d\u2019ici le 1er\u00a0janvier 2030.\nEn d\u00e9pit de cet objectif, et m\u00eame si la DGITM a indiqu\u00e9 qu\u2019un\u00a0: \u00ab\u00a0travail avec l\u2019ensemble des parties prenantes doit \u00eatre men\u00e9 pour construire une trajectoire cr\u00e9dible d\u2019atteinte de cet objectif afin de donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 moyen terme \u00e0 l\u2019ensemble de la fili\u00e8re\u00a0\u00bb, force est de constater que, depuis, aucun progr\u00e8s n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait. La loi de finances de 2024 ne pr\u00e9voyait aucune mesure de suppression, m\u00eame progressive, de cette d\u00e9pense fiscale. Idem pour ce nouveau projet de loi. Sur ce sujet, la convention citoyenne pour le climat pr\u00e9voyait de d\u00e9marrer d\u00e8s 2021 une trajectoire de hausse annuelle de 3\u00a0centimes d'euros par litre dudit tarif r\u00e9duit.\nRappelons n\u00e9anmoins que nous souhaitons que la suppression progressive du tarif r\u00e9duit de la TICPE sur le gazole soit imp\u00e9rativement accompagn\u00e9e d\u2019un soutien renforc\u00e9 \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique du secteur du transport routier. Cet accompagnement est d\u2019autant plus urgent que le transport, tant de marchandises que de passagers, joue un r\u00f4le significatif dans le r\u00e9chauffement climatique, \u00e9tant\u00a0le premier secteur le plus \u00e9missif en CO2\u00a0en France devant l\u2019agriculture, l\u2019industrie et la construction. A ce titre, nous proposons par exemple un amendement qui prolonge le dispositif de suramortissement dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises de poids lourds pour l\u2019acquisition de v\u00e9hicules neufs utilisant des \u00e9nergies propres.\nEn effet, le transport routier est le premier \u00e9metteur de GES en France, avec 119 Mt CO2e en 2023, soit pr\u00e8s d'un tiers des \u00e9missions totales. Et en 2022 les quelque 600 000 poids lourds \u00e9taient le deuxi\u00e8me \u00e9metteur de GES de transports int\u00e9rieurs, repr\u00e9sentant 25 % de ces \u00e9missions, juste derri\u00e8re la voiture individuelle et devant le transport a\u00e9rien, les deux roues, les VUL, le ferroviaire et le transport maritime.\nL\u2019urgence d\u2019agir est patente car la pollution atmosph\u00e9rique est mortelle, comme le rappelle l\u2019OMS\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La pollution atmosph\u00e9rique est l\u2019un des plus grands risques environnementaux pour la sant\u00e9. En diminuant les niveaux de pollution atmosph\u00e9rique, les pays peuvent r\u00e9duire la charge de morbidit\u00e9 imputable aux accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux, aux cardiopathies, au cancer du poumon et aux affections respiratoires, chroniques ou aigu\u00ebs, y compris l\u2019asthme\u00a0\u00bb.\nL\u2019extinction de cette niche fiscale n\u00e9faste au climat permettrait, \u00e0 partir du 1er janvier 2030, et pour toutes les ann\u00e9es suivantes, \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00e9conomiser environ 1 353 millions d\u2019euros par an."}