{"id": 853, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/853", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement, dans la ligne des pr\u00e9c\u00e9dents amendements adopt\u00e9s dans les pr\u00e9c\u00e9dents PLF visant \u00e0 obtenir une meilleure information du Parlement \u00e0 propos de l'utilisation du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t relatifs aux services \u00e0 la personne (CISAP), dont le co\u00fbt s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 6 milliards d\u2019euros en 2023 pour environ 4,7 millions de foyers.En\u00a0effet,\u00a0l\u2019article\u00a018 de la loi de finances pour 2023\u00a0impose d\u00e9j\u00e0 au contribuable de pr\u00e9ciser le type de service \u00e0 la personne concern\u00e9.\nCependant, les donn\u00e9es actuellement disponibles ne permettent pas une \u00e9valuation compl\u00e8te de l\u2019impact et de l\u2019efficacit\u00e9 de ce dispositif fiscal. Pour compl\u00e9ter ces donn\u00e9es, l\u2019amendement propose d\u2019ajouter une nouvelle rubrique dans la d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4t, afin de pr\u00e9ciser la nature de l\u2019organisme, la personne morale ou physique ayant fait l\u2019objet du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t et ainsi indiquer s\u2019il s\u2019agit d\u2019un particulier employeur, d\u2019un organisme de service \u00e0 la personne ou d\u2019un mandataire.Dans une d\u00e9marche de rationalisation de la d\u00e9pense publique, cette pr\u00e9cision vise \u00e0 offrir une meilleure visibilit\u00e9 sur l\u2019utilisation effective de ce dispositif fiscal. Une telle mesure facilite un contr\u00f4le plus rigoureux de son efficacit\u00e9 et r\u00e9pond \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une transparence accrue des finances publiques.En renfor\u00e7ant l\u2019information \u00e0 la disposition du Parlement, cet amendement permettra non seulement d\u2019\u00e9valuer de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise les dispositifs en place, mais \u00e9galement d\u2019initier, si n\u00e9cessaire, des ajustements l\u00e9gislatifs pour garantir une meilleure utilisation de l'argent public."}