{"id": 862, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/862", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 cr\u00e9er une contribution de solidarit\u00e9 sur les superprofits sp\u00e9cifiquement cibl\u00e9e sur les entreprises p\u00e9tro-gazi\u00e8res et inspir\u00e9e du mod\u00e8le de la contribution temporaire de solidarit\u00e9, adopt\u00e9e dans la loi de finances 2023.\nMise en place seulement sur les r\u00e9sultats de l\u2019ann\u00e9e 2022 en France, la contribution temporaire de solidarit\u00e9 devait rapporter pour 2023, selon les calculs de l\u2019Institut des politiques publiques, \u00ab entre 1,15 et 3,9 milliards d'euros \u00bb, contre 200 millions d'euros pour l'estimation du Gouvernement \u00e0 la m\u00eame date. Finalement, son rendement n\u2019a \u00e9t\u00e9 que de 61 millions d\u2019euros, preuve du manque d\u2019ambition du Gouvernement et d\u2019engagement dans ce dispositif europ\u00e9en.\nCe faible rendement s\u2019explique par plusieurs raisons, notamment :\n- Un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint que pr\u00e9vu : Environ 72 % des superprofits r\u00e9alis\u00e9s par les entit\u00e9s initialement cibl\u00e9es par le r\u00e8glement europ\u00e9en ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la contribution temporaire de solidarit\u00e9 adopt\u00e9e dans la loi de finances de 2023, du fait d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre r\u00e9duit par l\u2019instruction d\u00e9finie par le Bulletin Officiel des Finances Publiques\u00a0(BOFiP), sans que l\u2019on puisse justifier pourquoi ces profits exceptionnels, caus\u00e9s par la crise \u00e9nerg\u00e9tique, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pris en compte.\n- L\u2019imputation des pertes : Les pertes ant\u00e9rieures r\u00e9alis\u00e9es par les entreprises ont r\u00e9duit le rendement de la CTS d\u2019environ un cinqui\u00e8me, soit 2,4 milliards d\u2019apr\u00e8s l\u2019Institut des Politiques Publiques (IPP).\nC\u2019est pourquoi nous proposons via cet amendement de red\u00e9finir le p\u00e9rim\u00e8tre de cette contribution afin de garantir notamment que toutes les entreprises participant \u00e0 la cha\u00eene de valeur de la production et du raffinage des \u00e9nergies fossiles, y compris celles dont l\u2019activit\u00e9 se limite \u00e0 l\u2019achat-revente de produits \u00e9nerg\u00e9tiques, soient \u00e9galement assujetties \u00e0 cette contribution.\nDe plus, nous proposons que les r\u00e9sultats servant de base de calcul de cette contribution soient le b\u00e9n\u00e9fice avant imputation des d\u00e9ficits reportables, ce qui permettra d\u2019\u00e9viter la r\u00e9duction du rendement observ\u00e9e dans la version pr\u00e9c\u00e9dente de la contribution.\nToujours, pour accro\u00eetre le rendement de cette contribution, nous sugg\u00e9rons de doubler le taux par rapport \u00e0 la version de 2023, en le fixant \u00e0 66 %.\nGr\u00e2ce \u00e0 ces modifications substantielles, le rendement pourrait se situer entre 650 millions d\u2019euros et 1,3 milliard d\u2019euros.\nEnfin, nous recommandons que le produit de cette taxe soit utilement allou\u00e9 au Fonds Barnier. En effet, ces entreprises contribuent significativement au d\u00e9r\u00e8glement climatique, et le Fonds Barnier finance la pr\u00e9vention des risques naturels majeurs. Ainsi, en affectant cette taxe \u00e0 la lutte contre les effets du d\u00e9r\u00e8glement climatique, cette contribution servira non seulement \u00e0 r\u00e9parer certains dommages caus\u00e9s par les activit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques fossiles, mais aussi \u00e0 renforcer les mesures de protection et de pr\u00e9vention pour les populations les plus vuln\u00e9rables. Ce m\u00e9canisme responsabilise ainsi les groupes concern\u00e9s quant \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9parer et de pr\u00e9venir les impacts environnementaux et climatiques.\nCette contribution revisit\u00e9e a donc vocation \u00e0 \u00eatre un v\u00e9ritable levier de justice environnementale, qui d\u00e9passe la simple dimension fiscale, en garantissant que les acteurs \u00e9conomiques pollueurs prennent leur part dans les efforts de transition et de r\u00e9paration \u00e9cologique."}