{"id": 865, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/865", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement de repli vise \u00e0 \u00e9largir l\u2019assiette de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (IFI) en y incluant les placements financiers, mais \u00e9galement les biens de luxe, notamment ceux hyper consommateurs d\u2019\u00e9nergie, tels que les jets priv\u00e9s, qui \u00e9chappent actuellement \u00e0 l\u2019IFI. N\u00e9anmoins, notre position initiale demeure inchang\u00e9e\u00a0: il est imp\u00e9ratif de r\u00e9tablir un syst\u00e8me de taxation sur la richesse, en y ajoutant un volet climatique sous la forme d\u2019un bonus-malus fond\u00e9 sur l\u2019empreinte environnementale des actifs immobiliers et financiers.\nAlors que notre pays fait face \u00e0 un d\u00e9ficit budg\u00e9taire de 6,1\u00a0% du PIB en 2024, les besoins de financement sont urgents et consid\u00e9rables notamment pour relever les d\u00e9fis sociaux et \u00e9cologiques qui s\u2019imposent \u00e0 nous\u00a0: soutenir le pouvoir d\u2019achat des plus modestes, r\u00e9parer et d\u00e9velopper nos services publics, et investir dans la transition \u00e9cologique et l\u2019adaptation au d\u00e9r\u00e8glement climatique.\nFace \u00e0 cette situation pr\u00e9occupante, nous devons imp\u00e9rativement retrouver des marges de man\u0153uvre fiscales, tout en pla\u00e7ant la justice et l\u2019\u00e9quit\u00e9 fiscale au c\u0153ur de nos priorit\u00e9s.\nDans ces conditions, nous ne pouvons pas nous contenter de la version actuelle de l\u2019IFI qui pr\u00e9serve les plus riches au d\u00e9triment de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nAu nom de ces objectifs, nous sommes donc pr\u00eats \u00e0 proposer des compromis pour qu\u2019au moins un premier pas soit franchi, une avanc\u00e9e minimale qui, esp\u00e9rons le, ouvrira la voie \u00e0 de futures r\u00e9formes. C\u2019est \u00e0 ce titre que nous reprenons ici un amendement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 au S\u00e9nat et adopt\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises depuis 2020, d\u00e9montrant ainsi le consensus autour de cette question, qui transforme l\u2019imp\u00f4t sur la fortune \u00ab\u00a0immobili\u00e8re\u00a0\u00bb, en un imp\u00f4t sur la fortune \u00ab\u00a0improductive\u00a0\u00bb.\nCependant, \u00e0 la diff\u00e9rence des s\u00e9nateurs\u00a0:\n- nous int\u00e9grons dans l\u2019assiette de l\u2019IFI les objets d\u2019art dont la valeur d\u00e9passe 250 000\u00a0euros.\n- nous instaurons une obligation pour les m\u00e9nages milliardaires assujettis \u00e0 l\u2019IFI de d\u00e9clarer chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019administration fiscale une \u00e9valuation de l\u2019empreinte carbone totale de leur patrimoine afin d\u2019inciter ces contribuables fortun\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire l\u2019empreinte carbone de leurs biens. Cette d\u00e9claration se justifie amplement, ne serait-ce que pour leur patrimoine financier. En effet, le patrimoine financier de 63 milliardaires fran\u00e7ais a g\u00e9n\u00e9r\u00e9, en une seule ann\u00e9e, au moins 152 millions de tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2, soit autant de gaz \u00e0 effet de serre que 50\u00a0% de la population fran\u00e7aise. Pourtant, contrairement aux grandes entreprises qui sont tenues de publier des donn\u00e9es extra financi\u00e8res, notamment sur leur impact environnemental et les strat\u00e9gies adopt\u00e9es pour le r\u00e9duire, certains patrimoines priv\u00e9s, dont l\u2019ampleur peut \u00eatre comparable, voire sup\u00e9rieure \u00e0 celles des grandes entreprises, \u00e9chappent encore \u00e0 toute obligation de transparence, malgr\u00e9 les risques qu\u2019ils peuvent faire peser sur l\u2019environnement, la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 publique. C\u2019est pourquoi nous introduisons dans cet amendement cette mesure \u00e0 vis\u00e9e p\u00e9dagogique. Elle a pour objectif de susciter un d\u00e9bat sur la r\u00e9partition des efforts n\u00e9cessaires pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone, un objectif cl\u00e9 de nos politiques publiques.\nMais malgr\u00e9 ces l\u00e9g\u00e8res diff\u00e9rences, notre constat reste le m\u00eame que celui des s\u00e9nateurs\u00a0: la version actuelle de l\u2019IFI n\u2019est pas satisfaisante.\nEn effet, d\u2019une part, l\u2019IFI p\u00e9nalise les placements productifs contribuant \u00e0 la croissance de notre pays, comme l\u2019investissement locatif, en les incluant dans son p\u00e9rim\u00e8tre. A contrario, l\u2019IFI actuel privil\u00e9gie outrageusement les rentes improductives en excluant de son assiette des actifs qui ne contribuent pourtant pas au dynamisme \u00e9conomique de notre pays, comme les objets d\u2019art, les m\u00e9taux pr\u00e9cieux et autres symboles d\u2019opulence des plus riches.\nR\u00e9sultat, l\u2019IFI actuel incite \u00e0 des comportements \u00e9conomiquement absurdes, comme l\u2019ont d\u2019ailleurs soulign\u00e9 les s\u00e9nateurs centristes lors de l\u2019examen du projet de loi de finances de 2024. Ainsi, certains contribuables pr\u00e9f\u00e8rent vendre leurs appartements lou\u00e9s, aggravant au passage la crise du logement dans notre pays, simplement pour placer le produit de la vente sur un compte courant ou investir dans un jet priv\u00e9, tout cela dans le seul but d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019IFI. Cet exemple illustre clairement l\u2019ineptie de l\u2019IFI tel qu\u2019il est con\u00e7u aujourd\u2019hui."}