{"id": 871, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/871", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s propose de transformer la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t au titre des frais de d\u00e9pendance et d\u2019h\u00e9bergement pour les personnes d\u00e9pendantes accueillies en \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 en un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t.\nL\u2019article\u00a0199 quindecies du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts accorde une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t au titre des frais de d\u00e9pendance et d\u2019h\u00e9bergement pour les personnes d\u00e9pendantes accueillies en \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9.\nLe co\u00fbt de cette d\u00e9pense fiscale est estim\u00e9, pour 2023, \u00e0 272 millions d\u2019euros pour plus de 424 000 b\u00e9n\u00e9ficiaires.\nLa r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 25\u00a0% des d\u00e9penses engag\u00e9es au titre de la d\u00e9pense et de l\u2019h\u00e9bergement des seules personnes d\u00e9pendantes h\u00e9berg\u00e9es dans un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9, \u00e0 l\u2019exclusion des d\u00e9penses de soins, qui sont couvertes par la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Ces d\u00e9penses sont plafonn\u00e9es \u00e0 10 000\u00a0\u20ac par an, par b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nCette r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t est cumulable avec le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019autres aides, et notamment l\u2019allocation personnalis\u00e9e en \u00e9tablissement (APA), qui couvre une partie des d\u00e9penses de d\u00e9pendance, l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement en \u00e9tablissement (ASH), les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) ou l\u2019allocation de logement sociale (ALS), qui prennent en charge tout ou partie des frais associ\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement des personnes.\nDans le rapport qu\u2019elle a remis \u00e0 la Premi\u00e8re ministre en juin 2023 en conclusion d\u2019une mission sur les montants restant \u00e0 la charge des r\u00e9sidents des structures d\u2019h\u00e9bergement des personnes \u00e2g\u00e9es en perte d\u2019autonomie qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le Gouvernement, l\u2019auteure de cet amendement consid\u00e8re que la transformation en cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de ce dispositif fiscal le rendrait plus redistributif. En effet, si le montant total des restes \u00e0 charge est plus \u00e9lev\u00e9 pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t, il repr\u00e9sente n\u00e9anmoins une part moins importante de leurs ressources (taux d\u2019effort de 90\u00a0% contre 150\u00a0%).\nCet amendement propose d\u00e8s lors d\u2019\u00e9tendre le dispositif aux publics les plus fragiles, dans un objectif de justice sociale et de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, en transformant la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t au titre des frais de d\u00e9pendance et d\u2019h\u00e9bergement pour les personnes d\u00e9pendantes accueillies en \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 en un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t.\nIl sera mis en \u0153uvre pour les d\u00e9penses engag\u00e9es en 2025 et en 2026, dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9forme structurelle de la prise en charge des frais li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9pendance, notamment de la cr\u00e9ation d\u2019une allocation universelle d\u2019aide \u00e0 l\u2019autonomie (partie en gras \u00e0 supprimer).\nD\u2019apr\u00e8s les travaux de la mission sur le reste \u00e0 charge, le co\u00fbt de cette transformation serait de l\u2019ordre de 882 millions d\u2019euros pour les finances publiques."}