{"id": 934, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/934", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le niveau minimum d\u2019imposition fix\u00e9 pour les b\u00e9n\u00e9fices des groupes d\u2019entreprises multinationales disposant d\u2019une implantation en France, ainsi que des grands groupes nationaux qui d\u00e9veloppent leurs activit\u00e9s sur le seul territoire fran\u00e7ais, est fix\u00e9 \u00e0 15 % par le pr\u00e9sent article.\nCette pr\u00e9c\u00e9dente disposition conduit \u00e0 instituer, en droit fran\u00e7ais, un imp\u00f4t compl\u00e9mentaire, distinct de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\nCet imp\u00f4t compl\u00e9mentaire s\u2019appliquera aux entreprises situ\u00e9es en France qui sont membres d\u2019un groupe d\u2019entreprises multinationales r\u00e9alisant un chiffre d\u2019affaires consolid\u00e9 \u00e9gal ou sup\u00e9rieur \u00e0 500 M\u20ac.\nLe pr\u00e9sent amendement pr\u00e9voit d\u2019abaisser le seuil d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 cet imp\u00f4t compl\u00e9mentaire de 750 M\u20ac de chiffre d\u2019affaires au niveau du groupe \u00e0 500 M\u20ac . Il vise donc \u00e0 lutter contre l\u2019\u00e9vasion fiscale.\nCet imp\u00f4t compl\u00e9mentaire frappera l\u2019entit\u00e9 m\u00e8re du groupe, lorsque le taux effectif d\u2019imposition des entit\u00e9s constitutives du groupe localis\u00e9es dans un m\u00eame \u00c9tat ou territoire, prises ensemble, est inf\u00e9rieur au taux d\u2019imposition minimum de 15 %."}