{"id": 960, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/960", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 abroger l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des entreprises dont l\u2019activit\u00e9 est la production d\u2019\u00e9oliennes au dispositif de cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en faveur des investissements industriels dans les technologies vertes.\nLa politique de soutien au secteur \u00e9olien, poursuivie depuis 2001, se heurte \u00e0 une opposition massive et r\u00e9currente sur l\u2019ensemble du territoire. Plus de 70\u00a0% des projets \u00e9oliens terrestres font l\u2019objet de recours contentieux, traduisant une contestation locale forte des populations et des acteurs \u00e9conomiques, notamment en raison des impacts environnementaux significatifs induits par ces installations. La b\u00e9tonisation des sols, ainsi que les nuisances g\u00e9n\u00e9r\u00e9es pour la faune terrestre et marine, sont parmi les principales causes de rejet. Malgr\u00e9 des financements publics consid\u00e9rables, huit ans apr\u00e8s le lancement des premiers appels d\u2019offres pour les parcs \u00e9oliens en mer, aucun site n\u2019est \u00e0 ce jour en service.\n\nSur le plan industriel et \u00e9conomique, les objectifs assign\u00e9s \u00e0 la fili\u00e8re \u00e9olienne apparaissent d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques et territoriales. Le triplement pr\u00e9vu de la capacit\u00e9 de production d\u2019ici 2028, pour atteindre 15\u00a0% de la production nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, impose des co\u00fbts disproportionn\u00e9s au regard des b\u00e9n\u00e9fices obtenus. Le secteur \u00e9olien se caract\u00e9rise par une intermittence forte, avec un taux de fonctionnement moyen de 25\u00a0%, n\u00e9cessitant le recours \u00e0 des sources d\u2019\u00e9nergie de substitution, souvent fossiles, comme en t\u00e9moigne la r\u00e9ouverture de centrales \u00e0 charbon en Allemagne pour compenser les d\u00e9faillances de la production \u00e9olienne.\n\nL\u2019\u00e9olien pr\u00e9sente des b\u00e9n\u00e9fices climatiques n\u00e9gligeables. Contrairement aux affirmations de ses promoteurs, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par les \u00e9oliennes se substitue principalement \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine nucl\u00e9aire, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9carbon\u00e9e, et n\u2019am\u00e9liore en rien le bilan carbone national. Le rapport parlementaire de juin 2019 du d\u00e9put\u00e9 Jo\u00ebl Giraud appuie que le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re ne contribue pas \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, remettant en cause la pertinence de l\u2019allocation d\u2019avantages fiscaux \u00e0 cette technologie.\n\nLe maintien d\u2019un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour les entreprises op\u00e9rant dans le secteur \u00e9olien appara\u00eet injustifi\u00e9, tant au regard des objectifs climatiques que de l\u2019optimisation des finances publiques. Il est donc propos\u00e9 de supprimer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ce dispositif fiscal pour ces entreprises, afin de fl\u00e9cher l\u2019investissement public en direction de secteurs industriels et technologiques que le Gouvernement jugera plus performants et acceptables par les populations locales."}