{"id": 970, "name": "Projet de loi de finances pour 2025, n\u00b0\u00a0324", "url": "/dyn/17/amendements/0324A/AN/970", "date": "2024-10-17", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Dans sa d\u00e9cision du 28 mai 2024, le Conseil constitutionnel a censur\u00e9 comme contraires au principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la justice des dispositions l\u00e9gislatives excluant du b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019aide juridictionnelle, hors cas particuliers, les \u00e9trangers qui ne r\u00e9sident pas r\u00e9guli\u00e8rement en France (CC, 28 mai 2024, n\u00b0\u00a02024\u20111091/1092/1093 QPC).\nCe faisant il a aggrav\u00e9 les d\u00e9penses publiques d\u2019une charge qui n\u2019a jamais fait l\u2019objet d\u2019aucun vote de la repr\u00e9sentation nationale.\nCette d\u00e9cision, au-del\u00e0 du d\u00e9ni flagrant de d\u00e9mocratie qu\u2019elle signe, ne laisse pas d\u2019autre choix que de revoir le financement du dispositif de l\u2019aide juridictionnelle afin d\u2019absorber cette charge nouvelle \u00e0 laquelle les Fran\u00e7ais se trouvent d\u00e9sormais confront\u00e9s sans l\u2019avoir choisie.\nLe pr\u00e9sent amendement se propose \u00e0 cette fin de r\u00e9introduire la contribution \u00e0 l\u2019aide juridique de 30\u00a0\u20ac cr\u00e9\u00e9e par la loi n\u00b0\u00a02011\u2011900 du 29 juillet 2011 puis abrog\u00e9e par la loi n\u00b0\u00a02013\u20111278 du 29\u00a0d\u00e9cembre 2013, en pr\u00e9voyant un abaissement de ce montant \u00e0 15\u00a0\u20ac pour les personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019aide juridictionnelle."}