{"id": 44, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Gabriel Attal et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 restaurer l'autorit\u00e9 de la justice \u00e0 l'\u00e9gard des mineurs d\u00e9linquants et de leurs parents (448)., n\u00b0\u00a0628-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0628/AN/44", "date": "2024-11-28", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 \u00e9tendre la p\u00e9riode de mise \u00e0 l\u2019\u00e9preuve \u00e9ducative d\u00e9j\u00e0 ouverte pour un mineur \u00e0 l\u2019ensemble des proc\u00e9dures dont est saisie ult\u00e9rieurement la juridiction. Cette modification est pr\u00e9conis\u00e9e par le rapport d\u2019\u00e9valuation sur la mise en \u0153uvre du code de la justice p\u00e9nale des mineurs du minist\u00e8re de la Justice.\n\nEn effet, l\u2019article L.\u00a0521\u201111 du code de justice p\u00e9nale des mineurs, dans sa version actuelle, limite le recours \u00e0 la mise \u00e0 l\u2019\u00e9preuve \u00e9ducative \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se de poursuites engag\u00e9es pour des faits post\u00e9rieurs \u00e0 ceux ayant donn\u00e9 lieu \u00e0 l\u2019ouverture initiale de la mesure. L\u2019ordre des poursuites ne respecte cependant pas n\u00e9cessairement l\u2019ordre chronologique de commission des infractions compte tenu du d\u00e9lai de leur d\u00e9couverte, du temps de l\u2019enqu\u00eate et du traitement judiciaire."}