{"id": 7, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Gabriel Attal et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 restaurer l'autorit\u00e9 de la justice \u00e0 l'\u00e9gard des mineurs d\u00e9linquants et de leurs parents (448)., n\u00b0\u00a0628-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0628/AN/7", "date": "2024-11-28", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Les r\u00e9dacteurs de cet amendement s\u2019opposent \u00e0 l\u2019article 1 de la pr\u00e9sente proposition de loi lequel vise \u00e0 int\u00e9grer au d\u00e9lit de soustraction d\u2019un parent \u00e0 ses obligations l\u00e9gales, une circonstance aggravante li\u00e9e \u00e0 la commission d\u2019une infraction par le mineur. Cet article ajoute \u00e9galement une peine de travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral aux parents dits \u201cd\u00e9faillants\u201d.\nCette mesure est \u00e0 la fois dangereuse et inop\u00e9rante.\nCette approche exclusivement r\u00e9pressive envers des parents d\u2019enfants en conflit avec la loi ne constitue pas un vrai soutien \u00e0 la parentalit\u00e9 des parents des enfants \u00e0 prot\u00e9ger, qu\u2019ils soient prot\u00e9g\u00e9s par l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance ou par la protection judiciaire de la jeunesse.\nCet article d\u00e9nature la vis\u00e9e de l\u2019article 227\u201117 du code p\u00e9nal qui \u00e9tablit le d\u00e9lit de soustraction d\u2019un parent \u00e0 ses obligations l\u00e9gales. En effet, la mesure propos\u00e9e ne juge pas la soustraction mais les actes commis par l\u2019enfant. Cela va \u00e9galement \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un principe \u00e0 valeur constitutionnelle et conventionnelle, inscrit \u00e0 l\u2019article 121-1 du code p\u00e9nal.\nPar ailleurs, cette\u00a0mesure tend \u00e0 affaiblir le d\u00e9lit de soustraction d\u2019un parent \u00e0 ses obligations l\u00e9gales. Le Syndicat des avocats de France attire l\u2019attention sur le fait que la notion de \u00ab caract\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00bb ou de \u00ab gravit\u00e9 \u00bb constitue un recul majeur. En effet, l\u2019article 227-17 du code p\u00e9nal a \u00e9t\u00e9 initialement pens\u00e9 pour sanctionner la soustraction aux manquements aux obligations parentales de nature \u00e0 mettre l\u2019enfant en situation de danger (la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, la moralit\u00e9, l\u2019\u00e9ducation faisant \u00e9cho \u00e0 l\u2019article 375 du code civil). Ainsi, actuellement, la soustraction peut, m\u00eame s\u2019il s\u2019agit d\u2019une situation unique, conduire \u00e0 sanction. Au contraire, substituer \u00ab sans motif l\u00e9gitime \u00bb, par la notion de \u00ab caract\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00bb modifie de mani\u00e8re importante l\u2019objet du texte, outre qu\u2019elle induit la notion obligatoire de r\u00e9p\u00e9tition. Cette difficult\u00e9 ne peut \u00eatre palli\u00e9e par la notion de \u00ab gravit\u00e9 \u00bb, totalement subjective.\nEnfin, les r\u00e9dacteurs de cet amendement s\u2019inqui\u00e8tent du d\u00e9tournement de la vis\u00e9e de la peine alternative \u00e0 l\u2019emprisonnement de travail d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (TIG).\u00a0 En cr\u00e9ant une peine de TIG compl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019emprisonnement, le TIG perd son caract\u00e8re d\u2019alternative et devient une peine cumulative \u00e0 l\u2019incarc\u00e9ration, pouvant par ailleurs, elle aussi, mener \u00e0 l\u2019incarc\u00e9ration l\u00e0 o\u00f9 la peine de TIG est cens\u00e9e permettre son \u00e9vitement."}