{"id": 33, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Jean-Luc Fugit et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 am\u00e9liorer le traitement des maladies affectant les cultures v\u00e9g\u00e9tales \u00e0 l\u2019aide d\u2019a\u00e9ronefs t\u00e9l\u00e9pilot\u00e9s (380)., n\u00b0\u00a0637-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0637/AN/33", "date": "2024-11-28", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sandra", "last_name": "Marsaud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7oise", "last_name": "Buffet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "David", "last_name": "Amiel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pieyre-Alexandre", "last_name": "Anglade", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Attal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Becht", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Belkhir", "last_name": "Belhaddad", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Aurore", "last_name": "Berg\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Berville", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "Borne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Florent", "last_name": "Boudi\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Brosse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Brulebois", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Calvez", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Carteron", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Caure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Causse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Cazenave", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Chenevard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Cormier-Bouligeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "G\u00e9rald", "last_name": "Darmanin", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Delorme Duret", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Delpech", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Dirx", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Dubr\u00e9-Chirat", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Fait", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Gassilloud", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Emmanuelle", "last_name": "Hoffman", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Huyghe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Jacques", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Klinkert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Daniel", "last_name": "Labaronne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Am\u00e9lia", "last_name": "Lakrafi", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Laussucq", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Lauzzana", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Le Gac", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anna\u00efg", "last_name": "Le Meur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicole", "last_name": "Le Peih", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Lebec", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Roland", "last_name": "Lescure", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pauline", "last_name": "Levasseur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Marchive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Marion", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "Mass\u00e9glia", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Mazars", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Graziella", "last_name": "Melchior", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jos\u00e9phine", "last_name": "Missoffe", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Mongardien", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Remi", "last_name": "Provendier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Riester", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Riotton", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Rist", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Pierre", "last_name": "Rixain", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie-Ange", "last_name": "Rousselot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mikaele", "last_name": "Seo", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Violette", "last_name": "Spillebout", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "S\u00e9journ\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Travert", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Corinne", "last_name": "Vignon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Woerth", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer la disposition, introduite contre l'avis du groupe EPR et du rapporteur, qui interdit d'utiliser des drones \u00e0 moins de 250 m\u00e8tres des zones habit\u00e9es.\nEn effet, cette disposition a plusieurs effets a minima contre-productifs, voire pervers :\n- Si il est interdit d'utiliser les drones \u00e0 moins de 250 m\u00e8tres des zones habit\u00e9es, alors seules les plus grandes exploitations pourront utiliser cette technologie, renfor\u00e7ant encore le d\u00e9s\u00e9quilibre de rentabilit\u00e9 entre les petites exploitations et les plus grosses;\n- D'autre part, \u00e9tant donn\u00e9 que nous autorisons uniquement l'\u00e9pandage par drone de produits de biocontr\u00f4le ou de produits autoris\u00e9s en agriculture biologique, il n'a pas lieu d'interdire cet \u00e9pandage \u00e0 moins de 250 m\u00e8tres alors que l'\u00e9pandage de produits CRM \u00e0 dos d'homme est autoris\u00e9 jusqu'\u00e0 20 m\u00e8tres des zones habit\u00e9es.\n"}