{"id": 5, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Aurore Berg\u00e9 et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer la lutte contre les violences faites aux femmes et aux enfants (669)., n\u00b0\u00a0845-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0845/AN/5", "date": "2025-01-23", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement propose de r\u00e9tablir le premier article de cette proposition de loi\u00a0afin de permettre l\u2019imprescriptibilit\u00e9 civile des viols commis sur des mineurs, leur permettant ainsi de pouvoir obtenir une r\u00e9paration."}