{"id": 59, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, visant \u00e0 faciliter le maintien en r\u00e9tention des personnes condamn\u00e9es pour des faits d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9 et pr\u00e9sentant de forts risques de r\u00e9cidive (n\u00b01148)., n\u00b0\u00a01640-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1640/AN/59", "date": "2025-07-01", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "L\u2019article 743-22 du Ceseda dispose que dans l\u2019attente du prononc\u00e9 de la d\u00e9cision d\u2019appel contre une d\u00e9cision de lib\u00e9ration d\u2019un \u00e9tranger condamn\u00e9 \u00e0 une interdiction judiciaire du territoire pour actes de terrorisme ou qui fait l\u2019objet d\u2019une mesure d\u2019\u00e9loignement pour comportement li\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s terroristes, cet appel \u00e9tant automatiquement suspensif, l\u2019int\u00e9ress\u00e9 doit \u00eatre maintenu \u00e0 la disposition de la justice.\nL\u2019article 2 de la pr\u00e9sente proposition de loi modifi\u00e9 par l\u2019amendement n\u00b0 54 \u00e9tend ce caract\u00e8re automatiquement suspensif de l\u2019appel aux d\u00e9cisions de lib\u00e9ration des \u00e9trangers qui font l\u2019objet d\u2019une peine d\u2019interdiction du territoire, d\u2019une condamnation d\u00e9finitive pour l\u2019un des crimes ou d\u00e9lits mentionn\u00e9s \u00e0 l\u2019article L. 742\u20116, d\u2019une d\u00e9cision d\u2019expulsion ou d\u2019interdiction administrative du territoire, ou dont le comportement constitue une menace d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9 pour l\u2019ordre public\nLe pr\u00e9sent sous-amendement r\u00e9dactionnel pr\u00e9cise que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 est maintenu \u00e0 la disposition de la justice jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il soit statu\u00e9 sur le fond dans l\u2019ensemble des cas pr\u00e9cit\u00e9s, aussi bien pour les d\u00e9cisions relatives aux \u00e9trangers connus pour terrorisme - d\u00e9j\u00e0 couvertes aujourd\u2019hui - que pour les nouvelles cat\u00e9gories de d\u00e9cision pr\u00e9vues par la proposition de loi."}