{"id": 640, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de programmation pour la refondation de Mayotte (n\u00b01470)., n\u00b0\u00a01573-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1573/AN/640", "date": "2025-06-19", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "La suppression du placement des familles dans les centres de r\u00e9tention est une mesure forte port\u00e9e par le Gouvernement lors de l'examen de la loi du 26 janvier 2026 pour contr\u00f4ler l\u2019immigration, am\u00e9liorer l\u2019int\u00e9gration. Cette interdiction de placer des mineurs en r\u00e9tention administrative est effective depuis le 24 janvier 2024 sur l\u2019ensemble du territoire.\nLa composition sp\u00e9cifique des flux migratoires vers Mayotte, majoritairement familiale, a cependant n\u00e9cessit\u00e9 une exception temporaire \u00e0 Mayotte : le l\u00e9gislateur a ainsi choisi de laisser le temps \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de s\u2019adapter \u00e0 cette situation tout \u00e0 fait exceptionnelle du d\u00e9partement.\nL\u2019objet m\u00eame de cet article est de cr\u00e9er les conditions permettant la bonne mise en \u0153uvre de l\u2019interdiction du placement des mineurs en centre de r\u00e9tention administrative sur le territoire de Mayotte.\nEn effet,\u00a0le nombre de mineurs accompagnant leurs parents est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 au centre de r\u00e9tention administrative de Pamandzi : il avoisine chaque ann\u00e9e les 3 000 depuis 2019, avec 2 909 mineurs accompagnants en 2023, contre 87 en 2023 pour l'ensemble de la France hexagonale cette m\u00eame ann\u00e9e. Ces chiffres sont la preuve qu\u2019il faut continuer de disposer \u00e0 Mayotte d'infrastructures sp\u00e9cifiques permettant d'\u00e9loigner les familles.\nPour autant, ces infrastructures seront d\u2019une toute autre nature que les centres de r\u00e9tention administrative. Les unit\u00e9s familiales seront justement des b\u00e2timents ind\u00e9pendants des CRA, c'est-\u00e0-dire sur une emprise distincte, o\u00f9 l'intimit\u00e9 de chaque famille familiale sera pr\u00e9serv\u00e9e.\nCette garantie figure dans le texte m\u00eame de l'article. La pr\u00e9sence de mat\u00e9riel d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019accompagnement des mineurs permettra sur place de garantir une adaptation aux besoins des mineurs. Comme l'\u00e9nonce l'\u00e9tude d'impact, qui a valeur juridique, le r\u00e9gime de surveillance y sera plus l\u00e9ger : il n\u2019y aura aucun policier \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des emprises, pas de grillage, pas de barbel\u00e9s, pas de hauts-parleurs. De telles unit\u00e9s existent dans des pays europ\u00e9ens comme la Belgique.\nCinq arr\u00eats de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme du 12 juillet 2016 concernant pr\u00e9cis\u00e9ment la France ont rappel\u00e9 que la r\u00e9tention de famille avec mineurs ne m\u00e9conna\u00eet pas, par principe, les articles 3, 5 et 8 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales. Ils rappellent simplement que cette r\u00e9tention doit constituer une mesure de dernier ressort, si aucune autre mesure n'appara\u00eet suffisante pour la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions de retour. Je vous invite \u00e0 lire l'arr\u00eat de la CEDH,\u00a0A.B. contre France, du 12 juillet 2016 : si la France a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e, c'est que les dur\u00e9es de r\u00e9tention \u00e9taient trop \u00e9lev\u00e9es, elles \u00e9taient en l'esp\u00e8ce sup\u00e9rieures \u00e0 une semaine. La dur\u00e9e moyenne de r\u00e9tention des familles \u00e0 Mayotte n'est que de 1,2 jour.\nCe dispositif est en outre conforme \u00e0 la directive dite \"retour\" de 2008, dont l'article 17 dispose que les familles plac\u00e9es en r\u00e9tention dans l'attente d'un \u00e9loignement disposent d'un lieu d'h\u00e9bergement s\u00e9par\u00e9 qui leur garantit une intimit\u00e9 ad\u00e9quate."}