{"id": 643, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de programmation pour la refondation de Mayotte (n\u00b01470)., n\u00b0\u00a01573-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1573/AN/643", "date": "2025-06-19", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019article 11 relatif \u00e0 l\u2019encadrement des visites domiciliaires aux fins de recherche d\u2019armes, supprim\u00e9 par la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\nAlors que le nombre de victimes de vols avec arme est en tr\u00e8s forte augmentation avec une hausse de 203 % entre 2016 et 2024, la situation s\u00e9curitaire \u00e0 Mayotte rend indispensable l'adoption\u00a0d'une disposition permettant de saisir les armes utilis\u00e9es ou susceptibles de l'\u00eatre pour provoquer des troubles graves \u00e0 l'ordre public.\nPar ailleurs, la mesure propos\u00e9e par le gouvernement est strictement encadr\u00e9e. Elle reprend les garanties pr\u00e9vues pour le visites domiciliaires prises en application des articles L. 229-1 et suivants du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e conforme \u00e0 la Constitution par le Conseil constitutionnel dans sa d\u00e9cision QPC du 29 mars 2018. Il est notamment\u00a0 pr\u00e9vu l'intervention du juge judiciaire, des garanties proc\u00e9durales, des voies de recours appropri\u00e9es. Le Conseil d\u2019\u00c9tat, dans son avis sur le projet de loi, a ainsi estim\u00e9 que la disposition relative aux visites domiciliaires ainsi r\u00e9dig\u00e9e \"op\u00e8re, compte tenu de la situation tr\u00e8s sp\u00e9cifique de Mayotte, une conciliation qui n'est pas manifestement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e entre les exigences des articles 2, 16 et 17 de la D\u00e9claration de 1789 et l'objectif de valeur constitutionnelle de sauvegarde de l'ordre public, qu\u2019il r\u00e9pond aux exigences de pr\u00e9vention des troubles graves \u00e0 l\u2019ordre public, et qu\u2019il ne m\u00e9conna\u00eet pas les stipulations de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales.\""}