{"id": 31, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Philippe Gosselin et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte (693)., n\u00b0\u00a0864-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0864/AN/31", "date": "2025-01-31", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement nous demandons la remise d\u2019un rapport au Parlement sur les cons\u00e9quences sur les droits de l\u2019enfant des r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 existantes de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte.\nLes gouvernements successifs ont d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9 une in\u00e9galit\u00e9 dans l\u2019application du droit du sol entre l\u2019hexagone et Mayotte. Cette exception, v\u00e9ritable entorse au principe d\u2019unicit\u00e9 de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, ne se contente pas de fracturer le peuple : elle bafoue aussi les droits de l\u2019enfant. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais persiste \u00e0 appliquer \u00e0 Mayotte sa vision n\u00e9ocoloniale, l\u2019ayant ancr\u00e9e dans le droit, et Les R\u00e9publicains ambitionnent d\u2019enfoncer encore le clou.\nLes conditions restrictives d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte sont de facto incompatibles avec les dispositions de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant que la France a pourtant ratifi\u00e9e. Les enfants, d\u2019o\u00f9 qu\u2019ils viennent, devraient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits fondamentaux, y compris celui d\u2019obtenir une nationalit\u00e9 lorsqu\u2019ils naissent sur le sol fran\u00e7ais. Le droit du sol est progressivement perverti, et la dignit\u00e9 de ceux qui se r\u00e9clament \u00ab R\u00e9publicains \u00bb s\u2019efface \u00e0 mesure qu\u2019ils privent des enfants de la leur, en \u00e9rigeant des barri\u00e8res qui les condamnent \u00e0 une existence pr\u00e9caire, entre droits bafou\u00e9s et libert\u00e9s r\u00e9duites.\nLes associations alertent d\u00e9j\u00e0 sur les cons\u00e9quences des mesures entr\u00e9es en vigueur le 1\u1d49\u02b3 mars 2019, sur les milliers d\u2019enfants et de jeunes qui vivent \u00e0 Mayotte dans des conditions incompatibles avec les principes fondamentaux de la R\u00e9publique. Pourtant, aucun rapport n\u2019a vu le jour \u00e0 ce sujet. La r\u00e9alit\u00e9 est dissimul\u00e9e car elle permet au Gouvernement et ses soutiens d'\u00e9viter d\u2019affronter les cons\u00e9quences de ses politiques x\u00e9nophobes : admettre ces injustices reviendrait \u00e0 reconna\u00eetre leur propre reniement des valeurs r\u00e9publicaines.\nLes enjeux li\u00e9s \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte ont fait l\u2019objet d\u2019une recommandation sp\u00e9cifique du Comit\u00e9 des droits de l\u2019enfant des Nations unies lors de l\u2019audition de la France dans le cadre du 6\u1d49 examen sur l\u2019effectivit\u00e9 de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant (CIDE), qui a lieu tous les cinq ans. Ainsi, le comit\u00e9 demande \u00e0 la France de \u00ab r\u00e9examiner le r\u00e9gime exceptionnel d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 pour les enfants de Mayotte et envisager de ratifier la Convention europ\u00e9enne sur la nationalit\u00e9 de 1997 et la Convention du Conseil de l'Europe sur la pr\u00e9vention des cas d'apatridie en relation avec la succession d'\u00c9tats de 2009. \u00bb.\nUn cadre l\u00e9gal incompatible avec l\u2019article 1\u1d49\u02b3 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019Homme et du Citoyen, incompatible avec la Convention internationale des droits de l\u2019enfant, incompatible avec la R\u00e9publique ; l\u2019\u00e9galit\u00e9 ne saurait \u00eatre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, et la R\u00e9publique ne peut rester fid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame qu\u2019en garantissant \u00e0 tous les enfants la dignit\u00e9 et la justice qu\u2019elle proclame universelles.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec l\u2019UNICEF France."}