{"id": 32, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Philippe Gosselin et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte (693)., n\u00b0\u00a0864-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0864/AN/32", "date": "2025-01-31", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, nous demandons la remise d'un rapport au Parlement sur les cons\u00e9quences des d\u00e9rogations en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et de r\u00e9tention administrative \u00e0 Mayotte sur l'engorgement des centres de r\u00e9tention administratives et sur le respect de la dignit\u00e9 des personnes retenues.\n\u00c0 Mayotte, la logique de l\u2019enfermement se renforce, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude de plusieurs associations comme la Cimade, Solidarit\u00e9 Mayotte et France Terre d\u2019Asile, qui d\u00e9noncent les atteintes aux droits fondamentaux li\u00e9es \u00e0 cette situation. Avec le temps, les exceptions au droit commun se sont multipli\u00e9es ; le titre de s\u00e9jour sp\u00e9cial n'\u00e9tant valable qu'\u00e0 Mayotte (contrairement au titre de s\u00e9jour de droit commun qui est valable sur l'ensemble du territoire fran\u00e7ais), la mise en place d'un asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et pr\u00e9caris\u00e9 imposant un d\u00e9lai d'instruction de 21 jours contre 6 mois dans l'hexagone. De plus, la situation des demandeurs d'asile est fortement fragilis\u00e9e : \u00e0 Mayotte, le d\u00e9lai d\u2019un jour avant un rapatriement pour refus d\u2019entr\u00e9e sur le territoire n\u2019est pas applicable (L332-2 CESEDA) et l\u2019allocation pour les demandeurs d\u2019asile n\u2019est pas valable (L591-4 CESEDA). Cette logique globale est poursuivie par une facilitation de l'enfermement : lors d'un placement dans un centre de r\u00e9tention, la pr\u00e9fecture est tenue de saisir le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention dans les 4 jours dans l\u2019hexagone contre 5 jours \u00e0 Mayotte (R761-5 CESEDA). Cet ensemble de mesures d\u00e9rogatoires contribue \u00e0 un engorgement des centres de r\u00e9tention administrative, entra\u00eenant des conditions de d\u00e9tention indignes et portant une atteinte grave \u00e0 la libert\u00e9 et aux droits fondamentaux des personnes concern\u00e9es. Le centre de r\u00e9tention administrative (CRA) de l\u2019\u00eele illustre cette tendance avec des chiffres alarmants : en 2022, il a accueilli \u00e0 lui seul 26 020 personnes, soit plus que l\u2019ensemble des CRA de l\u2019hexagone, o\u00f9 15 922 personnes ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9es.\nCette politique ne m\u00e8ne qu'\u00e0 une seule chose : l'indignit\u00e9. L'indignit\u00e9 de la France, qui enferme dans des conditions atroces ceux qui cherchent simplement \u00e0 vivre. L\u2019indignit\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui se dit terre d\u2019accueil mais qui, dans les faits, \u00e9rige des barri\u00e8res toujours plus hautes, toujours plus infranchissables. L\u2019indignit\u00e9 de discours qui d\u00e9shumanisent, qui transforment l\u2019\u00e9tranger en menace, en chiffre \u00e0 r\u00e9duire, en probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre. Le contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des lieux de privation de libert\u00e9 (CGLPL) a publi\u00e9 3 rapports le 27 novembre 2024, et le r\u00e9sultat de cette politique est tout simplement accablant. Le CGLPL constate \"une forte d\u00e9gradation des conditions de privation de libert\u00e9 (...) alors que les constats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 accablants\". Une telle malnutrition et un tel maltraitement que le CGLPL consid\u00e8re que \"les d\u00e9tenus peinent d'autant plus \u00e0 se percevoir comme sujets de droit\". Lorsque des \u00eatres humains sont trait\u00e9s de mani\u00e8re aussi abominable qu'ils ne sont m\u00eame plus reconnus comme des sujets de droit, c\u2019est l\u2019\u00c9tat de droit tout entier qui est mis en p\u00e9ril. Bruno Retailleau voulait le mettre de c\u00f4t\u00e9, force est de constater qu'il l'est d\u00e9j\u00e0.\nCette situation est d'autant plus exacerb\u00e9e en ce qui concerne les enfants, qui sont enferm\u00e9s en nombre bien plus important qu\u2019en hexagone. En 2022, le centre de r\u00e9tention administrative de Mayotte a enferm\u00e9 30 fois plus d\u2019enfants que l\u2019ensemble des CRA de l\u2019hexagone. Entre b\u00e2timents d\u00e9grad\u00e9s, promiscuit\u00e9s, insalubrit\u00e9s ; les CRA \u00e0 Mayotte sont un lieu o\u00f9 la dignit\u00e9 humaine est bafou\u00e9e."}