{"id": 39, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Philippe Gosselin et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte (693)., n\u00b0\u00a0864-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0864/AN/39", "date": "2025-01-31", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, nous mettons en lumi\u00e8re ce que la proposition de loi de la Droite R\u00e9publicaine semble oublier : les principes fondateurs de la R\u00e9publique que sont libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9. Au lieu d\u2019investir dans les infrastructures qui manquent partout \u00e0 Mayotte, la droite d\u00e9signe le migrant, au lieu de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de l\u2019eau, la droite d\u00e9signe le migrant, au lieu de recruter des enseignants, la droite d\u00e9signe le migrant. Une seule proposition pour tous les probl\u00e8mes mais qui n\u2019en r\u00e9sout aucun.\nLe droit en vigueur \u00e0 Mayotte engendre d\u00e9j\u00e0 un engorgement des centres administratifs de r\u00e9tention (CRA). Le CRA de Mayotte comprend \u00e0 lui seul plus de personnes enferm\u00e9es que tous les centres de l\u2019hexagone r\u00e9unis. Cet \u00e9tat de fait est le fruit de la politique r\u00e9pressive men\u00e9e par les gouvernements successifs. Depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir d\u2019Emmanuel Macron, le migrant a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme la cause de tous les maux afin de d\u00e9responsabiliser l\u2019Etat. Comme le souligne Daniel Gros, r\u00e9f\u00e9rent de la Ligue des droits de l\u2019homme (LDH) \u00e0 Mayotte, \u201cLa premi\u00e8re chose que Macron a faite en arrivant ici, c\u2019est de tout centrer sur l\u2019immigration. Bayrou et ses ministres l\u2019ont imit\u00e9. Derri\u00e8re, on ne peut pas s\u2019\u00e9tonner que les immigr\u00e9s soient les boucs \u00e9missaires de tout\u201d. De plus, alors m\u00eame qu\u2019il d\u00e9signait le projet de loi constitutionnel de G\u00e9rald Darmanin visant \u00e0 supprimer le droit du sol \u00e0 Mayotte comme \u201cune bo\u00eete de pandore extr\u00eamement dangereuse\u201d, Manuel Valls soutient d\u00e9sormais cette proposition de loi. Cette lev\u00e9e de bouclier x\u00e9nophobe fait fi de la r\u00e9alit\u00e9 de la vie des migrants \u00e0 Mayotte, qui est assimilable \u00e0 de \u201cl\u2019esclavage moderne\u201d (L. Legeard). Les migrants sont aujourd\u2019hui \u00e0 compter en nombre parmi les victimes du Cyclone car ce sont eux qui vivent dans les situations les plus pr\u00e9caires.\nLa diversion du Gouvernement et de la Droite R\u00e9publicaine engendre des tensions palpables \u00e0 Mayotte. R\u00e9cemment, et avec la tol\u00e9rance du pr\u00e9fet, un collectif de citoyens anti-immigration a occup\u00e9 le bureau des \u00e9trangers de l\u2019archipel ce qui a \u201cpouss\u00e9 dans la clandestinit\u00e9 des milliers de personnes\u201d selon un article du 22 janvier de Mediapart. Le Cyclone Chido a exacerb\u00e9 les tensions identitaires que le Parlement a le devoir d\u2019apaiser, et non pas d\u2019exciter. Quand pr\u00e8s de 12 000 personnes sont mortes en essayant de rejoindre Mayotte, comment croire qu\u2019un durcissement des r\u00e8gles ne va pas aggraver la situation, et pourrait \u00eatre d\u2019une quelconque fa\u00e7on efficace ?\nEn s\u2019\u00e9cartant progressivement des principes R\u00e9publicains, la droite se d\u00e9shonore. Cette escalade x\u00e9nophobe doit s\u2019arr\u00eater au plus vite."}