{"id": 62, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Philippe Gosselin et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte (693)., n\u00b0\u00a0864-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0864/AN/62", "date": "2025-02-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Roum\u00e9gas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Les conditions d\u2019acquisition de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise par le droit du sol \u00e0 Mayotte ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par une loi du 10 septembre 2018, relative \u00e0 une immigration ma\u00eetris\u00e9e, un droit d'asile effectif et une int\u00e9gration r\u00e9ussie. Par cette loi a \u00e9t\u00e9 introduite l\u2019exigence du caract\u00e8re r\u00e9gulier et ininterrompu de la r\u00e9sidence en France de l\u2019un des parents, pendant les trois mois pr\u00e9c\u00e9dant la naissance de l\u2019enfant. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 de cette r\u00e9forme.\nComme l'a rappel\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de la Francophonie et des Partenariats internationaux, auquel on doit l'inclusion de cette disposition par un amendement adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, \u00ab la suppression du droit du sol n\u2019est pas un sujet tabou mais avant d\u2019aller plus loin, faisons le bilan des dispositions d\u00e9j\u00e0 en place. \u00bb En outre, depuis l\u2019adoption de cette disposition le nombre de d\u2019acquisitions de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux mais les flux migratoires n\u2019ont pas baiss\u00e9. Puisqu\u2019aucune corr\u00e9lation \u00e9vidente ne semble exister entre ces deux variables, il est du devoir des d\u00e9put\u00e9s d\u2019\u00e9valuer l\u2019action du gouvernement afin de s\u2019assurer que les politiques mises en place reposent sur des faits av\u00e9r\u00e9s et non sur des mythes.\nC'est \u00e9galement ce que pr\u00e9conise le S\u00e9nat \u00e0 travers son rapport d'information publi\u00e9\u00a0le 23 janvier 2025\u00a0au nom de la d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale aux outre-mer sur l'action de l'\u00c9tat : \"Les nouvelles \u00e9volutions demand\u00e9es ou envisag\u00e9es nous paraissent exiger une \u00e9valuation concert\u00e9e approfondie de leur effet esp\u00e9r\u00e9 sur l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, qui gagnerait \u00e0 \u00eatre pleinement d\u00e9montr\u00e9 pour pr\u00e9venir toute pol\u00e9mique, compte tenu des obstacles importants d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'acquisition de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise par des enfants \u00e9trangers n\u00e9s \u00e0 Mayotte. Une \u00e9tude d'impact s\u00e9rieuse s'impose donc pour \u00e9clairer la d\u00e9cision du l\u00e9gislateur\".\nCet amendement vise donc \u00e0 ce que soit remis au parlement un bilan quant \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 de cette mesure, pour cesser de couvrir le d\u00e9bat d\u2019une expertise de fa\u00e7ade."}