{"id": 76, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Philippe Gosselin et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Mayotte (693)., n\u00b0\u00a0864-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0864/AN/76", "date": "2025-02-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 inviter le gouvernement \u00e0 remettre au Parlement une \u00e9tude qualitative d\u00e9montrant l\u2019incidence des r\u00e9formes de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 sur l\u2019enfermement des mineurs \u00e9trangers \u00e0 Mayotte.\nSelon l\u2019UNICEF, \u00e0 Mayotte, le nombre d\u2019enfants \u00e9trangers plac\u00e9s en r\u00e9tention est plus de 40 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l\u2019Hexagone. En 2021, 3 211 enfants \u00e9trangers \u00e9taient en r\u00e9tention en France. 3 135 l\u2019\u00e9taient au centre de r\u00e9tention administrative de Mayotte. Plus de la moiti\u00e9 avaient moins de 6 ans.\nLa loi du 26 janvier 2024 a interdit la r\u00e9tention des enfants en centre de r\u00e9tention administrative, mais cette mesure ne sera \u00e9tendue \u00e0 Mayotte qu\u2019\u00e0 partir de 2027.\nLes r\u00e9dacteurs de cet amendement ont d\u00e9fendu cette interdiction, et cela depuis plusieurs ann\u00e9es.\nCette loi, en allongeant la dur\u00e9e de s\u00e9jour ininterrompue sur le sol fran\u00e7ais du parent \u00e0 un an avant la naissance de l\u2019enfant, n\u2019aura pour cons\u00e9quence que d\u2019accro\u00eetre le nombre de personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 Mayotte. Cela aura irr\u00e9m\u00e9diablement pour cons\u00e9quence, une augmentation du nombre d\u2019enfants \u00e9trangers dans la rue, \u00e0 partir de 2027."}