{"id": 1013, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1013", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9introduire l\u2019article 4 quater, adopt\u00e9 en 1\u00e8re lecture au S\u00e9nat, puis supprim\u00e9 en commission sp\u00e9ciale, qui conditionne la participation de certaines soci\u00e9t\u00e9s en nom collectif \u00e0 une proc\u00e9dure de passation de march\u00e9 public au respect d\u2019obligations issues du code du commerce\u00a0; notamment le d\u00e9p\u00f4t au greffe du tribunal, dans un d\u00e9lai imparti, de leurs comptes annuels ou de leur rapport de certification des informations en mati\u00e8re de durabilit\u00e9. De plus, cet amendement renforce cette conditionnalit\u00e9 en supprimant la mention du S\u00e9nat \u00ab\u00a0au cours des deux exercices pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb, de sorte que les entreprises doivent respecter les d\u00e9lais fix\u00e9s par le code du commerce pour participer \u00e0 une proc\u00e9dure de passation de march\u00e9 public.\nD\u2019autre part, cet amendement \u00e9tend l\u2019exclusion \u00e0 toutes les entreprises, autres que celles en nom collectif d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9es par le S\u00e9nat, qui ne respectent pas leurs obligations de reporting en mati\u00e8re de durabilit\u00e9, notamment la publication d\u2019un plan de transition destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de ses activit\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, et ce conform\u00e9ment \u00e0 la transposition en droit national de la directive Corporate Sustainability Responsibility Directive (CSRD).\nCes informations d\u00e9crivent l\u2019impact de l\u2019entreprise sur l\u2019environnement et la soci\u00e9t\u00e9, ainsi que la mani\u00e8re dont les enjeux de durabilit\u00e9 (environnementaux, sociaux et de gouvernance (ESG)) affectent l\u2019entreprise. A ce titre, les European Sustainability Reporting Standards (ESRS) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s pour aider les entreprises \u00e0 mieux comprendre et communiquer leur impact ESG. Parmi ces normes figure l\u2019ESRS E1, consacr\u00e9 au changement climatique. L\u2019ESRS E1 exige ainsi que les entreprises publient un plan de transition d\u00e8s lors qu\u2019elles identifient le changement climatique comme un enjeu mat\u00e9riel (ce qu\u2019elles doivent justifier si elles estiment le contraire). En l\u2019absence de plan, l\u2019entreprise doit indiquer si et quand elle pr\u00e9voit de s\u2019en doter, ce qui lui laisse une marge de man\u0153uvre\u00a0: elle peut simplement d\u00e9clarer qu\u2019elle n\u2019a pas encore \u00e9tabli de plan.\nC\u2019est pourquoi le pr\u00e9sent amendement s\u2019\u00e9tend \u00e9galement aux personnes morales de droit priv\u00e9, soumises au code de l\u2019environnement, qui doivent joindre un plan de transition, portant sur leurs activit\u00e9s nationales, \u00e0 leur bilan GES. L\u2019objectif est de couvrir \u00e0 la fois les entreprises non assujetties \u00e0 la CSRD et celles qui, bien que soumises \u00e0 cette directive, se contenteraient par exemple de d\u00e9clarer l\u2019absence d\u2019un plan de transition dans leur reporting sans prise d\u2019engagement ferme quant \u00e0 son \u00e9laboration.\nAinsi, notre amendement se borne \u00e0 exiger le respect des obligations l\u00e9gales d\u00e9j\u00e0 en vigueur pour les entreprises souhaitant participer \u00e0 une proc\u00e9dure de passation de march\u00e9s publics.\nPour m\u00e9moire, en ce qui concerne les obligations de publication impos\u00e9es par la CSRD, leur d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu de fa\u00e7on progressive\u00a0: \u00e0 partir de l'exercice 2024 (1\u00e8re publication en 2025)\u00a0pour les grandes entreprises de plus de 500 salari\u00e9s, puis, successivement, pour les entreprises de plus de 250 salari\u00e9s et, enfin, pour les PME cot\u00e9es. Or, nous sommes conscients que ce calendrier pourrait \u00eatre ajust\u00e9 par la future l\u00e9gislation europ\u00e9enne \u00ab\u00a0Omnibus\u00a0\u00bb, laquelle entend harmoniser le champ d\u2019application de la CSRD avec celui de la Corporate Sustainability Due Diligence Directive (CSDDD). Ainsi, selon les propositions actuelles, seules les entreprises de plus de 1000 salari\u00e9s seraient alors assujetties aux obligations de reporting en mati\u00e8re de durabilit\u00e9.\nN\u00e9anmoins, en attendant l\u2019adoption d\u00e9finitive et la transposition de ce dispositif par les Etats membres, et malgr\u00e9 la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0Stop the Clock\u00a0\u00bb qui pourrait d\u00e9caler de deux ans l\u2019entr\u00e9e en vigueur des obligations de reporting pour les entreprises de plus de 250 salari\u00e9s et pour les PME cot\u00e9es, les entreprises d\u00e9j\u00e0 soumises \u00e0 l\u2019obligation de reporting au 1er janvier 2024 demeurent pour le moment pleinement concern\u00e9es par notre amendement. Par ailleurs, tant que l\u2019\u00ab\u00a0Omnibus\u00a0\u00bb n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e et transpos\u00e9e, il est toujours possible que l\u2019obligation de reporting, conform\u00e9ment \u00e0 la CSRD, se maintienne pour d\u2019autres cat\u00e9gories d\u2019entreprises une fois le report de deux ans expir\u00e9. Ainsi, dans un avenir proche, des entreprises actuellement non couvertes, telles que les PME cot\u00e9es, pourraient \u00e9galement \u00eatre soumises \u00e0 notre amendement en cas d\u2019adoption. Pour anticiper ces \u00e9volutions, l\u2019amendement englobe l\u2019ensemble des entreprises d\u00e9j\u00e0 assujetties \u00e0 la CSRD, tout comme celles qui pourraient l\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avenir, afin de couvrir la totalit\u00e9 des cas possibles."}