{"id": 1097, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1097", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Liger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Eric", "last_name": "Li\u00e9geon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Thi\u00e9riot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement du groupe Droite R\u00e9publicaine vise \u00e0 \u00e9tendre la proc\u00e9dure d\u2019acceptation tacite de l\u2019administration au rescrit-valeur en mati\u00e8re de donation d\u2019entreprise.\nEn cas de donation d'entreprise, l'entrepreneur qui veut donner son entreprise doit pouvoir s'assurer que les valeurs retenues dans le cadre de cette transmission soient s\u00e9curis\u00e9es afin d'\u00e9viter que l'administration fiscale ne remette post\u00e9rieurement en cause la valorisation retenue en cas de contr\u00f4le fiscal. A cette fin, la proc\u00e9dure du rescrit-valeur est une proc\u00e9dure utile pour s\u00e9curiser l'op\u00e9ration de transmission, dans le cadre d'une donation d'une entreprise individuelle ou d'une soci\u00e9t\u00e9 non cot\u00e9e. Elle participe en ce sens \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 juridique des contribuables de bonne foi.\nIl appartiendra donc au donateur de consulter l\u2019administration sur la valeur v\u00e9nale \u00e0 laquelle il estime son entreprise.\nIl existe actuellement une proc\u00e9dure de rescrit g\u00e9n\u00e9ral permettant au contribuable de demander l\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019administration sur l\u2019application d\u2019un texte fiscal \u00e0 sa situation sp\u00e9cifique.\u00a0 (Article L.\u00a080 B, 1\u00b0 du LPF)\nL\u2019administration doit se prononcer dans un d\u00e9lai de 3 mois \u00e0 compter de la r\u00e9ception de la demande si celle-ci est compl\u00e8te (LPF, art.\u00a0R.\u00a080 B-14, al.\u00a01er). Cependant l\u2019absence de r\u00e9ponse de l\u2019administration ne produit aucun effet, l\u2019administration n\u2019\u00e9tant engag\u00e9e que par une r\u00e9ponse express.\nDes rescrits sp\u00e9cifiques notamment (L. 80 B, 2\u00b0, 3\u00b0, 3\u00b0bis, 4\u00b0, 6\u00b0, 8\u00b0, 9\u00b0) d\u00e9finis par la loi, b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019accord tacite de la part de l\u2019administration. Ainsi \u00e0 l\u2019expiration du d\u00e9lai pr\u00e9vu par la loi, le silence gard\u00e9 par l'Administration vaut approbation tacite.\nPour le rescrit-valeur, l'administration dispose d\u2019un d\u00e9lai de 6 mois pour se prononcer sur la demande, mais son silence ne vaut pas accord tacite sur la valeur propos\u00e9e.\nPour simplifier la transmission d'entreprise, il est propos\u00e9 d'\u00e9tendre \u00e0 la liste des rescrits sp\u00e9cifiques b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un accord tacite de la part de l\u2019administration, le rescrit-valeur.\nIl convient pour cela de modifier l\u2019article L. 80 B du LPF."}