{"id": 1128, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1128", "date": "2025-04-04", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christophe", "last_name": "Naegelen", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Amendement de coordination, pour \u00e9tendre \u00e0 la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, \u00e0 la Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 Wallis-et-Futuna\u00a0les dispositions de l'article 3 ter si celui-ci venait \u00e0 \u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9."}