{"id": 1156, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1156", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Bourgeaux", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Descoeur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Liger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Eric", "last_name": "Li\u00e9geon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Thi\u00e9riot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement du groupe Droite R\u00e9publicaine vise \u00e0 renforcer l'objectif de l'article 1er bis.\nLe paysage administratif fran\u00e7ais compte un grand nombre de commissions, comit\u00e9s et instances consultatives ou d\u00e9lib\u00e9ratives plac\u00e9s aupr\u00e8s du Premier ministre ou des ministres. Si certaines de ces structures jouent un r\u00f4le utile dans l\u2019\u00e9clairage des d\u00e9cisions publiques, leur multiplication et leur p\u00e9rennisation sans \u00e9valuation r\u00e9guli\u00e8re peuvent conduire \u00e0 un empilement institutionnel, source de complexit\u00e9, de lourdeur et parfois d\u2019inefficacit\u00e9.\nLe pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 instaurer une r\u00e8gle de limitation dans le temps de ces instances \u00e0 deux ans. D\u00e9sormais, leur dur\u00e9e d\u2019existence sera plafonn\u00e9e \u00e0 deux ans, sauf renouvellement fond\u00e9 sur une \u00e9valuation formelle et objective. Cette \u00e9valuation devra d\u00e9montrer la plus-value r\u00e9elle de l\u2019instance, appr\u00e9ci\u00e9e \u00e0 l\u2019aune de crit\u00e8res pr\u00e9cis et mesurables, notamment :\n\u2014 Le taux effectif de mise en \u0153uvre de leurs recommandations, signe de l\u2019utilit\u00e9 de leurs travaux pour l\u2019action publique ;\u2014 La fr\u00e9quence et la r\u00e9gularit\u00e9 de leurs r\u00e9unions et de leur production, gage de leur activit\u00e9 effective ;\u2014 L\u2019absence de doublon avec d\u2019autres dispositifs existants, afin d\u2019\u00e9viter la redondance des structures et la dispersion des moyens.\nCette d\u00e9marche s\u2019inscrit dans une volont\u00e9 de simplification et de rationalisation de l\u2019organisation administrative, conform\u00e9ment aux principes de bonne gestion des deniers publics et de lisibilit\u00e9 de l\u2019action de l\u2019\u00c9tat. Elle permettra \u00e9galement de responsabiliser les porteurs de ces instances en les incitant \u00e0 produire des travaux concrets, utiles et suivis d\u2019effet."}