{"id": 1204, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1204", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Roum\u00e9gas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "L'objet de cet amendement de repli est d'\u00e9viter la suppression pure et simple de la Commission nationale de la d\u00e9ontologie et des alertes en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement.\n\nL'article que cherche \u00e0 supprimer cet alin\u00e9a est celui qui institue la dite commission, et lui fournit ses missions :\n\n\" Il est institu\u00e9 une Commission nationale de la d\u00e9ontologie et des alertes en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement charg\u00e9e de veiller aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques s'appliquant \u00e0 l'expertise scientifique et technique et aux proc\u00e9dures d'enregistrement des alertes en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement.\nA cette fin, elle :\n1\u00b0 Emet des recommandations g\u00e9n\u00e9rales sur les principes d\u00e9ontologiques propres \u00e0 l'expertise scientifique et technique dans les domaines de la sant\u00e9 et de l'environnement, et proc\u00e8de \u00e0 leur diffusion ;\n2\u00b0 Est consult\u00e9e sur les codes de d\u00e9ontologie mis en place dans les \u00e9tablissements et organismes publics ayant une activit\u00e9 d'expertise ou de recherche dans le domaine de la sant\u00e9 ou de l'environnement dont la liste est fix\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 3. Lorsqu'un comit\u00e9 de d\u00e9ontologie est mis en place dans ces \u00e9tablissements ou organismes, elle est rendue destinataire de son rapport annuel ;\n3\u00b0 (Abrog\u00e9)\n4\u00b0 (Abrog\u00e9)\n5\u00b0 Identifie les bonnes pratiques, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e9met des recommandations concernant les dispositifs de dialogue entre les organismes scientifiques et la soci\u00e9t\u00e9 civile sur les proc\u00e9dures d'expertise scientifique et les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie qui s'y rapportent ;\n6\u00b0 Etablit chaque ann\u00e9e un rapport adress\u00e9 au Parlement et au Gouvernement qui \u00e9value les suites donn\u00e9es \u00e0 ses recommandations et aux alertes dont elle a \u00e9t\u00e9 saisie ainsi que la mise en \u0153uvre des proc\u00e9dures d'enregistrement des alertes par les \u00e9tablissements et organismes publics mentionn\u00e9s au 2\u00b0. Ce rapport comporte, en tant que de besoin, des recommandations sur les r\u00e9formes qu'il conviendrait d'engager pour am\u00e9liorer le fonctionnement de l'expertise scientifique et technique et la gestion des alertes. Il est rendu public et est accessible par internet.\"\n\nCet amendement vise \u00e0 \u00e9viter ce recul."}