{"id": 1205, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1205", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Roum\u00e9gas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "L'objet de cet amendement de repli est d'\u00e9viter la suppression pure et simple de la Commission nationale de la d\u00e9ontologie et des alertes en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement.\n\nLes articles que cherche \u00e0 supprimer cet alin\u00e9a sont ceux qui organisent la gouvernance de la Commission, mais aussi ses modalit\u00e9s de saisine. C'est le cas de l'article 4 :\n\n\"La Commission nationale de la d\u00e9ontologie et des alertes en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement peut se saisir d'office ou \u00eatre saisie par :1\u00b0 Un membre du Gouvernement, un d\u00e9put\u00e9 ou un s\u00e9nateur ;2\u00b0 Une association de d\u00e9fense des consommateurs agr\u00e9\u00e9e en application de l'article L. 411-1 du code de la consommation ;3\u00b0 Une association de protection de l'environnement agr\u00e9\u00e9e en application de l'article L. 141-1 du code de l'environnement ;4\u00b0 Une association ayant une activit\u00e9 dans le domaine de la qualit\u00e9 de la sant\u00e9 et de la prise en charge des malades agr\u00e9\u00e9e en application de l'article L. 1114-1 du code de la sant\u00e9 publique ;5\u00b0 Une organisation syndicale de salari\u00e9s repr\u00e9sentative au niveau national ou une organisation interprofessionnelle d'employeurs ;6\u00b0 L'organe national de l'ordre d'une profession relevant des secteurs de la sant\u00e9 ou de l'environnement ;7\u00b0 Un \u00e9tablissement ou un organisme public ayant une activit\u00e9 d'expertise ou de recherche dans le domaine de la sant\u00e9 ou de l'environnement.\"\n\nLa Commission doit pouvoir continuer \u00e0 prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, et s'auto-saisir de sujets d'importance. C'est l'objet de cet amendement."}