{"id": 1480, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1480", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir les commissions communales de d\u00e9bit de boissons, supprim\u00e9es par des amendements vot\u00e9s en Commission sp\u00e9ciale.\nLes 36 000 commissions communales de d\u00e9bit de boissons ont pour mission de r\u00e9guler la vente d'alcool en attribuant des licences, en v\u00e9rifiant le respect des r\u00e9glementations et en veillant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique. Elles jouent \u00e9galement un r\u00f4le de pr\u00e9vention des risques sanitaires et sociaux li\u00e9s \u00e0 la consommation d'alcool.\nAlors que le gouvernement souhaite \u00e9tendre la d\u00e9livrance de licence IV aux communes de moins de 3500 habitants, ces commissions permettent un contr\u00f4le n\u00e9cessaire qu\u2019il est n\u00e9cessaire de ne pas supprimer eu \u00e9gard aux enjeux de sant\u00e9 publique. L\u2019alcool est en effet la deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 \u00e9vitable aujourd\u2019hui. Il est impliqu\u00e9 dans le d\u00e9veloppement de 200 maladies (il est notamment la deuxi\u00e8me cause de cancers \u00e9vitables apr\u00e8s le tabac) et est responsable de 41 000 morts par an. L\u2019alcool est \u00e9galement le premier facteur d\u2019hospitalisation alors m\u00eame que nos urgences sont satur\u00e9es et peinent \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins. Enfin, l\u2019alcool repr\u00e9sente un co\u00fbt social de 102 milliards d\u2019euros par an.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec France Assos Sant\u00e9."}