{"id": 1504, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1504", "date": "2025-04-04", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Guillaume", "last_name": "Kasbarian", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Bregeon", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Armand", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Metzdorf", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Rist", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Riester", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Vojetta", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Ren\u00e9", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anna\u00efg", "last_name": "Le Meur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement propose d\u2019instituer le principe selon lequel toute cr\u00e9ation de comit\u00e9 doit \u00eatre obligatoirement compens\u00e9e par la suppression de deux comit\u00e9s existants.La prolif\u00e9ration de ces instances consultatives, per\u00e7ues comme pl\u00e9thoriques, contribue \u00e0 jeter le discr\u00e9dit sur leurs travaux et nuit \u00e0 l\u2019image de l\u2019action publique. Par ailleurs, les dispositions l\u00e9gales qui pr\u00e9voient leur saisine obligatoire peuvent ralentir les processus d\u00e9cisionnels.Il est donc indispensable, dans une logique de redevabilit\u00e9 de l\u2019action publique qui d\u00e9coule de l\u2019article\u00a015 de la d\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen, de rationaliser l\u2019existence de ces instances. Cet amendement garantit la d\u00e9croissance future du nombre de comit\u00e9s, toute cr\u00e9ation nouvelle\u00a0s\u2019accompagnant m\u00e9caniquement de deux suppressions."}