{"id": 1597, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1597", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer l'extension de la notion de PINM aux centres de donn\u00e9es.Un projet d\u2019inte\u0301re\u0302t national majeur, cre\u0301e\u0301 par la loi industrie verte, correspond a\u0300 \u201ctout projet industriel qui reve\u0302t, eu e\u0301gard a\u0300 son objet et a\u0300 son envergure, notamment en termes d'investissement et d'emploi, une importance particulie\u0300re pour la transition e\u0301cologique ou la souverainete\u0301 nationale\u201d. Ces projets permettent de s\u2019extraire de plusieurs obligations relatives au droit de l\u2019environnement, et correspondent e\u0301galement a\u0300 une recentralisation des compe\u0301tences en termes d\u2019urbanisme, au de\u0301triment des e\u0301lus locaux.Cet amendement vise \u00e0 supprimer l\u2019alin\u00e9a 9 de l\u2019article 15 qui pre\u0301voit la possibilite\u0301 d\u2019inclure les datacenters dans la liste de ces projets. Ces projets d\u2019inte\u0301re\u0302t national majeur sont qualifie\u0301s par de\u0301cret et le pe\u0301rime\u0300tre d'octroi de qualification est tre\u0300s large. L\u2019appre\u0301ciation revient aux autorite\u0301s, or n\u2019importe quel data center ne devrait pas pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce dispositif, mais la d\u00e9cision devrait \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e au regard de l\u2019utilit\u00e9 publique, sociale et environnementale, que recouvrent les donn\u00e9es stock\u00e9es, au-del\u00e0 de leur seul int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\nCe dispositif permet des proce\u0301dures d\u2019autorisation environnementale simplifie\u0301es et la mutualisation de l\u2019artificialisation cause\u0301e entre les re\u0301gions, qui s\u2019apparente \u00e0 une atteinte supple\u0301mentaire au principe du ze\u0301ro artificialisation nette.\nDe plus, le de\u0301cret d\u2019application de la loi industrie verte sur le sujet a e\u0301te\u0301 tr\u00e8s r\u00e9cemment publie\u0301 et le Gouvernement propose de\u0301ja\u0300 de modifier le pe\u0301rime\u0300tre des Projets d\u2019inte\u0301re\u0302t national majeur\u00a0; ce qui cre\u0301e une instabilite\u0301 normative et envoie le signal que tout projet e\u0301conomique de grande ampleur, sans justification spe\u0301cifique de sa contribution a\u0300 l\u2019inte\u0301re\u0302t ge\u0301ne\u0301ral pourra a\u0300 terme e\u0302tre inclus dans ce pe\u0301rime\u0300tre.\nPour toutes ces raisons, il est propose\u0301 sa suppression."}