{"id": 1650, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1650", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 annuler la cr\u00e9ation des \"clauses d'extinction\" introduites lors des d\u00e9bats en Commission \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.En effet, la mise en place de clauses d'extinction, entra\u00eenant la suppression automatique des comit\u00e9s consultatifs au bout de trois ans, sauf justification de leur utilit\u00e9 et de leur pertinence, constitue une menace pour la qualit\u00e9 du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et la continuit\u00e9 du dialogue entre les citoyens et les d\u00e9cideurs publics.Alors que l'objectif affich\u00e9 par le Gouvernement est de \"garantir une \u00e9valuation r\u00e9guli\u00e8re de l'efficacit\u00e9 des comit\u00e9s consultatifs et d'\u00e9viter la p\u00e9rennisation d'instances inutiles ou obsol\u00e8tes\", dans une logique de rationalisation des d\u00e9penses publiques et de transparence, ce dernier semble m\u00e9conna\u00eetre le r\u00f4le essentiel que jouent ces instances dans le dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. En effet, les comit\u00e9s consultatifs participent \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du d\u00e9bat public et, par extension, \u00e0 l'am\u00e9lioration des politiques publiques, en garantissant un dialogue permanent entre les citoyens et les d\u00e9cideurs publics. Ces instances apportent aux d\u00e9cideurs publics, l'expertise n\u00e9cessaire \u00e0 une prise de d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e et adapt\u00e9e aux besoins des citoyens.Si la n\u00e9cessit\u00e9 de rationaliser la d\u00e9pense publique et d'am\u00e9liorer la transparence n'est pas remise en cause, il est important de pr\u00e9ciser que cet article ne d\u00e9finit aucun crit\u00e8re pr\u00e9cis d\u2019\u00e9valuation de \"l\u2019impact concret\" des comit\u00e9s consultatifs sur les politiques publiques, ni ne pr\u00e9voit de voies de recours pour ces instances. En l\u2019absence de garanties claires, ces clauses risquent d\u2019aboutir \u00e0 la suppression arbitraire de structures essentielles \u00e0 la vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique. Par ailleurs, si les commissions sont consultatives, cela revient au l\u00e9gislateur et \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de s\u2019en saisir dans la mesure o\u00f9 elles n\u2019ont pas de mandats imp\u00e9ratifs.Enfin, ces clauses d\u2019extinction inversent la charge de la preuve, en instaurant une d\u00e9fiance \u00e0 priori vis-\u00e0-vis des comit\u00e9s consultatifs, les contraignant \u00e0 prouver leur utilit\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9currente sous peine de disparition automatique. Une telle approche affaiblit le r\u00f4le des corps interm\u00e9diaires et porte atteinte au principe d\u2019un dialogue d\u00e9mocratique \u00e9clair\u00e9 et pluraliste.C'est pourquoi nous proposons de supprimer cet article."}