{"id": 1920, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1920", "date": "2025-04-04", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Brugerolles", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 prendre en compte l'impact des choix de la commande publique sur l'environnement et sur le tissu \u00e9conomique local.\nComme d'autres Etats Membres de l'Union europ\u00e9enne en ont la pratique r\u00e9guli\u00e8re (par exemple l'Allemagne), la France gagnerait \u00e0 faire \u00e9voluer son droit des march\u00e9s publics en instituant une prise en compte de crit\u00e8res permettant de s\u00e9lectionner des soumissionnaires en fonction de leur apport social et environnemental, qui d\u00e9pend dans une large mesure de leur localisation.\nSans autoriser l'acheteur public \u00e0 r\u00e9server explicitement les march\u00e9s publics aux entreprises locales, la r\u00e9glementation et la jurisprudence ont \u00e9volu\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, qui ouvrent la voie \u00e0 des crit\u00e8res de d\u00e9veloppement fond\u00e9s sur l'emploi local ou la plus-value environnementale, via la ma\u00eetrise de l'empreinte carbone.\nIl appara\u00eet donc opportun de modifier l'article 4 bis afin de prendre en compte ces \u00e9volutions.\n"}