{"id": 1944, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/1944", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NFP proposent de supprimer les alin\u00e9as 20, 21, 22 et 23 au sein de l\u2019article 2, visant \u00e0 supprimer l\u2019obligation d\u2019aller dans un centre de v\u00e9hicules hors d\u2019usage agr\u00e9e dans certaines situations.\nLes centres agr\u00e9\u00e9s pour la prise en charge des V\u00e9hicules Hors d\u2019Usage sont habilit\u00e9s \u00e0 reprendre un ancien v\u00e9hicule ou un v\u00e9hicule hors d\u2019usage afin d\u2019assurer la d\u00e9pollution des v\u00e9hicules, et de valoriser les mat\u00e9riaux. Ainsi, plus de 90% du poids d\u2019un v\u00e9hicule peut \u00eatre recycl\u00e9. Cela permet \u00e9galement d\u2019encadrer le recyclage et d\u2019assurer une tra\u00e7abilit\u00e9, un centr\u00e9e agr\u00e9\u00e9 permettant la remise d\u2019un certificat de destruction. Supprimer l\u2019obligation d\u2019aller dans un centre de v\u00e9hicules hors d\u2019usage agr\u00e9\u00e9 signifie que diverses entreprises pourraient g\u00e9rer ces d\u00e9chets, sans contr\u00f4le stricte. Cela risque de diminuer la qualit\u00e9 du recyclage, avec des traitements non conformes aux normes environnementales. Cela risque \u00e9galement d\u2019augmenter la pollution de mani\u00e8re accrue, les mauvaises pratiques telles que les d\u00e9charges sauvages, ou encore l\u2019augmentation de casses ill\u00e9gales. Cela d\u00e9responsabilise \u00e9galement les fabricants, importateurs et distributeurs de v\u00e9hicules dans leur gestion des d\u00e9chets issu de leurs produits.\nEn outre, cela va \u00e0 l\u2019encontre des objectifs de recyclage impos\u00e9s par l\u2019UE, et met la France en non-conformit\u00e9 avec le droit de l\u2019union europ\u00e9enne. En effet, les articles L541-21-3, L541-21-4 et L541-21-5 ont \u00e9t\u00e9 mis en place lors de la loi AGEC (Anti-Gaspillage pour une \u00c9conomie Circulaire) visant \u00e0 responsabiliser les producteurs, qui est la transposition de la directive europ\u00e9enne 2008/98/CE.\nLe maintien de l\u2019agr\u00e9ment est essentiel pour garantir une gestion \u00e9cologique, transparente et s\u00e9curis\u00e9e des d\u00e9chets en France.\nPour toutes ces raisons, les alin\u00e9as 20 \u00e0 23 inclus doivent \u00eatre supprim\u00e9s."}