{"id": 2008, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/2008", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Par cet amendement, le groupe LFI-NFP souhaite r\u00e9tablir la conf\u00e9rence de pr\u00e9vention \u00e9tudiante.\nLe gouvernement d\u00e9fend la supppression de cette conf\u00e9rence de pr\u00e9vention au motif que \"les services universitaires de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et autres acteurs coordonnent d\u00e9j\u00e0 efficacement la pr\u00e9vention sant\u00e9 \u00e9tudiante.\". Cette affirmation d\u00e9montre la d\u00e9connexion compl\u00e8te de ce gouvernement d'avec la r\u00e9alit\u00e9 de la vie \u00e9tudiante, particuli\u00e8rement \u00e0 l'Universit\u00e9 publique, tout comme d'avec celles des agents de l'enseignement sup\u00e9rieur, notamment au sein des services de sant\u00e9 \u00e9tudiants. Cela ne doit pas nous surprendre au vu du profil social des responsables politiques de droite, leur mod\u00e8le pour l'enseignement sup\u00e9rieur \u00e9tant celui des classes pr\u00e9paratoires priv\u00e9es et des \"grandes \u00e9coles\" ou \u00e9coles de commerce.\nOutre la m\u00e9thode inacceptable de ce gouvernement, qui pr\u00e9tend supprimer des instances sans \u00e9tude d'impact, il est n\u00e9cessaire de rappeler que notre pays n'en fait pas trop, loin de l\u00e0, pour la sant\u00e9 des \u00e9tudiants et plus largement de tous les jeunes.\nLa sant\u00e9 mentale des plus jeunes se d\u00e9grade de mani\u00e8re inqui\u00e9tante. Une \u00e9tude de la Fondation April, men\u00e9e en juin et paru en septembre 2024, rapportat que 58% des 18-24 ans se d\u00e9claraient anxieux. Selon la plateforme d'\u00e9coute Nightline, c'est 41% c'est \u00e9tudiants qui pr\u00e9sentent des sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs. Du c\u00f4t\u00e9 des bureaux d'aide psychologique universitaires, le constat est tout aussi alarmant, avec des d\u00e9lais d'attente qui ont doubl\u00e9 en comparaisant d'avant la pand\u00e9mie de Covid. Sont point\u00e9s comme causes l'isolement, l'anxi\u00e9t\u00e9 face \u00e0 la crise climatique, les souffrances li\u00e9es aux discriminations de genre, les agressions sexuelles mais aussi la pauvret\u00e9. Toujour selon Nightline, il s'agirait de \"renforcer la sensibilisation et la pr\u00e9vention, en soutenant le rep\u00e9rage pr\u00e9coce \u00e0 tous les niveaux\".\nLa pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re des \u00e9tudiants, sinon leur pauvret\u00e9, provoque donc des troubles de la sant\u00e9 mentale. La pauvret\u00e9 \u00e9tudiante est un ph\u00e9nom\u00e8ne massif : un \u00e9tudiant sur trois est en situation de pauvret\u00e9 et a recours \u00e0 l'aide alimentaire, un \u00e9tudiant sur deux a d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 des repas et est mal log\u00e9. Elle ajoute aussi tr\u00e8s directement \u00e0 leur difficult\u00e9 d'acc\u00e8s aux soins. Ainsi, 40% des 18-24 ans disent avoir des difficult\u00e9s \u00e0 payer pour leurs frais de sant\u00e9. Le rapport de la mission \"pr\u00e9carit\u00e9 et sant\u00e9 des \u00e9tudiant-es 2021-2024\" de l'Universit\u00e9 Paris Nanterre rapporte que 11% des \u00e9tudiants ont renonc\u00e9 \u00e0 voir un m\u00e9decin ou un autre professionel de sant\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res ,que 21% per\u00e7oivent leur \u00e9tat de sant\u00e9 comme mauvais ou tr\u00e8s mauvais, 41% pour leur \u00e9tant de sant\u00e9 psychologique.\nLa politique d'aust\u00e9rit\u00e9, donc de maltraitance sociale, de ce gouvernement ne va rien arranger. Le budget 2025 a organis\u00e9 un milliard d'euros de coupes budg\u00e9taires dans l'enseignement sup\u00e9rieur. Les cr\u00e9dits budg\u00e9taires d\u00e9volus aux services de sant\u00e9 des \u00e9tudiants sont particuli\u00e8rement faibles : les SSE se partagent 94 petits millions d'euros avec les services organisant les activit\u00e9s culturelles et sportives au sein des universit\u00e9s, alors que le pays compte pr\u00e8s de 3 millions d'\u00e9tudiants \u00e0 l'Universit\u00e9.\nPlut\u00f4t que de d\u00e9ployer une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de pr\u00e9vention en sant\u00e9 \u00e0 destination des \u00e9tudiants, d'appeler la conf\u00e9rence de pr\u00e9vention \u00e0 se r\u00e9unir, de doter les structures charg\u00e9es de sa coordination de moyens \u00e0 la hauteur de leurs missions, le gouvernement envoie un triste signal. Il c\u00e8de \u00e0 l'appel du funeste et d\u00e9magogique projet libertarien et pr\u00e9voit sa suppression.\nLe groupe LFI-NFP d\u00e9fend au contraire l'am\u00e9lioration des conditions de vie des \u00e9tudiants, par la construction et la r\u00e9novation de logements qui profitera \u00e0 leur sant\u00e9, par le renforcement des services de sant\u00e9 pour assurer un acc\u00e8s gratuit aux soins, par le versement de la garantie d'autonomie y compris aux jeunes pour leur permettre de vivre au-dessus du seuil de pauvret\u00e9.\nPour toutes ces raisons, nous proposons de r\u00e9tablir la conf\u00e9rence de pr\u00e9vention \u00e9tudiante."}