{"id": 23, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/23", "date": "2025-04-01", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La Commission nationale de la coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e a pour mission d\u2019\u00e9tablir et de tenir \u00e0 jour un \u00e9tat de l\u2019action ext\u00e9rieure des collectivit\u00e9s territoriales.\nL\u2019action ext\u00e9rieure des collectivit\u00e9s territoriales consiste au jumelage des collectivit\u00e9s avec leurs homologues \u00e9trang\u00e8res, la signature de partenariats divers et l\u2019aide \u00e0 l\u2019\u00e9tranger des collectivit\u00e9s. L\u2019aide \u00e0 l\u2019\u00e9tranger d\u00e9clar\u00e9e par les collectivit\u00e9s atteint 122 millions d\u2019euros. La Commission est alors en charge d'effectuer un \u00e9tat des lieux. Celui ci est \u00e0 ce jour non effectu\u00e9, la derni\u00e8re mise \u00e0 jour de ses chiffres cl\u00e9s datant de 2021.\nAu regard de l'imp\u00e9ratif de lisibilit\u00e9 du\u00a0paysage administratif fran\u00e7ais, il convient de la supprimer."}