{"id": 2339, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/2339", "date": "2025-04-04", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "L\u2019alin\u00e9a 6 introduit en commission aboutit \u00e0 ce que les 5 personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es nomm\u00e9es au sein du Coll\u00e8ge de la CNIL en application de l\u2019article 9, I, 6\u00b0 et 7\u00b0 de la loi Informatique et Libert\u00e9s proviennent exclusivement d'entreprises priv\u00e9es.\nCependant, l\u2019objectif de garantir une bonne prise en compte des enjeux des entreprises dans les d\u00e9lib\u00e9rations de la CNIL, que partage le gouvernement, ne n\u00e9cessite pas de priver le gouvernement ou les Pr\u00e9sidents des assembl\u00e9es parlementaires en charge de la nomination, de leur marge d'appr\u00e9ciation dans la s\u00e9lection de profils plus vari\u00e9s pour garantir que les personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es repr\u00e9sentent de mani\u00e8re plus \u00e9quilibr\u00e9e diff\u00e9rents pans de la soci\u00e9t\u00e9 civile et contribuent avec des expertises vari\u00e9es \u00e0 l\u2019analyse des sujets dont la CNIL est saisie.\nAinsi, le coll\u00e8ge compte aujourd\u2019hui des universitaires et des chercheurs qui concourent, par leur expertise, \u00e0 garantir que les positions de la CNIL sont \u00e9labor\u00e9es par une pluralit\u00e9 de profils. Une telle obligation de nommer exclusivement des personnalit\u00e9s provenant d\u2019entreprises priv\u00e9es viendrait rigidifier les nominations, alors m\u00eame qu'il est d\u00e9j\u00e0 possible de diversifier les profils composant ce coll\u00e8ge. Le coll\u00e8ge actuel comprend d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 des membres provenant d\u2019entreprises priv\u00e9es.\nEnfin, cette modification des mandats de membres du coll\u00e8ge en cours appara\u00eet ill\u00e9gale au regard de la jurisprudence de la CJUE en la mati\u00e8re. La jurisprudence europ\u00e9enne interdit en effet l\u2019interruption des mandats en cours des membres des autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes (voir en ce sens CJUE, grande chambre, 8 avril 2014, Commission / Hongrie, C-288/12)."}