{"id": 2496, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/2496", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 encourager\u00a0le verdissement de la commande publique.\nLa loi Grenelle 2 de 2012 oblige les entreprises de plus de 500 salari\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser un bilan des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (bilan GES) et de le publier sur le site de l\u2019Agence de la transition \u00e9cologique (ADEME) et d\u2019\u00e9tablir un plan d\u2019actions pour les r\u00e9duire. Cependant, cette norme est largement ignor\u00e9e par les entreprises, selon le d\u00e9compte de l\u2019Ademe, 65\u00a0% des 4 970 organisations soumises \u00e0 cette obligation ne l\u2019avaient pas fait en 2021, une d\u00e9t\u00e9rioration croissante, en 2013 elles n\u2019\u00e9taient que 40\u00a0%.\nFace \u00e0 ce manquement, les sanctions restent timides, et n\u2019incitent en rien les grandes entreprises \u00e0 respecter leur engagement et \u00e0 jouer leur part dans la transition \u00e9cologique.\nAfin d\u2019\u00eatre en phase avec les objectifs gouvernementaux \u00e0 venir de baisse des \u00e9missions de 55\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030, cet amendement vise \u00e0 conditionner l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la commande publique \u00e0 la publication du bilan de gaz \u00e0 effet de serre des entreprises concern\u00e9es par cette d\u00e9marche."}