{"id": 2546, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/2546", "date": "2025-04-04", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Bergantz", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Genevi\u00e8ve", "last_name": "Darrieussecq", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marina", "last_name": "Ferrari", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Fesneau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Perrine", "last_name": "Goulet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "La pand\u00e9mie de la Covid-19 a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019importance et l\u2019efficacit\u00e9 des outils de visio-conf\u00e9rence et\u00a0de vote \u00e0 distance pour faciliter la tenue des r\u00e9unions et la prise de d\u00e9cision. La p\u00e9rennisation de la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 ces outils pour des d\u00e9marches telles que les r\u00e9unions de CSE, les r\u00e9unions des institutions repr\u00e9sentatives du personnel, les Assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales ou les Conseils d\u2019administration, permettrait de faciliter le dialogue social et simplifier les d\u00e9cisions administratives internes \u00e0 toutes les organisations, notamment au sein des TPE-PME.\nEn outre, la d\u00e9mat\u00e9rialisation des r\u00e9unions et des prises de d\u00e9cisions r\u00e9pond \u00e0 un enjeu \u00e9cologique car elle concourt \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9placements des personnes.\nUn r\u00e9f\u00e9rentiel g\u00e9n\u00e9ral de bonnes pratiques pourrait \u00eatre produit par une autorit\u00e9 comp\u00e9tente, \u00e0\u00a0l\u2019instar des pr\u00e9conisations de la CNIL en mati\u00e8re de vote par internet, et garantirait ainsi un niveau de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9quivalent."}