{"id": 2599, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/2599", "date": "2025-04-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "La pollution de l\u2019air constitue un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique. En France, elle est responsable de pr\u00e8s de 48 000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 chaque ann\u00e9e, et quinze fois plus que les accidents de la route, elle est \u00e9galement responsable d\u2019une perte d\u2019esp\u00e9rance de vie pour tous. Elle affecte particuli\u00e8rement les plus vuln\u00e9rables \u2013 nos enfants, nos a\u00een\u00e9s, les personnes souffrant de maladies chroniques mais aussi les personnes vivant aux abords des grands axes routiers. Si la qualit\u00e9 de l\u2019air s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les niveaux de pollution restent pr\u00e9occupants dans plusieurs agglom\u00e9rations, et les impacts sanitaires demeurent lourds. Il est donc imp\u00e9ratif de poursuivre et renforcer les actions pour am\u00e9liorer durablement la qualit\u00e9 de l\u2019air.\nMais cette transition ne peut se faire sans justice sociale. Il n\u2019est pas acceptable que les plus pr\u00e9caires soient ceux \u00e0 qui l\u2019on demande le plus d\u2019efforts, sans qu\u2019ils disposent des moyens d\u2019y faire face. La protection des plus pr\u00e9caires ne doit pas passer par leur assignation \u00e0 domicile. Leur protection doit s\u2019accompagner de solutions. Plut\u00f4t que de parler de \"d\u00e9rogations\", nous devons reconna\u00eetre un v\u00e9ritable droit \u00e0 circuler, \u00e0 acc\u00e9der aux services essentiels, \u00e0 aller travailler, se soigner, vivre dignement. Personne ne doit \u00eatre laiss\u00e9 sans solution. C\u2019est dans cet esprit que cet amendement vise \u00e0 r\u00e9nover en profondeur le cadre l\u00e9gal des ZFE, en conciliant deux imp\u00e9ratifs : prot\u00e9ger la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais et garantir l'acc\u00e8s \u00e0 la mobilit\u00e9 pour tous.\nUn \"Roquelaure de la qualit\u00e9 de l'air\" sera organis\u00e9 d\u00e8s le mois d\u2019avril. Il doit permettre de poser les bases d\u2019un dispositif renouvel\u00e9, \u00e0 la hauteur de ce double objectif : efficacit\u00e9 sanitaire et justice sociale. Ce temps de dialogue avec les collectivit\u00e9s, les associations, les acteurs \u00e9conomiques et les usagers nourrira une strat\u00e9gie nationale plus coh\u00e9rente, lisible, et surtout \u00e9quitable.\nDans cette perspective, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 :\nCibler l\u2019obligation de mise en place des ZFE sur les seules agglom\u00e9rations en d\u00e9passement r\u00e9gulier des seuils r\u00e9glementaires de qualit\u00e9 de l\u2019air (actuellement Paris et Lyon), conform\u00e9ment aux exigences europ\u00e9ennes ;Pr\u00e9server la libert\u00e9 des collectivit\u00e9s locales qui souhaitent maintenir ou instaurer une ZFE, tout en supprimant l\u2019obligation pour les agglom\u00e9rations de plus de 150 000 habitants ;Pr\u00e9voir des dispositifs concrets d\u2019accompagnement pour les publics concern\u00e9s : possibilit\u00e9 de mettre en place des Pass ZFE (autorisant un nombre limit\u00e9 de jours de circulation pour raisons sociales, \u00e9conomiques ou techniques), et de v\u00e9ritables droits individuels \u00e0 la mobilit\u00e9 pour les m\u00e9nages modestes, les artisans, les tr\u00e8s petites entreprises ;Introduire une p\u00e9riode d\u2019adaptation jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre 2026, permettant aux territoires d\u2019exp\u00e9rimenter, d\u2019informer, de sensibiliser, avant toute mise en \u0153uvre stricte de restrictions ;Adapter le p\u00e9rim\u00e8tre des ZFE aux r\u00e9alit\u00e9s locales : densit\u00e9, flux domicile-travail, qualit\u00e9 des transports collectifs, existence d\u2019axes de contournement\u2026 Les territoires doivent pouvoir moduler la configuration de leur ZFE pour garantir son efficacit\u00e9 et son acceptabilit\u00e9.\nCe texte modifie en cons\u00e9quence le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales."}