{"id": 2643, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/2643", "date": "2025-04-09", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christophe", "last_name": "Naegelen", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}], "summary": "Le II est contraire \u00e0 la Constitution, ce n\u2019est pas \u00e0 la loi de d\u00e9terminer l\u2019organisation des services du Gouvernement. La formulation que je vous propose de privil\u00e9gier r\u00e9soud cette inconstitutionnalit\u00e9."}