{"id": 370, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/370", "date": "2025-04-02", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sophie", "last_name": "Panonacle", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Fait", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Castellani", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Le Feur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Moerani", "last_name": "Fr\u00e9bault", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pauline", "last_name": "Levasseur", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Buchou", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Ott", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Brosse", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Ledoux", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "\u00c0 l\u2019article 1er du texte de loi, dans la version issue de son examen en commission, il est propos\u00e9 de supprimer le Conseil sup\u00e9rieur de la for\u00eat et du bois mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 113-1 du code forestier.Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir le Conseil sup\u00e9rieur de la for\u00eat et du bois (CSFB).Ce Conseil, tr\u00e8s repr\u00e9sentatif des acteurs de la fili\u00e8re for\u00eat-bois, de l\u2019amont \u00e0 l\u2019aval, de la for\u00eat publique comme de la for\u00eat priv\u00e9e, et des autres acteurs int\u00e9ress\u00e9s par la politique foresti\u00e8re, est un lieu d'information et de discussion privil\u00e9gi\u00e9 sur la politique foresti\u00e8re. Les missions qui lui sont confi\u00e9es ne peuvent \u00eatre exerc\u00e9es par un seul acteur du secteur for\u00eat-bois. Cette instance est la seule qui traite des probl\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9chelle nationale concernant les bois et for\u00eats de notre pays.La for\u00eat occupe un r\u00f4le particulier dans l'atteinte des trajectoires bas carbone et de l'\u00e9quation climatique sur laquelle notre pays s'est engag\u00e9, mais aussi pour la reconqu\u00eate de notre souverainet\u00e9. Il est donc n\u00e9cessaire que les enjeux et les orientations de la politique foresti\u00e8re puissent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'une instance d\u00e9di\u00e9e.Plusieurs comit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s lui sont rattach\u00e9s, qui m\u00e8nent des travaux en lien avec les documents-cadre de la politique foresti\u00e8re, la gestion durable des for\u00eats ou les probl\u00e9matiques territoriales li\u00e9es \u00e0 la for\u00eat, lesquels sont r\u00e9guli\u00e8rement rapport\u00e9s devant le CSFB.Le co\u00fbt de cette instance est nul, puisque la participation ne donne lieu ni \u00e0 r\u00e9mun\u00e9ration ni \u00e0 la prise en charge des frais de d\u00e9placement, que ce soit pour le CSFB ou pour les comit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s qui lui sont rattach\u00e9s.Aucune autre instance, ni l\u2019ONF \u2014 qui n\u2019a comp\u00e9tence que sur les for\u00eats publiques \u2014 ni les commissions locales foresti\u00e8res, dont le champ d\u2019action est limit\u00e9 au niveau territorial, ne peuvent s\u2019y substituer."}