{"id": 601, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/601", "date": "2025-04-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 revenir sur la suppression de\u00a0l'IFRECOR (initiative fran\u00e7aise pour les r\u00e9cifs coralliens).\nCet organisme implant\u00e9 dans tous les territoires ultramarins a pour but d'assurer la protection et la gestion durable des r\u00e9cifs coralliens et \u00e9cosyst\u00e8mes associ\u00e9s (mangroves et herbiers marins). Cette d\u00e9cision surprenante intervient au moment o\u00f9 les r\u00e9cifs coralliens subissent le plus de pressions et ont donc besoin d'un suivi et d'actions de pr\u00e9servation.\nLes destructions r\u00e9centes du cyclone Chido rappellent, s'il en \u00e9tait besoin, l'une des fonctions importantes des barri\u00e8res coralliennes :\u00a0le r\u00f4le de protection. Lors du cyclone, la houle cyclonique engendrait des vagues de 9 m\u00e8tres de haut hors lagon et de 3 \u00e0 5 m\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur du lagon. Le littoral a ainsi \u00e9t\u00e9 partiellement prot\u00e9g\u00e9 de la houle cyclonique par la barri\u00e8re corallienne externe qui a bris\u00e9 l'\u00e9nergie des vagues tout en se brisant elle-m\u00eame sous l'effet m\u00e9canique des vagues. Il\u00a0faudra de tr\u00e8s longues ann\u00e9es pour que la barri\u00e8re corallienne se reconstitue et puisse \u00e0 nouveau jouer son r\u00f4le de protection du littoral.\nInd\u00e9pendamment de Chido, nos coraux sont p\u00e9riodiquement affect\u00e9s, comme sur d'autres espaces marins de la plan\u00e8te, par l'\u00e9l\u00e9vation des temp\u00e9ratures de la mer qui provoque, dans un premier temps le blanchissement des coraux et dans un deuxi\u00e8me temps leur mortalit\u00e9 si la hausse de temp\u00e9rature d\u00e9passe une certaine dur\u00e9e. A Mayotte notamment, il y a eu un fort \u00e9pisode de blanchissement en 2024 et une mortalit\u00e9 accrue en fin d'ann\u00e9e. Enfin les scientifiques pr\u00e9viennent qu'\u00e0 moyen terme (d'ici la fin du si\u00e8cle), l'acidification qui gagne les oc\u00e9ans va compromettre la croissance des r\u00e9cifs coralliens et de toutes les esp\u00e8ces marines \u00e0 squelette osseux.Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi urgent de se pr\u00e9occuper des r\u00e9cifs coralliens\u00a0et d'essayer de pr\u00e9server toute la vitalit\u00e9 de cet \u00e9cosyst\u00e8me et de son r\u00f4le dans la protection de notre littoral tr\u00e8s peupl\u00e9.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec France Nature Environnement."}