{"id": 637, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/637", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "En vingt ans d\u2019existence, le Haut Conseil de\u00a0l'\u00e9ducation\u00a0artistique et culturelle a r\u00e9ussi \u00e0 imposer une id\u00e9e-forte\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser la place des arts et de la culture \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Il a ainso particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration du programme\u00a0\"100% \u00e9ducation artistique et culturelle\", qui vise \u00e0 ce que\u00a0tous les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un parcours artistique et culturel\u00a0tout au long de leur scolarit\u00e9.\nConstitu\u00e9e de trente membres, cette instance coll\u00e9giale qui r\u00e9unit artistes, \u00e9lus, chercheurs, repr\u00e9sentants du milieu \u00e9ducatif et des membres de l\u2019administration est pr\u00e9sid\u00e9e depuis sa cr\u00e9ation par les deux ministres de l\u2019\u00c9ducation et de la Culture. Charg\u00e9e de d\u00e9finir les orientations et les priorit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019initiation artistique sur le territoire, ce comit\u00e9 de sages et d\u2019acteurs du monde culturel a \u00e9labor\u00e9 en\u00a02016 une charte fondatrice pour l\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle (EAC) qui \u00e9nonce et garantit des principes d\u2019\u00e9quit\u00e9 et d\u2019accessibilit\u00e9 de tous les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 une \u00e9ducation artistique de qualit\u00e9.\nPlusieurs recommandations ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es par le HCEAC\u00a0: pr\u00e9sence des artistes dans les classes, d\u00e9veloppement de projets culturels dans les \u00e9tablissements des premier et second degr\u00e9s \u2013 ateliers d\u2019\u00e9criture avec des artistes-auteurs, interventions de compositeurs de musique ou de plasticiens, \u00e9laboration d\u2019\u0153uvres participatives sous l\u2019\u00e9gide d\u2019artistes renomm\u00e9s \u2013, g\u00e9n\u00e9ralisation des sorties \u00e9ducatives dans les lieux de sociabilit\u00e9 et de culture\u00a0: th\u00e9\u00e2tres, mus\u00e9es, m\u00e9diath\u00e8ques\u2026 Autant de pr\u00e9conisations destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9affirmer qu\u2019une ambitieuse politique publique d\u2019\u00e9ducation artistique contribue \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement des enfants et \u00e0 leur \u00e9mancipation des jeunes esprits.\nCet organisme serait supprim\u00e9 car inactif depuis plusieurs ann\u00e9es, la raison serait davantage \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019instabilit\u00e9 des deux minist\u00e8res qui ont vu se succ\u00e9der plusieurs ministres durant la p\u00e9riode r\u00e9cente. Raison pour laquelle \u00e9galement, les membres de ce haut conseil n\u2019ont pu \u00eatre renouvel\u00e9s.\nPour ces raisons il est propos\u00e9 de maintenir le Haut Conseil de \u00a0'\u00e9ducation artistique et culturelle"}