{"id": 669, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/669", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 maintenir l\u2019observatoire des espaces naturels, agricoles et forestiers.\nL\u2019observatoire des espaces naturels, agricoles et forestiers (OENAF) est un observatoire national qui concourt \u00e0 la connaissance et au suivi de l\u2019\u00e9volution des espaces naturels, agricoles et forestiers (espaces NAF).\nIl est charg\u00e9 d\u2019\u00e9laborer des outils pour mesurer le changement de destination des espaces NAF, d\u2019\u00e9valuer la consommation et d\u2019homologuer des indicateurs d\u2019\u00e9volution de ces m\u00eames espaces, en coop\u00e9ration avec les Observatoires r\u00e9gionaux des espaces naturels, agricoles et forestiers, et d\u2019apporter son appui m\u00e9thodologique aux collectivit\u00e9s territoriales et aux Commissions d\u00e9partementales de pr\u00e9servation des espaces naturels, agricoles et forestiers (CDPENAF), dans leur travail l\u2019analyse de la consommation des espaces NAF.\nL\u2019OENAF est compos\u00e9 notamment de repr\u00e9sentants des associations de collectivit\u00e9s territoriales, d\u2019associations agr\u00e9\u00e9es de protection de l\u2019environnement, de l\u2019Assembl\u00e9e permanente des chambres d\u2019agriculture, d\u2019organisations repr\u00e9sentatives des propri\u00e9taires agricoles ou forestiers, etc.\nL\u2019Observatoire des espaces naturels, agricoles et forestiers est un acteur cl\u00e9 de la pr\u00e9servation des territoires. Sa suppression compromettrait la gestion durable des ressources, les alertes qu\u2019il peut \u00e9mettre sur l\u2019artificialisation des sols, et priverait les collectivit\u00e9s d\u2019un outil d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision pour adopter des strat\u00e9gies durables en mati\u00e8re d\u2019urbanisme, d\u2019agriculture et de gestion foresti\u00e8re."}