{"id": 728, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/728", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir le Comit\u00e9 national d\u2019expertise de l\u2019innovation p\u00e9dagogique dans l\u2019enseignement agricole.\nL\u2019article L811-5 du Code rural et de la pe\u0302che maritime a institue\u0301 en 2014 un Comite\u0301 national d\u2019expertise de l\u2019innovation pe\u0301dagogique dans l\u2019enseignement agricole, charge\u0301 d\u2019accompagner les innovations et les expe\u0301rimentations pe\u0301dagogiques. Ce comite\u0301 re\u0301unit des experts issus de la recherche en e\u0301ducation et formation, et des cadres de l\u2019enseignement supe\u0301rieur agricole.Le comite\u0301 a pour objectif de formuler des propositions visant a\u0300 mieux repe\u0301rer les actions innovantes dans l\u2019enseignement agricole, a\u0300 sensibiliser a\u0300 l\u2019e\u0301valuation de ces actions, a\u0300 en analyser certaines porte\u0301es par des e\u0301quipes pe\u0301dagogiques, afin de sugge\u0301rer a\u0300 l\u2019administration des modalite\u0301s de valorisation et (ou) de ge\u0301ne\u0301ralisation de ces actions, des axes strate\u0301giques d\u2019orientation en matie\u0300re d\u2019innovation pe\u0301dagogique et des modalite\u0301s d\u2019actions d\u2019accompagnement, d\u2019organisation et de formation pour appuyer les acteurs de l\u2019innovation.Au terme de l\u2019exercice 2018-2022, fortement perturbe\u0301 par la crise sanitaire de la COVID-19, et notamment par les confinements des printemps et automne 2020, les restrictions en matie\u0300re de de\u0301placements et de tenues de re\u0301unions, lesquelles ont empe\u0302che\u0301 le fonctionnement normal de l\u2019administration et des e\u0301tablissements secondaires et supe\u0301rieurs de l\u2019enseignement agricole, il a e\u0301te\u0301 convenu de remettre un rapport d\u2019e\u0301tonnement combine\u0301 a\u0300 une note d\u2019e\u0301tape faisant e\u0301tat du travail accompli et des perspectives de travail.Plut\u00f4t que de supprimer ce Comit\u00e9, son r\u00f4le pourrait se diversifier comme le pr\u00e9voit la note d\u2019\u00e9tape du Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire de 2023. Le comite\u0301 pourrait ainsi voir son ro\u0302le se diversifier :-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 En tant que lieu ou\u0300 les acteurs de l\u2019institution les plus concerne\u0301s par les initiatives viennent pre\u0301senter leur travail, leurs projets en cours et e\u0301changer avec les membres du comite\u0301 ; les membres du comite\u0301 prennent de l\u2019information sur les initiatives des acteurs des e\u0301tablissements visite\u0301s mais aussi les questions qui s\u2019y posent,-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 En participant a\u0300 des travaux conduits par des acteurs de l\u2019institution, que ce soit dans l\u2019instruction de dossiers, dans l\u2019accompagnement d\u2019une expe\u0301rimentation, etc.-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 En tant que ressource a\u0300 solliciter pour alimenter les re\u0301flexions et e\u0301changer autour des questionnements des acteurs de l\u2019institution a\u0300 propos de certains de leurs travaux en cours ou a\u0300 venir."}