{"id": 740, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/740", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 restaurer la Commission nationale de conciliation des conflits collectifs de travail.\nLa Commission nationale de conciliation des conflits collectifs de travail est un outil important pour le dialogue social et la r\u00e9solution des conflits entre employeurs et salari\u00e9s, en garantissant un cadre de m\u00e9diation \u00e9quitable.\nSa suppression repr\u00e9senterait une r\u00e9gression majeure dans la protection des droits des travailleurs et affaiblirait consid\u00e9rablement les m\u00e9canismes de concertation collective. Dans un contexte marqu\u00e9 par la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s, la pr\u00e9carisation de l\u2019emploi et les transformations du march\u00e9 du travail li\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique et num\u00e9rique, il est imp\u00e9ratif de renforcer les instances de n\u00e9gociation plut\u00f4t que de les affaiblir.\nCette Commission permet d\u2019\u00e9viter des ruptures brutales en favorisant des accords \u00e9quilibr\u00e9s entre les parties. Son r\u00f4le est crucial pour pr\u00e9venir et apaiser les conflits sociaux, en fournissant un cadre structur\u00e9 pour les n\u00e9gociations collectives, prot\u00e9ger les salari\u00e9s\u00a0face aux d\u00e9cisions unilat\u00e9rales pouvant d\u00e9t\u00e9riorer leurs conditions de travail ou leur r\u00e9mun\u00e9ration, accompagner les mutations \u00e9conomiques et \u00e9cologiques, en facilitant la n\u00e9gociation sur la transition des industries et des emplois vers des mod\u00e8les durables, garantir une justice sociale\u00a0en veillant \u00e0 ce que les conflits du travail soient trait\u00e9s avec impartialit\u00e9 et dans le respect du droit du travail.\nEn supprimant cette instance, nous risquons d\u2019augmenter le nombre de conflits sociaux non r\u00e9solus, de fragiliser les travailleurs dans un rapport de force d\u00e9j\u00e0 d\u00e9favorable et d\u2019accro\u00eetre la judiciarisation des litiges au d\u00e9triment du dialogue.\nPour cette raison il est propos\u00e9 de la maintenir."}