{"id": 747, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/747", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 maintenir l\u2019Observatoire national de la politique de la ville, afin qu\u2019il continue \u00e0 jouer son r\u00f4le de vigie et de moteur d\u2019une transformation sociale et \u00e9cologique juste.\nL'ONPV est la seule instance qui permet une analyse objective et ind\u00e9pendante en mati\u00e8re de politique de la ville. Aucun doublon n\u2019existe sur ce sujet et l\u2019institution ne co\u00fbte quasiment rien, le secr\u00e9tariat \u00e9tant assur\u00e9 par l\u2019ANCT. Sa suppression n\u2019entrainera aucune \u00e9conomie et ne r\u00e9pondra pas plus \u00e0 un objectif de simplification. Les publications de l\u2019ONPV trouvent un public large, et \u00e9claire fortement les r\u00e9flexions tout en \u00e9tant reconnues par la communaut\u00e9 de la politique de la ville.\nL'ONPV permet de disposer des donn\u00e9es de fa\u00e7on prioritaire et individualis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des quartiers prioritaires de la politique de la ville, notamment par le fait de l\u2019INSEE. Sans cette disposition, l\u2019INSEE et les diff\u00e9rents organismes ne communiqueront plus les donn\u00e9es \u00e0 la maille des QPV et factureront au services utilisateurs dont le minist\u00e8re de la Ville toutes les demandes allant en ce sens.\nL\u2019existence de ces donn\u00e9es permet une analyse fine qui agit comme un thermom\u00e8tre objectif, permettant d\u2019\u00e9valuer l\u2019efficacit\u00e9 des politiques publiques men\u00e9es, ainsi que la mobilisation du droit commun. Il est primordial que cette obligation de transmission gratuite des donn\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des QPV soit maintenue, sans quoi, cela se traduira par une incapacit\u00e9 \u00e0 disposer d\u2019informations indispensables \u00e0 la bonne gouvernance de la politique publique.\nEnfin, il n\u2019y a pas de redondance avec l\u2019ANCT. En confiant \u00e0 l\u2019ANCT la mission jusqu\u2019alors pr\u00e9rogative de l\u2019ONPV, le lien universitaire tombera, le lien l\u00e9gislatif avec l\u2019INSEE aussi. La cr\u00e9dibilit\u00e9 des travaux s\u2019en trouvera d\u2019autant plus amoindrie et l\u2019Etat n\u2019aura plus le moyen d\u2019affirmer de fa\u00e7on incontestable des \u00e9l\u00e9ments d\u2019analyse qui permettent d\u2019am\u00e9liorer la politique de la ville, r\u00e9ponse primordiale pour la lisibilit\u00e9 de l\u2019action publique telle qu\u2019avanc\u00e9e.\nLa suppression de l\u2019Observatoire national de la politique de la ville (ONPV)\u00a0constituerait une r\u00e9gression dans le suivi et l\u2019\u00e9valuation des politiques publiques en faveur des quartiers populaires. Cet organisme est un outil indispensable pour analyser les dynamiques sociales, \u00e9conomiques et environnementales qui affectent les territoires les plus fragiles et orienter les politiques publiques en cons\u00e9quence.\nDans un contexte o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s territoriales se creusent, o\u00f9 la pr\u00e9carit\u00e9 s\u2019aggrave et o\u00f9 les fractures sociales et environnementales se multiplient, il est imp\u00e9ratif de\u00a0renforcer\u00a0cet Observatoire plut\u00f4t que de le supprimer."}