{"id": 8, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/8", "date": "2025-04-01", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Le Conseil d\u2019\u00e9valuation de l\u2019\u00c9cole (CEE) est charg\u00e9 d\u2019\u00e9valuer l\u2019organisation et les r\u00e9sultats des politiques d\u2019\u00e9ducation.\nOr, ses missions se superposent avec les missions notamment du conseil sup\u00e9rieur de l\u2019\u00e9ducation.\nS\u2019agissant d\u2019un doublon administratif, il convient d\u00e8s lors de supprimer ce comit\u00e9 th\u00e9odule."}