{"id": 835, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/835", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger aux Plans locaux d\u2019urbanisme pour les PINM.Les r\u00e8gles de hauteur fix\u00e9es dans les PLU ne sont pas arbitraires : elles sont d\u00e9finies pour\u00a0garantir un \u00e9quilibre entre densification et pr\u00e9servation des espaces. Permettre des\u00a0d\u00e9rogations au cas par cas\u00a0pour des projets d\u2019int\u00e9r\u00eat national majeur revient \u00e0 affaiblir le principe de pr\u00e9visibilit\u00e9 et de coh\u00e9rence de l\u2019am\u00e9nagement du territoire, fond\u00e9 sur une concertation locale, less objectifs de sobri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re des documents d\u2019urbanisme, qui encadrent la densification pour \u00e9viter des impacts n\u00e9gatifs, le r\u00f4le des collectivit\u00e9s territoriales dans l\u2019am\u00e9nagement durable, en leur retirant une part de leur comp\u00e9tence en mati\u00e8re d\u2019urbanisme.\nEn r\u00e9alit\u00e9,\u00a0une densification excessive peut engendrer une artificialisation indirecte\u00a0en exer\u00e7ant une pression accrue sur les infrastructures et les espaces naturels p\u00e9riph\u00e9riques, une saturation des capacit\u00e9s d\u2019accueil et \u00e9talement induit."}