{"id": 836, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/836", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 supprimer la qualification de PINM pour les projets d\u2019infrastructures.Ces alin\u00e9as ont pour objet d\u2019\u00e9largir la d\u00e9finition des projets qualifi\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat national majeur aux projets d'infrastructure.Cette notion de \u00ab projet d\u2019int\u00e9r\u00eat national majeur\u00a0\u00bb (PINM) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans la Loi Industrie Verte.\u00a0 Un projet peut \u00eatre qualifi\u00e9 de PINM s\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0rev\u00eat, eu \u00e9gard \u00e0 son objet et \u00e0 son envergure, notamment en termes d\u2019investissement et d\u2019emploi, une importance particuli\u00e8re pour la transition \u00e9cologique ou la souverainet\u00e9 nationale \u00bb.\u00a0 Une telle qualification se d\u00e9cide par d\u00e9cret, apr\u00e8s une proc\u00e9dure d\u2019instruction men\u00e9e entre les\u00a0services du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie, du minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et des pr\u00e9fectures.\nCe statut implique :- la mise en compatibilit\u00e9 des documents d\u2019urbanisme par l\u2019\u00c9tat (en lieu et place de la commune) et la d\u00e9livrance directe du permis de construire par le pr\u00e9fet\u00a0;- le raccordement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 au r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 et des consultations publiques amoindries pour ce raccordement\u00a0;- la reconnaissance anticip\u00e9e de la raison imp\u00e9rative d\u2019int\u00e9r\u00eat public majeur (RIIPM).\nL\u2019objectif vis\u00e9 est donc de faciliter l\u2019obtention de la d\u00e9rogation permettant de d\u00e9truire des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, encadr\u00e9e par la Directive Habitats. \u00c9tant donn\u00e9 l\u2019effondrement en cours de la biodiversit\u00e9, une telle d\u00e9rogation est grave et n\u00e9cessite un examen au cas par cas des dossiers, afin de d\u00e9terminer si leur contribution \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral justifie r\u00e9ellement une telle destruction. Et ce d\u2019autant plus que les infrastructures de transport peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement impactantes pour la biodiversit\u00e9\u00a0: destruction et perturbation d\u2019habitats naturels et de sp\u00e9cimens de faune et de flore sauvages, fragmentation des territoires et rupture des continuit\u00e9s \u00e9cologiques (dont les axes de d\u00e9placement de la faune et les paysages formant des \u00ab corridors \u00e9cologiques \u00bb). Ces impacts peuvent parfois se justifier au regard de l\u2019utilit\u00e9 sociale et environnementale de l\u2019infrastructure mais cela ne peut \u00eatre pr\u00e9sum\u00e9, cela doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 au cas par cas.Par ailleurs, le droit de l\u2019Union europ\u00e9enne pr\u00e9cise que la qualification de RIIPM ne doit pas d\u00e9pendre de la nature du projet, mais bien de son contexte environnemental et socio-\u00e9conomique. Cette nouvelle pr\u00e9somption y est donc non conforme, ce qui cr\u00e9e de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 juridique pour les projets."}