{"id": 837, "name": "Texte de la commission  sur le projet de loi, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, de simplification de la vie \u00e9conomique (n\u00b0481 rectifi\u00e9)., n\u00b0\u00a01191-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1191/AN/837", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Les centres de donn\u00e9es\u00a0sont consid\u00e9r\u00e9s aujourd\u2019hui comme des infrastructures essentielles \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique, soutenant les services cloud, le stockage de donn\u00e9es, et les applications de grande envergure telles que l'intelligence artificielle. Toutefois, ces centres g\u00e9n\u00e8rent un\u00a0impact environnemental significatif, notamment en termes de\u00a0consommation \u00e9nerg\u00e9tique, d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0et d'utilisation des ressources naturelles.\nDans un contexte de transition \u00e9nerg\u00e9tique et de r\u00e9duction des \u00e9missions de carbone, la question de savoir\u00a0quels types de centres de donn\u00e9es\u00a0peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une d\u00e9rogation au statut de\u00a0projet national d\u2019int\u00e9r\u00eat majeur\u00a0n\u00e9cessite une r\u00e9flexion approfondie et une\u00a0concertation citoyenne. En effet, le fait qu\u2019un centre de donn\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficie de ce statut ouvre la voie \u00e0 des\u00a0avantages administratifs et financiers importants, ce qui justifie la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9valuation d\u00e9mocratique et transparente de l'impact environnemental des projets concern\u00e9s et des fins poursuivies, y compris de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019ouverture du b\u00e9n\u00e9fice de cette qualification en PNIM devrait \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e au regard de l\u2019utilit\u00e9 publique, sociale et environnementale, que recouvrent les donn\u00e9es stock\u00e9es, au-del\u00e0 de leur seul int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\nC\u2019est pourquoi cet amendement propose l\u2019organisation d\u2019un d\u00e9bat public national port\u00e9 par la Commission nationale du d\u00e9bat public\u00a0pr\u00e9alablement \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en vigueur de cette disposition."}