{"id": 42, "name": "Texte de la commission sur le texte adopt\u00e9 par la commission des affaires europ\u00e9ennes sur la proposition de r\u00e9solution europ\u00e9enne de M. Laurent Mazaury appelant au renforcement du soutien \u00e0 l'Ukraine . (n\u00b0940), n\u00b0\u00a01001-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1001/AN/42", "date": "2025-03-08", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pieyre-Alexandre", "last_name": "Anglade", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9pend aujourd\u2019hui largement de fournisseurs extra-europ\u00e9ens pour ses \u00e9quipements de d\u00e9fense, ce qui compromet son autonomie strat\u00e9gique et fragilise son industrie. Pr\u00e8s de 80 % des \u00e9quipements militaires achet\u00e9s par les \u00c9tats membres proviennent de l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019UE, et pr\u00e8s de 50 % d\u2019entre eux des \u00c9tats-Unis, ce qui contribue \u00e0 une \u00e9rosion des savoir-faire industriels et \u00e0 un affaiblissement des capacit\u00e9s de production europ\u00e9ennes, en r\u00e9duisant la demande adress\u00e9e aux entreprises du continent et en freinant les investissements dans l\u2019innovation et les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement strat\u00e9giques. Cette d\u00e9pendance expose \u00e9galement les arm\u00e9es europ\u00e9ennes aux restrictions d\u2019usage particuli\u00e8rement contraignantes impos\u00e9es par le droit am\u00e9ricain, limitant leur libert\u00e9 d\u2019emploi et de r\u00e9exportation.\nUn Buy European Act permettrait d\u2019appliquer une pr\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9quipements et services produits en Europe lorsqu\u2019ils sont disponibles, tout en favorisant le d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s industrielles europ\u00e9ennes pour les segments o\u00f9 l\u2019offre est aujourd\u2019hui insuffisante. Ce principe s\u2019appliquerait aux mesures existantes, notamment aux financements europ\u00e9ens et aux politiques d\u2019acquisition commune.\nL\u2019application d\u2019un tel dispositif para\u00eet aujourd\u2019hui indispensable au renforcement de l\u2019autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne."}