{"id": 55, "name": "Texte de la commission sur le texte adopt\u00e9 par la commission des affaires europ\u00e9ennes sur la proposition de r\u00e9solution europ\u00e9enne de M. Laurent Mazaury appelant au renforcement du soutien \u00e0 l'Ukraine . (n\u00b0940), n\u00b0\u00a01001-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1001/AN/55", "date": "2025-03-08", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Lecoq", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Soumya", "last_name": "Bourouaha", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9douard", "last_name": "B\u00e9nard", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Victor", "last_name": "Castor", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Andr\u00e9", "last_name": "Chassaigne", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Elsa", "last_name": "Faucillon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9meline", "last_name": "K/Bidi", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Maillot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Maurel", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Yannick", "last_name": "Monnet", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Marcellin", "last_name": "Nadeau", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Peu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mereana", "last_name": "Reid Arbelot", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Davy", "last_name": "Rimane", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sansu", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tjibaou", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet alin\u00e9a pr\u00e9sente un caract\u00e8re d'escalade guerri\u00e8re alors que nous soutenons le contraire.\nDe plus, les d\u00e9penses de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de d\u00e9fense ont d\u00e9j\u00e0 exc\u00e9d\u00e9 les crit\u00e8res de Maastricht, et il vient d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 une nouvelle augmentation de budget. Suite \u00e0 l'allocution\u00a0du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 5 mars 2025 o\u00f9 il a indiqu\u00e9 que les budgets de la D\u00e9fense seront augment\u00e9s sans augmenter l'imposition, alors ce budget sera pris sur d'autres budgets de l'\u00c9tat, or nous demandons une augmentation de diff\u00e9rents budget comme la sant\u00e9 ou l'\u00e9ducation depuis de nombreuses ann\u00e9es."}