{"id": 1103, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/1103", "date": "2024-10-24", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Bilde", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Sanvert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Rivi\u00e8re", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Chavent", "party": "UDR"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Falcon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Dans un rapport de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine et le Conseil national de l'Ordre des m\u00e9decins publi\u00e9 en janvier 2023, 27 millions de consultations m\u00e9dicales ne sont pas honor\u00e9es chaque ann\u00e9e, une proportionnalit\u00e9 de 6 \u00e0 10% des rendez-vous chaque semaine, une repr\u00e9sentation du temps de travail annuel de 4500 m\u00e9decins et une perte d\u2019environ d\u2019un mois de chiffre d\u2019affaires avec ces rendez-vous non honor\u00e9s, selon plusieurs sp\u00e9cialistes interrog\u00e9es dans ce rapport.\n\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne concerne notamment les prises de rendez-vous en ligne via des plateformes comme Doctolib, qui, \u00e0 travers une enqu\u00eate \u00e0 partir de sa data en f\u00e9vrier 2023, ressort que les dentistes subissent le plus de rendez-vous non honor\u00e9s (6,2%), puis les sp\u00e9cialistes (4,5%) suivi des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et des p\u00e9diatres (3,4%). Mais les deux institutions pointent \u00e9galement du doigt\u00a0la pratique des r\u00e9servations en double chez plusieurs praticiens, ce qu'elles estiment comme une\u00a0d\u00e9consid\u00e9ration pour\u00a0l'acte m\u00e9dical consid\u00e9r\u00e9 comme un bien de consommation.\n\nCet amendement a pour objet de permettre de donner la possibilit\u00e9 au praticien de sanctionner les patients, apr\u00e8s un certain nombre d'absences non justifi\u00e9es, qui ne se pr\u00e9sentent pas \u00e0 leur rendez-vous m\u00e9dical, et ce malgr\u00e9 l'envoi d'un rappel par le praticien (SMS, appel, courriel). Ce type de manquement, r\u00e9current dans les zones m\u00e9dicalement sous-dot\u00e9es o\u00f9 les patients doivent souvent s'inscrire sur des listes d'attente pour consulter un professionnel de sant\u00e9, nuit \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins et p\u00e9nalise l'efficacit\u00e9 de la prise en charge."}