{"id": 1246, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/1246", "date": "2024-10-24", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "\"Cet amendement appelle \u00e0 tirer les le\u00e7ons de l\u2019\u00e9chec du dispositif \u00ab Mon Soutien Psy \u00bb en vue d\u2019y mettre fin et de r\u00e9affecter les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 ce dispositif.\nLe dispositif \u00ab Mon Soutien psy \u00bb (anciennement \u00ab Mon Psy \u00bb puis \u00ab Mon Parcours Psy \u00bb) a \u00e9t\u00e9 mis en place par l\u2019article 79 de la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022. En 2024, 170 millions d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s \u00e0 ce dispositif. Depuis le 15 juin 2024, il permet la prise en charge par la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les compl\u00e9mentaires sant\u00e9 d\u2019un maximum de 12 consultations chez un psychologue (contre 8 auparavant), sous plusieurs conditions. Deux ans apr\u00e8s son lancement, le dispositif \u00ab Mon soutien psy \u00bb est, au mieux un \u00e9chec, au pire un g\u00e2chis monumental d\u2019argent public au d\u00e9triment d\u2019une prise en charge \u00e0 la hauteur de la sant\u00e9 mentale des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.\nNi le d\u00e9ploiement d\u2019une enveloppe suppl\u00e9mentaire ni un changement de nom tous les six mois seront suffisants pour substituer \u00ab Mon Soutien Psy \u00bb \u00e0 une r\u00e9elle prise en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale des consultations de psychologues pour toutes et tous. Le dispositif, construit sans concertation avec les psychologues et les associations d\u2019usagers, est inop\u00e9rant pour r\u00e9pondre aux besoins psychiques de la population. L\u2019obligation d\u2019adressage via un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, dont l\u2019expertise en sant\u00e9 mentale est limit\u00e9e par rapport \u00e0 celle d\u2019un psychologue clinicien, initialement incluse dans le dispositif, \u00e9tait symptomatique d\u2019un profond m\u00e9pris envers les m\u00e9tiers de la sant\u00e9 mentale. Dans un \u00e9clair de lucidit\u00e9, le Gouvernement l\u2019abandonne. Mais d\u2019autres probl\u00e8mes profonds subsistent. Le temps th\u00e9rapeutique est un travail de long cours. De fait, que se passe-t-il \u00e0 la fin des 12 s\u00e9ances lorsqu\u2019un travail est engag\u00e9 et que la personne n\u2019a pas les moyens de le poursuivre ? Il est confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9quation insoluble : soit poursuivre une prise en charge en lib\u00e9ral, financi\u00e8rement inaccessible \u00e0 de larges pans de la population, soit se tourner vers les dispositifs du secteur public tels que les centres m\u00e9dico-psychologiques, eux-m\u00eames asphyxi\u00e9s par le manque de moyens et des d\u00e9lais de prise en charge de plusieurs mois voire ann\u00e9es. Enfin, restreindre le dispositif aux seuls \u00ab cas l\u00e9gers \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 \u00bb pour des s\u00e9ances de 30 \u00e0 40 minutes est loin de r\u00e9pondre aux besoins r\u00e9els de la population. C\u2019est une approche qui contrevient \u00e0 l\u2019objectif de sant\u00e9 publique d\u2019un accueil inconditionnel.\nComme le rappelle le rapport d\u2019information en conclusion du Printemps social de l\u2019\u00e9valuation du 2 juin 2023 men\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Pierre Dharr\u00e9ville, Eric Alauzet et S\u00e9bastien Peytavie, la prise en charge des troubles psychiques et plus largement de la sant\u00e9 mentale de la population constitue un d\u00e9fi majeur de sant\u00e9 publique. Les troubles psychiques concernent chaque ann\u00e9e un Fran\u00e7ais sur cinq. La crise du coronavirus et l\u2019isolement social important qu\u2019elle a engendr\u00e9 a sign\u00e9 l\u2019augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9pisodes d\u00e9pressifs, passant de 9,8 % en 2017 \u00e0 13,3 % en 2021, selon Sant\u00e9 publique France. Ces troubles ont particuli\u00e8rement concern\u00e9 les jeunes adultes, les enfants et les personnes pr\u00e9caires. Si le gouvernement, avec le lancement de \u00ab Mon Psy \u00bb envisageait d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s aux soins en sant\u00e9 psychique pour les plus pr\u00e9caires, seuls 11% des b\u00e9n\u00e9ficiaires du dispositif sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9. Le rapport de juin 2023 dresse \u00e0 ce sujet un constat sans appel : \u00ab le dispositif rate sa cible principale d\u2019autant plus p\u00e9nalis\u00e9e que le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique est aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019agonie.\u00bb\nNous disposons pourtant d\u00e9j\u00e0 d\u2019une prise en charge des consultations de psychologues \u00e0 travers les centres m\u00e9dico-psychologiques. Cependant, bien qu\u2019ils constituent la pierre angulaire de l\u2019offre ambulatoire en particulier pour les publics les plus pr\u00e9caires, ces derniers sont satur\u00e9s depuis de trop nombreuses ann\u00e9es. Les Assises de la Sant\u00e9 ont, certes, act\u00e9 l\u2019augmentation de 800 ETP sur 3 ans pour les centres m\u00e9dico-psychologiques (400 pour les CMP adultes, 400 pour les CMP infanto-juv\u00e9niles), mais sans sp\u00e9cifier les professions concern\u00e9es (psychologues, infirmiers\u2026). Cela correspondrait de plus qu\u2019\u00e0 0,36 ETP suppl\u00e9mentaire dans les CMP enfants et 0,16 ETP de plus dans les CMP adultes, un chiffre bien en de\u00e7\u00e0 des besoins alors que les d\u00e9lais pour obtenir un rendez-vous peuvent aller de 6 mois \u00e0 2 ans. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un dispositif cache-mis\u00e8re de soutien psychologique \u00ab low cost \u00bb, de l\u2019autre, l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du secteur public de la sant\u00e9 psychique en \u00e9tat de sous-financement permanent.\nDans ce contexte, nous faisons le constat qu\u2019avec les 170 millions d\u2019euros d\u00e9bloqu\u00e9s pour \u00ab Mon Soutien Psy \u00bb en 2024, nous pourrions financer 2 500 postes de psychologues en CMP. La hausse envisag\u00e9e pour 2025 permettrait de financer encore un nombre de poste plus \u00e9lev\u00e9s. Nous appelons ainsi \u00e0 la remise d\u2019un rapport permettant d\u2019\u00e9valuer objectivement l\u2019\u00e9chec de \u00ab Mon soutien psy \u00bb, ainsi que la possibilit\u00e9 de r\u00e9affecter les cr\u00e9dits allou\u00e9s vers la cr\u00e9ation de postes de psychologues en CMP ainsi que la revalorisation de leurs salaires pour r\u00e9ellement r\u00e9pondre aux besoins de sant\u00e9 psychique. \""}