{"id": 142, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/142", "date": "2024-10-14", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s du groupe Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 abroger la r\u00e9forme des retraites du Gouvernement,\u00a0et notamment\u00a0le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite de 62 \u00e0 64 ans et l'acc\u00e9l\u00e9ration du calendrier de hausse de la dur\u00e9e de cotisation.\nPlus d\u2019un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, la r\u00e9forme des retraites n\u2019est toujours pas accept\u00e9e par les Fran\u00e7aises et les\u00a0Fran\u00e7ais.\nEn usant de tous les artifices d\u2019une Ve R\u00e9publique \u00e0 bout de souffle, le Gouvernement a en effet men\u00e9 une r\u00e9forme des retraites profond\u00e9ment injuste, dont le coeur du dispositif est de repousser \u00e0 64 ans l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le calendrier de la hausse de la dur\u00e9e de cotisation pour pr\u00e9tendre \u00e0 une retraite \u00e0 taux plein.\nInjuste, cette r\u00e9forme l\u2019est car elle fait supporter la charge du report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 64 ans quasi-exclusivement sur les travailleuses et les travailleurs de la premi\u00e8re et de la seconde ligne. Les m\u00eames que l\u2019on a toutes et tous applaudis \u00e0 20 heures pendant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.\nCe seront essentiellement celles-l\u00e0 et ceux-l\u00e0 qui devront travailler plus longtemps pour atteindre les 64 ans, tandis que la majorit\u00e9 des cadres et les professions intellectuelles, souvent dipl\u00f4m\u00e9s plus tardivement, auraient de toute fa\u00e7on eu \u00e0 travailler au-del\u00e0 de 64 ans pour r\u00e9aliser leurs 43 annuit\u00e9s n\u00e9cessaires au versement d\u2019une pension de retraite \u00e0 taux plein.\nCette r\u00e9forme va donc impacter essentiellement celles et ceux aux m\u00e9tiers p\u00e9nibles, \u00e0 la vie dure, qui n\u2019ont que leur force de travail pour vivre.\nElle est d\u2019autant plus injuste que ces travailleuses et travailleurs ont une esp\u00e9rance de vie \u00e0 la retraite plus courte.\nPour les hommes, on observe en effet pr\u00e8s de treize ann\u00e9es d'\u00e9cart d'esp\u00e9rance de vie entre les 10 % les plus pauvres et les 10 % les plus riches ; pour les femmes, ce sont pr\u00e8s de huit ann\u00e9es d'\u00e9cart.\nLes plus riches b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement plus longtemps de la retraite : seuls 49 % des hommes du premier d\u00e9cile d\u00e9passent les 75 ans, contre 84 % des plus riches.\nAutrement dit, cette r\u00e9forme n\u2019est que la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9monstration de la logique \u00e0 l'\u0153uvre depuis 2017 : Emmanuel Macron est le Pr\u00e9sident des riches.\nInjuste, cette r\u00e9forme l\u2019est \u00e9galement en ce qu\u2019elle va essentiellement faire porter le poids de l\u2019effort sur les femmes, qui vont perdre une majeure partie du b\u00e9n\u00e9fice de leurs cong\u00e9s maternit\u00e9.\nSachant que les \u00e9carts de salaire entre femmes et hommes sont de 28 % en moyenne, que par cons\u00e9quent, les pensions des femmes sont en moyenne inf\u00e9rieures de 40 % \u00e0 celle des hommes et que 40 % des femmes partent \u00e0 la retraite avec une carri\u00e8re incompl\u00e8te, les in\u00e9galit\u00e9s av\u00e9r\u00e9es \u00e0 la retraite entre les femmes et les hommes seront m\u00e9caniquement amplifi\u00e9es par un allongement de la dur\u00e9e de travail.\nAvec les deux r\u00e9formes de l\u2018assurance ch\u00f4mage men\u00e9es depuis 2019, et la r\u00e9forme du RSA men\u00e9e en 2022, cette r\u00e9forme des retraites s\u2019inscrit plus largement dans une logique de destruction de notre protection sociale, dernier filet de s\u00e9curit\u00e9 de ceux qui n\u2019en ont plus, unique patrimoine de ceux qui n\u2019en ont pas.\nCette r\u00e9forme va en outre avoir des cons\u00e9quences sociales graves.\n\u00c0 ce titre, le report de deux ans de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de 60 \u00e0 62 ans, qui date de la r\u00e9forme \u00ab Woerth \u00bb r\u00e9alis\u00e9e en 2010, est \u00e9clairant.\nSelon l\u2019INSEE, cette r\u00e9forme a accru la probabilit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9caire \u00e0 60 ans de 13 points ainsi que la part des personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans, parmi les priv\u00e9s d'emploi, de 15 points.\nReculer l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite aura ainsi un co\u00fbt humain et social extr\u00eamement important : elle g\u00e9n\u00e9rerait 160 000 allocataires suppl\u00e9mentaires des pensions d\u2019invalidit\u00e9, 30 000 pour le RSA, 30 000 pour l\u2019allocation sp\u00e9cifique de solidarit\u00e9 et 40 000 pour l\u2019allocation adulte handicap\u00e9, sans compter les nouveaux demandeurs d\u2019emploi indemnis\u00e9s.\nFace \u00e0 l\u2019injustice d\u2019une telle r\u00e9forme, le Gouvernement arguait pendant les d\u00e9bats au Parlement que \u00ab des mesures d\u2019accompagnement \u00bb allaient amortir le choc, comme l\u2019index senior, cens\u00e9 am\u00e9liorer l\u2019emploi des s\u00e9niors, la comptabilisation des p\u00e9riodes effectu\u00e9es en tant que contractuel dans les m\u00e9tiers p\u00e9nibles de la fonction publique (services dit \u00ab actifs \u00bb et \u00ab super-actifs \u00bb), la cr\u00e9ation de visites m\u00e9dicales au cours de la carri\u00e8re pour les salari\u00e9s exer\u00e7ant des m\u00e9tiers p\u00e9nibles, le rendez-vous de conseil et d\u2019aide \u00e0 la carri\u00e8re, pour les personnes connaissant une carri\u00e8re hach\u00e9e, avec peu de trimestres valid\u00e9s.\nLas ! Le Conseil constitutionnel les a censur\u00e9es comme inconstitutionnelles, rendant cette r\u00e9forme plus injuste encore.\nPire, le Gouvernement savait que ces mesures allaient \u00eatre censur\u00e9es comme l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj, signataire du pr\u00e9sent amendement.\nLe Conseil d\u2019\u00c9tat avait en effet averti d\u00e8s janvier 2023 le Gouvernement que ces dispositions n\u2019avaient pas leur place dans une loi de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\nEn r\u00e9alit\u00e9, l\u2019objectif de cette r\u00e9forme \u00e9tait donc purement et simplement comptable : \u00e9conomiser 18 milliards d\u2019euros par an sur les d\u00e9penses de retraites, afin de ne pas revenir sur les cadeaux fiscaux offerts aux plus riches et aux grandes entreprises.\nPour ce faire, le Gouvernement a choisi d\u2019accro\u00eetre brutalement et rapidement les ressources de notre syst\u00e8me de retraites en diminuant le temps pass\u00e9 \u00e0 la retraite, et donc les prestations vers\u00e9es.\nCe faisant, il n\u2019a pas eu \u00e0 briser son propre tabou : explorer d\u2019autres pistes de financement, pourtant bien r\u00e9elles, comme l\u2019abrogation des exon\u00e9rations de cotisations sociales les plus inefficaces (l\u2019ensemble de ces exon\u00e9rations repr\u00e9sentant\u00a073 milliards d\u2019euros en 2023), la mise en oeuvre - enfin - de l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale femmes-hommes, qui augmenterait naturellement les cotisations sociales per\u00e7ues, le d\u00e9veloppement de l\u2019emploi des travailleurs dits s\u00e9niors (sans m\u00eame toucher \u00e0 l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part, une augmentation du taux d\u2019emploi des 55-64 ans de 10 points \u00e9quilibrerait le syst\u00e8me des retraites d\u2019ici 2032, en tenant compte des 30 milliards d\u2019euros de surco\u00fbts compens\u00e9s par l\u2019Etat employeur), l\u2019introduction de sur-cotisations sur les hauts salaires, l\u2019assujettissement des revenus du capital comme les dividendes, la participation, l\u2019\u00e9pargne salariale, les rachats d\u2019action aux cotisations sociales (environ 12 milliards d\u2019euros), la cr\u00e9ation d\u2019une taxe sur les superprofits \u00e9largie \u00e0 celle actuelle (environ 10 \u00e0 15 milliards de recettes estim\u00e9es), d\u2019une taxe sur les super-dividendes, ou encore l\u2019abrogation de la r\u00e9forme de 2017 portant sur l\u2019imp\u00f4t sur la fortune (environ 3 \u00e0 4 milliards d\u2019euros), etc.\nPropos\u00e9es par les parlementaires socialistes lors des d\u00e9bats parlementaires, ces pistes de financement alternatives et justes furent balay\u00e9es par le Gouvernement et sa majorit\u00e9, enferm\u00e9s dans la logique comptable de leur r\u00e9forme.\nInjuste, dangereuse socialement, comptable, cette r\u00e9forme est frapp\u00e9e d\u2019un terrible vice d\u00e9mocratique.\nLe Gouvernement a en effet utilis\u00e9 tous les artifices de la Constitution de la Ve R\u00e9publique, pour faire passer sa r\u00e9forme, refus\u00e9e par le peuple et ses repr\u00e9sentants.\nTout d\u2019abord, en lui donnant la forme d\u2019un projet de loi de financement rectificatif de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, il a pu limiter le temps des d\u00e9bats \u00e0 20 jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 15 jours au S\u00e9nat gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019article 47-1 de la Constitution.\nC\u2019est si peu au regard du nombre de trimestres voire d\u2019ann\u00e9es que les Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais vont devoir travailler en plus !\nPuis au S\u00e9nat il a utilis\u00e9 l\u2019article 44-3 de la Constitution pour acc\u00e9l\u00e9rer le vote sur une version du texte dans laquelle il n\u2019a retenu que les amendements qu\u2019il soutenait.\nEnfin, le 16 mars 2023, la Premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne a utilis\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale l\u2019article 49 alin\u00e9a 3 de la Constitution, lui permettant de faire adopter le texte sans vote, car de son propre aveu \u00ab le compte n\u2019y \u00e9tait pas\u00bb.\nSociale jusqu\u2019\u00e0 alors, et emmen\u00e9e par un front syndical uni qu\u2019il faut saluer ici, la crise s\u2019est alors mu\u00e9e en crise d\u00e9mocratique.\nCar \u00e0 aucun moment, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais ne sont exprim\u00e9s pour cette r\u00e9forme : en r\u00e9-\u00e9lisant Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2022, ils ont avant tout souhait\u00e9 repousser l\u2019extr\u00eame-droite.\nLes repr\u00e9sentants des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ne se sont pas non plus exprim\u00e9s, emp\u00each\u00e9s en cela par les d\u00e9lais d\u2019examen trop restreints, et surtout l\u2019utilisation de l\u2019article 49-3 de la Constitution.\nA l\u2019inverse, en se mobilisant massivement dans la rue de janvier \u00e0 juin 2023, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais ont choisi d\u2019exprimer pacifiquement leur refus de cette r\u00e9forme, tant sur le fond que sur la m\u00e9thode employ\u00e9e.\nPour toutes ces raisons, les d\u00e9put\u00e9es et d\u00e9put\u00e9s socialistes et apparent\u00e9s sont intimement convaincus qu\u2019il est imp\u00e9ratif d'abroger l'injuste et brutale r\u00e9forme des retraites d'avril 2023 ; ce gr\u00e2ce\u00a0au pr\u00e9sent amendement."}