{"id": 146, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/146", "date": "2024-10-14", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0 abroger la r\u00e9forme des retraites du Gouvernement,\u00a0et particuli\u00e8rement\u00a0le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite de 62 \u00e0 64 ans.\nPar ailleurs, il vise \u00e0 convoquer une conf\u00e9rence nationale de financement.\nA l\u2019\u00e9poque Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, M. Gabriel Attal d\u00e9fendait la r\u00e9forme des retraites pr\u00e9voyant notamment le d\u00e9calage de 62 \u00e0 64 de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite avec l\u2019argument-massue suivant :\u00a0\"Si nous faisons cette r\u00e9forme, c\u2019est bien pour que chaque Fran\u00e7ais ait la garantie qu\u2019il pourra compter sur sa retraite. N\u2019ayons pas peur de le dire : en mati\u00e8re de retraites, c\u2019est une r\u00e9forme ou la faillite ! Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 !\"\nAutrement dit, et pour reprendre les mots c\u00e9l\u00e8bres de Margaret Thatcher,\u00a0\"il n\u2019y a pas d\u2019alternative.\"\nLes socialistes se sont toujours oppos\u00e9s \u00e0 ces discours fermant tout d\u00e9bat d\u00e9mocratique, construit avec l\u2019objectif de faire peur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, faisant reposer uniquement sur les travailleuses et les travailleurs de la premi\u00e8re et de la seconde ligne la responsabilit\u00e9 de combler le suppos\u00e9 d\u00e9ficit \u00e0 venir du syst\u00e8me de retraites.\nNous nous y sommes oppos\u00e9s, en mettant sur la table des pistes alternatives de financement du syst\u00e8me de retraites claires, cr\u00e9dibles et pr\u00e9cises.\nCumul\u00e9es, ces propositions permettent de faire rentrer bien plus de recettes que le d\u00e9calage de 62 \u00e0 64 ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du calendrier d\u2019augmentation de la dur\u00e9e de cotisation.\nLa conf\u00e9rence nationale de financement ici propos\u00e9e pourra \u00e9tudier les pistes suivantes.\nTout d'abord, deux grandes r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour le pays font naturellement rentrer des recettes dans les caisses de notre syst\u00e8me de retraite, sont \u00e0 mettre \u00e0 l'ordre du jour : l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes, ainsi que l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019emploi des travailleurs dits \"s\u00e9niors\".\nSur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, outre l\u2019imp\u00e9ratif moral \u00e0 atteindre cette \u00e9galit\u00e9, une telle mesure ferait m\u00e9caniquement rentrer des cotisations sociales dans les caisses de retraite. C\u2019est donc \u00e0 la fois une mesure de justice sociale et d\u2019\u00e9quilibrage financier.\nSelon nos estimations, des mesures vigoureuses de lutte et de pr\u00e9vention des in\u00e9galit\u00e9s salariales entre femmes et hommes rapporteraient 2,8 milliards d\u2019euros par an.\nSur l'emploi des s\u00e9niors, il faut d\u00e9j\u00e0 rappeler que sans m\u00eame repousser l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, une augmentation du taux d\u2019emploi des travailleurs \u00e2g\u00e9s de 55 \u00e0 64 ans de 10 points \u00e9quilibrerait le syst\u00e8me des retraites d\u2019ici 2032, en tenant compte des 30 milliards d\u2019euros de surco\u00fbts compens\u00e9s par l\u2019Etat employeur (fonctionnaires et r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux des entreprises publiques).\nUne des mesures concr\u00e8tes \u00e0 prendre serait celle soumise par la mission d\u2019information sur l\u2019emploi des travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s, r\u00e9alis\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s M. Didier MARTIN (Renaissance) et M. St\u00e9phane VIRY (Les R\u00e9publicains) : celle d\u2019inscrire l\u2019employabilit\u00e9 des travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s comme th\u00e8me obligatoire de la n\u00e9gociation portant sur la gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs et des comp\u00e9tences.\nUne telle mesure, et plus largement une hausse du taux d'emploi des travailleurs s\u00e9niors pourrait rapporter 350 millions d\u2019euros par an.\nPar ailleurs,\u00a0 les socialistes proposent de remettre la cotisation sociale au c\u0153ur du financement de notre syst\u00e8me de retraites, notamment en abrogeant les niches sociales (exon\u00e9rations de cotisations sociales, exemption d'assiette) les plus inefficaces et ici en proposant une sur-cotisation sur les revenus d'activit\u00e9 situ\u00e9s au-del\u00e0 de 2 fois le plafond mensuel de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (soit 4945 euros environ net par mois apr\u00e8s IR) dont le produit alimenterait la branche Vieillesse.\nLa Cour des comptes, sur les seuls compl\u00e9ments de salaire (prime partage de la valeur, etc.) chiffre \u00e0 4,6 milliards d'euros le gain potentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale. La remise en cause des exon\u00e9rations de cotisations sociales Famille et Maladie entre 1,6 SMIC et respectivement 2,5 et 3,5 SMIC est une autre piste \u00e0 \u00e9tudier.\nCe sont toutes ces pistes, mais \u00e9galement d'autres, notamment fiscales, que pourra explorer cette conf\u00e9rence de financement afin de trouver des recettes p\u00e9rennes et plus acceptables que le d\u00e9calage de l'\u00e2ge de la retraite de 62 \u00e0 64 ans.\nTel est l'objet du pr\u00e9sent amendement."}