{"id": 164, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/164", "date": "2024-10-15", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 informer le Parlement de l\u2019efficacit\u00e9 de la mesure pr\u00e9vue dans la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2021, qui exon\u00e8re de cotisations et contributions sociales les entreprises mettant \u00e0 disposition de leurs salari\u00e9s des \u00e9quipements collectifs d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la pratique d\u2019activit\u00e9s physiques et sportives (APS) ou finan\u00e7ant des prestations d\u2019APS. Cette demande de rapport fait suite \u00e0 la mission parlementaire de Claudia Rouaux et Karl Olive sur le sport au travail, ainsi qu\u2019\u00e0 l'absence de donn\u00e9es chiffr\u00e9es sur l\u2019une des mesures les plus ambitieuses de ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour promouvoir le sport en milieu professionnel.\nPour rappel, la s\u00e9dentarit\u00e9 est aujourd\u2019hui un fl\u00e9au qui touche l\u2019ensemble de la population. Ce mode de vie contribue \u00e0 la d\u00e9gradation globale de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9, avec une augmentation des risques de mortalit\u00e9, de maladies chroniques et de troubles psychiques. Elle entra\u00eene \u00e9galement une baisse de la productivit\u00e9, g\u00e9n\u00e9rant des co\u00fbts pour l\u2019employeur, la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les malades eux-m\u00eames.\u00a0 Le cout global de la s\u00e9dentarit\u00e9 est \u00e9valu\u00e9 entre 1 et 2 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\nAinsi, investir dans le sport au travail repr\u00e9sente un contrat gagnant-gagnant qu\u2019il est n\u00e9cessaire de renforcer et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, \u00e0 un moment o\u00f9 les salari\u00e9s fran\u00e7ais passent plus de 6 heures par jour assis \u00e0 leur poste de travail."}