{"id": 1640, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/1640", "date": "2024-10-25", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le groupe Horizons &amp; Ind\u00e9pendants est convaincu que le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre des comptes sociaux, tout comme l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins et la pr\u00e9vention, ne pourra passer que par l'introduction de plus de pluriannualit\u00e9 dans nos politiques sociales et de sant\u00e9. Cet amendement va dans ce sens.\nLes entreprises assurant l\u2019exploitation, l\u2019importation parall\u00e8le ou la distribution parall\u00e8le d\u2019une ou plusieurs sp\u00e9cialit\u00e9s pharmaceutiques ont besoin de pouvoir planifier leur contribution au vu de leurs chiffres d\u2019affaires.\nPour la p\u00e9rennit\u00e9 \u00e9conomique de ces entreprises, il est essentiel qu\u2019ils puissent se projeter sur un m\u00eame montant M pour a minima deux ans qui est d\u00e9termin\u00e9 par la loi."}