{"id": 1735, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/1735", "date": "2024-10-25", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Youssouffa", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Karine", "last_name": "Lebon", "party": "Gauche D\u00e9mocrate et R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Karl", "last_name": "Olive", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Bataille", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "El\u00e9onore", "last_name": "Caroit", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 instaurer une taxe sur les sucres ajout\u00e9s dans les produits alimentaires transform\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine.Le rapport d\u2019enqu\u00eate de septembre 2018 intitul\u00e9 \u00ab\u00a0alimentation industrielle\u00a0: qualit\u00e9 nutritionnelle, r\u00f4le dans l\u2019\u00e9mergence des pathologies chroniques, impact de sa provenance\u00a0\u00bb de la d\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Crouzet pr\u00e9conisait de d\u00e9finir par la loi des objectifs quantifi\u00e9s de baisse de sucre (25g/jour) pour chaque cat\u00e9gorie de produits en se basant sur les recommandations de l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS).\nIl est av\u00e9r\u00e9 qu\u2019une surconsommation d\u2019aliments industriels, notamment de la cat\u00e9gorie des aliments \u00ab\u00a0ultra-transform\u00e9s\u00a0\u00bb, favorise la survenance des maladies chroniques et, en premier lieu, une hausse de la pr\u00e9valence de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne que l\u2019OMS a inscrit, en 1997, au titre des grandes \u00e9pid\u00e9mies.Au-del\u00e0 du co\u00fbt humain qu\u2019elles font supporter aux patients, les maladies chroniques comme le diab\u00e8te repr\u00e9sentent pour la soci\u00e9t\u00e9 un co\u00fbt \u00e9conomique et financier consid\u00e9rable. C\u2019est pourquoi, il est propos\u00e9 d\u2019en faire supporter cette charge aux industriels, trop peu soucieux des impacts de leurs produits sur la sant\u00e9 de tous.\nLe sucre \u00e9tant le principal facteur d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et de diab\u00e8te, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 cr\u00e9er une taxe proportionnelle \u00e0 la teneur en sucre des produits alimentaires transform\u00e9s. En ne se limitant qu\u2019\u00e0 trois tranches, comme c\u2019est le cas du mod\u00e8le anglo-saxon, elle a pour objectif de pousser les industriels \u00e0 changer leurs recettes et \u00e0 tendre vers des produits moins sucr\u00e9s.\nCet amendement est propos\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration des Diab\u00e9tiques. Nous saluons le d\u00e9put\u00e9 Cyrille Isaac-Sibille, membre du groupe de travail transpartisan de lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9 lors de l'ancienne l\u00e9gislature et tr\u00e8s investi sur ces\u00a0sujets de pr\u00e9vention de longue date."}