{"id": 1829, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/1829", "date": "2024-10-25", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement demande un rapport sur la prise en compte de l\u2019inflation dans l\u2019augmentation des tarifs des actes des infirmi\u00e8res. Depuis 15 ans la lettre cl\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9e et les actes infirmiers en lib\u00e9ral ne l\u2019ont \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s faiblement. Tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e par la pand\u00e9mie COVID o\u00f9 les infirmiers lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9s, la centralit\u00e9 de leurs missions n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 reconnue.\nSi le corps m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 largement revaloris\u00e9 (passage \u00e0 30 euros pour la consultation), ce ne fut pas le cas pour les infirmiers qui sont les oubli\u00e9s de la crise sanitaire.\nDe plus, l\u2019inflation a consid\u00e9rablement alourdi leurs charges. En effet, de 2018 \u00e0 2023 l\u2019essence a augment\u00e9 de 34%, le co\u00fbt du logiciel infirmier a augment\u00e9 de 14%, la pr\u00e9voyance de 60% et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 25%. Pendant ce temps l\u2019injection (un acte infirmier de base mais vital pour les patients) reste \u00e0 4,5 euros brut sans d\u00e9placement et 7,25 euros brut avec d\u00e9placement. Les infirmiers lib\u00e9raux doivent en plus subir la d\u00e9gressivit\u00e9 des soins.\nIl est donc vital que chaque n\u00e9gociation conventionnelle prenne en compte l\u2019impact de l\u2019inflation dans la fixation des tarifs des actes. Nous demandons par cet amendement un rapport sur le sujet.\nAmendement travaill\u00e9 avec le collectif des infirmiers lib\u00e9raux en col\u00e8re.\n\n"}