{"id": 1855, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/1855", "date": "2024-10-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement pr\u00e9voit la demande d\u2019un rapport sur la p\u00e9rennisation de l\u2019exp\u00e9rimentation concernant les Structures d\u2019Exercice Coordonn\u00e9 Participatives (SECPA). Ce sont des centres de sant\u00e9 et maisons de sant\u00e9 dits \u00ab participatifs \u00bb, con\u00e7us pour r\u00e9pondre aux besoins des populations vivant dans des territoires d\u00e9favoris\u00e9s, souvent situ\u00e9es dans ou \u00e0 proximit\u00e9 des Quartiers Prioritaires de la Ville (QPV). Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e en ao\u00fbt 2021 et pr\u00e9vue pour se prolonger jusqu'en avril 2025, vise \u00e0 appliquer de mani\u00e8re ambitieuse l'approche de la sant\u00e9 communautaire telle que d\u00e9finie par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Cette approche permet aux membres d'une communaut\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir collectivement sur leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9, d'exprimer leurs besoins prioritaires et de s'impliquer activement dans la mise en \u0153uvre et l'\u00e9valuation des actions correspondantes.\nLes premiers retours du terrain sont tr\u00e8s encourageants. Ce mod\u00e8le propose d\u2019inclure des personnels non m\u00e9dicaux tels que des m\u00e9diateurs en sant\u00e9, travailleurs sociaux, interpr\u00e8tes, ou encore des animateurs d'ateliers de parole afin d\u2019apporter une\u00a0 prise en charge globale et adapt\u00e9e des publics concern\u00e9s.\nCependant, malgr\u00e9 ces r\u00e9sultats positifs, les modalit\u00e9s de p\u00e9rennisation du dispositif restent floues. De plus, les SECPA ne sont pas suffisamment associ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9laboration du cahier des charges, ce qui soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la p\u00e9rennisation de cette exp\u00e9rimentation prometteuse.\nCe rapport permettra de faire un premier bilan de cette exp\u00e9rimentation et de dresser des pistes de financement p\u00e9renne \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. L\u2019 analyse de l\u2019impact financier de cette mesure pourra mettre en balance le co\u00fbt de la mesure avec les gains financiers apport\u00e9s par ce fonctionnement plus efficient.\n"}