{"id": 2185, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/2185", "date": "2024-10-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 compl\u00e9ter la \u00ab\u00a0taxe soda\u00a0\u00bb en pr\u00e9voyant une taxe sur les sucres ajout\u00e9s dans les produits alimentaires transform\u00e9s.\nIl s\u2019inscrit dans une politique de pr\u00e9vention puisqu\u2019une surconsommation d\u2019aliments \u00ab\u00a0ultra-transform\u00e9s\u00a0\u00bb favorise la survenance des maladies chroniques et en particulier de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9.\nIl reprend une mesure adopt\u00e9e l\u2019an dernier dans le cadre du PLFSS \u00e0 l\u2019initiative de notre coll\u00e8gue Cyrille Isaac-Sibille et s\u2019inspire de nombreux travaux, dont le r\u00e9cent rapport rendu par l\u2019Institut Montaigne \u00ab\u00a0Fracture alimentaire\u00a0: Maux communs, rem\u00e8de collectif\u00a0\u00bb qui pr\u00e9conise d\u2019agir sur le niveau de sucre des produits, hors boisson, et de mettre en place un bar\u00e8me sur le mod\u00e8le de la taxe britannique.\nTel est l\u2019objet de cet amendement qui proposer de cr\u00e9er une taxe proportionnelle \u00e0 la teneur en sucre des produits alimentaires transform\u00e9s.\nL'auteur\u00a0pr\u00e9cise que naturellement cette contribution ne s'appliquerait pas aux\u00a0laits infantiles pour les premier et deuxi\u00e8me \u00e2ges, aux laits de croissance et aux produits de nutrition ent\u00e9rale pour les personnes malades.\nLe produit de cette taxe permettrait de revenir sur la hausse du ticket mod\u00e9rateur envisageait par le Gouvernement par exemple."}