{"id": 2265, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/2265", "date": "2024-10-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Erwan", "last_name": "Balanant", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Bannier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Bergantz", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Blanchet", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Bolo", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Blandine", "last_name": "Brocard", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Cosson", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Croizier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Daubi\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Fuchs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Frantz", "last_name": "Gumbs", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Josso", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Lain\u00e9", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Latombe", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Lecamp", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Delphine", "last_name": "Lingemann", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Mandon", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Martineau", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Mette", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Louise", "last_name": "Morel", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Pahun", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Maud", "last_name": "Petit", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Josy", "last_name": "Poueyto", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Ramos", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Sabine", "last_name": "Thillaye", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "\nCet amendement vise \u00e0 instaurer une taxe sur les sucres ajout\u00e9s dans les produits alimentaires transform\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine.\nLe rapport d\u2019enqu\u00eate de septembre 2018 intitul\u00e9 \u00ab alimentation industrielle : qualit\u00e9 nutritionnelle, r\u00f4le dans l\u2019\u00e9mergence des pathologies chroniques, impact de sa provenance \u00bb de la d\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Crouzet pr\u00e9conisait de d\u00e9finir par la loi des objectifs quantifi\u00e9s de baisse de sucre (25g/jour) pour chaque cat\u00e9gorie de produits en se basant sur les recommandations de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9.\nIl est av\u00e9r\u00e9 qu\u2019une surconsommation d\u2019aliments industriels, notamment de la cat\u00e9gorie des aliments \u00ab ultra-transform\u00e9s \u00bb, favorise la survenance des maladies chroniques et, en premier lieu, une hausse de la pr\u00e9valence de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne que l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a inscrit, en 1997, au titre des grandes \u00e9pid\u00e9mies.\nAu-del\u00e0 du co\u00fbt humain qu\u2019elles font supporter aux patients, les maladies chroniques repr\u00e9sentent pour la soci\u00e9t\u00e9 un co\u00fbt \u00e9conomique et financier consid\u00e9rable. C\u2019est pourquoi\u00a0le groupe Les D\u00e9mocrates propose\u00a0d\u2019en faire supporter cette charge aux industriels, parfois trop peu soucieux des impacts de leurs produits sur la sant\u00e9 de tous.\nLe sucre \u00e9tant le principal facteur d\u2019ob\u00e9sit\u00e9,\u00a0cet amendement\u00a0vise \u00e0 cr\u00e9er une taxe proportionnelle \u00e0 la teneur en sucre des produits alimentaires transform\u00e9s."}