{"id": 2295, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/2295", "date": "2024-10-25", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Philippe", "last_name": "Vigier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Turquois", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Cyrille", "last_name": "Isaac-Sibille", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Jean-Carles", "last_name": "Grelier", "party": "Les D\u00e9mocrates"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Falorni", "party": "Les D\u00e9mocrates"}], "summary": "La contribution M \u00e9galement appel\u00e9e \u00ab\u00a0clause de sauvegarde\u00a0\u00bb est une contribution due par les entreprises assurant l\u2019exploitation d\u2019une ou plusieurs sp\u00e9cialit\u00e9s pharmaceutiques lorsque le chiffres d\u2019affaires hors taxes et net de remises, r\u00e9alis\u00e9 en France, au titre des m\u00e9dicaments remboursables (incluant ceux inscrits sur les listes ville, liste en sus des tarifs hospitaliers, r\u00e9trocession et/ou b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un acc\u00e8s d\u00e9rogatoire), d\u00e9passe un seuil, appel\u00e9 montant M, fix\u00e9 par la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\nDepuis 2019, les entreprises assujetties \u00e0 cette contribution ont vu son montant cro\u00eetre chaque ann\u00e9e pour atteindre, en 2023, un seuil historique de 1,6 milliards d\u2019euros, corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 une enveloppe de baisse de prix cons\u00e9quente (estim\u00e9e \u00e0 850 millions d\u2019euros).\nCes niveaux records de r\u00e9gulation fragilisent l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique des entreprises du m\u00e9dicament, et d\u00e9gradent dramatiquement les conditions d\u2019exploitation de nombreux m\u00e9dicaments \u00e0 bas prix, particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 des probl\u00e9matiques d\u2019approvisionnement. Ils constituent aussi un signal d\u00e9l\u00e9t\u00e8re sur le plan international, de par leur niveau et leur impr\u00e9visibilit\u00e9, pour les investissements industriels sur le territoire fran\u00e7ais.\nConscient des difficult\u00e9s que le m\u00e9canisme de clause de sauvegarde engendre, le pr\u00e9c\u00e9dent Gouvernement s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 publiquement \u00e0 en limiter l\u2019impact en fixant un plafond de rendement \u00e0 hauteur de 1,6 milliard d\u2019euros pour les ann\u00e9es 2023 et 2024.\nAlors que notre pays est confront\u00e9 \u00e0 des besoins croissants en termes d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des solutions th\u00e9rapeutiques, qu\u2019il s\u2019agisse de produits innovants ou de m\u00e9dicaments du quotidien la Mission interminist\u00e9rielle pour le financement et la r\u00e9gulation des produits de sant\u00e9, dont les conclusions ont \u00e9t\u00e9 remises en ao\u00fbt 2023 au Gouvernement, a soulign\u00e9 l\u2019impact d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de cette contribution et la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en \u0153uvre une trajectoire de d\u00e9croissance pour les prochaines ann\u00e9es.\nIl est regrettable que la repr\u00e9sentation nationale ne puisse s'appuyer que sur les informations, sans aucune valeur juridique, figurant dans le dossier de presse du PLFSS pour 2025. Celui-ci indique que l\u2019enveloppe de baisse de prix des m\u00e9dicaments sera augment\u00e9e de 150 millions d\u2019euros en 2025, pour atteindre un niveau historique de 1 milliard d\u2019euros. ne mentionne pas explicitement le maintien du plafond \u00e0 1,6 milliard d\u2019euros mais pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0cette volont\u00e9 de pr\u00e9visibilit\u00e9 est \u00e9galement symbolis\u00e9e par le montant de la clause de sauvegarde qui suit la dynamique des deux pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es\u00a0\u00bb. Le Parlement ne peut ainsi pas se prononcer sur le plafond de rendement de la clause de sauvegarde, qui est pourtant au coeur des pr\u00e9occupations du secteur et de la lutte contre les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments.\nCet amendement vise \u00e0\u00a0signaler l\u2019impact d\u00e9l\u00e9t\u00e8re que pourrait avoir une augmentation en 2025 des baisses de prix, \u00e0 laquelle s\u2019ajouterait un rendement de la contribution M sup\u00e9rieur \u00e0 1,6 milliard d\u2019euros. Un volume d\u2019\u00e9conomie de pr\u00e8s de 3 milliards d\u2019euros serait ainsi mis \u00e0 la charge des entreprises du m\u00e9dicament, au risque de mettre leur mod\u00e8le \u00e9conomique en p\u00e9ril, et alors m\u00eame que notre ambition commune doit \u00eatre de pouvoir assurer \u00e0 l\u2019ensemble de nos concitoyens le traitement dont ils ont besoin, au moment o\u00f9 ils en ont besoin, quel que soit le territoire sur lequel ils se trouvent. Il en va de la p\u00e9rennit\u00e9 de notre mod\u00e8le social.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le LEEM, l'organisation professionnelle regroupant les professionnels du secteur."}