{"id": 252, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/252", "date": "2024-10-17", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine exon\u00e9r\u00e9s de la clause de sauvegarde puisqu\u2019avec des marges faibles, tout en assurant la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 que leurs r\u00e9f\u00e9rents, les g\u00e9n\u00e9riques favorisent un acc\u00e8s durable \u00e0 tous les patients aux traitements \u00e0 co\u00fbt raisonnable pour les comptes publics.\nA partir de 2019, les g\u00e9n\u00e9riques ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans l\u2019assiette de la clause de sauvegarde, sans toutefois tenir compte de la logique \u00e9conomique associ\u00e9e \u00e0 ces produits. \u00a0Le secteur du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e9rique contribue en effet significativement aux \u00e9conomies, estim\u00e9es \u00e0 2,5 milliards par an. En 2023, l\u2019int\u00e9gration des g\u00e9n\u00e9riques \u00e0 la clause de sauvegarde avait engendr\u00e9 une rentabilit\u00e9 n\u00e9gative de 1,5\u00a0% dans le secteur du g\u00e9n\u00e9rique. En 2024, \u00e0 la lumi\u00e8re de cet \u00e9tat de fait et des risques que cette clause fait peser sur la p\u00e9rennit\u00e9 du mod\u00e8le du g\u00e9n\u00e9rique, les pouvoirs publics ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un plafonnement du montant d\u00fb au titre de la clause de sauvegarde \u00e0 2\u00a0% du Chiffre d\u2019affaires hors taxe r\u00e9alis\u00e9 pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques.\nCe PLFSS pour 2025 ne reconduit pas ce plafond alors m\u00eame que la probl\u00e9matique s\u2019intensifie au regard de la contribution encore plus grande aux \u00e9conomies qui est demand\u00e9e \u00e0 ce secteur.\nConcr\u00e8tement, en d\u00e9plafonnant la clause de sauvegarde sur les g\u00e9n\u00e9riques, qui s\u2019ajoute \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s, pr\u00e9vue dans le projet de loi de finances pour 2025, la rentabilit\u00e9 associ\u00e9e aux g\u00e9n\u00e9riques s\u2019annonce n\u00e9gative \u00e0 -2,4\u00a0%. Ce d\u00e9plafonnement triple la contribution du secteur passant de 100 millions d\u2019euros en 2024 \u00e0 potentiellement 330 millions d\u2019euros en 2025.\nUne telle d\u00e9t\u00e9rioration entra\u00eenerait plusieurs centaines d\u2019arr\u00eats de commercialisation de m\u00e9dicaments dont le co\u00fbt m\u00e9dian par comprim\u00e9 est de 0,1\u00a0euro et pour lesquels les marges d\u2019exploitation ne sont plus suffisantes au regard de l\u2019ampleur de la r\u00e9gulation \u00e9conomique.\n70 PME et ETI fran\u00e7aises sont concern\u00e9es par ce maillage industriel \u00ab\u00a0made in France\u00a0\u00bb.\nCet amendement vise par cons\u00e9quent \u00e0 reconduire la participation des laboratoires du g\u00e9n\u00e9rique dans l\u2019effort national, tout en garantissant au secteur un maintien du plafonnement de la clause de sauvegarde \u00e0 2\u00a0%.\nCette mesure n\u2019aurait pas d\u2019impact sur le montant total de la contribution due au titre de la clause de sauvegarde dont l\u2019assiette reste inchang\u00e9e. De ce fait, cette demande n\u2019entra\u00eene pas de baisse des recettes pour l\u2019\u00c9tat.\n"}