{"id": 486, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/486", "date": "2024-10-21", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Arthur", "last_name": "Delaporte", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Baptiste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-No\u00eblle", "last_name": "Battistel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Baumel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellay", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Benbrahim", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Brun", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Elie", "last_name": "Califer", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Colette", "last_name": "Capdevielle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Delautrette", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dieynaba", "last_name": "Diop", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Eskenazi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Faure", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Garot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Hablot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Ayda", "last_name": "Hadizadeh", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Herouin-L\u00e9autey", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marietta", "last_name": "Karamanli", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fatiha", "last_name": "Keloua Hachi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Leseul", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Lhardit", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Estelle", "last_name": "Mercier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Naillet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Oberti", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Anna", "last_name": "Pic", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Rousseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Roussel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Runel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Saint-Pasteur", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Sother", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Thi\u00e9bault-Martinez", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "M\u00e9lanie", "last_name": "Thomin", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Vallaud", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Vicot", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jiovanny", "last_name": "William", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Cet amendement des d\u00e9put\u00e9s socialistes et apparent\u00e9s vise \u00e0\u00a0conditionner l'exon\u00e9ration TO-DE au respect d'un socle minimum de r\u00e8gles du droit du travail (respect de l'octroi d'un jour de cong\u00e9 hebdomadaire, d\u00e9cence des conditions de travail, etc.)\n\nCes derniers mois, trop de faits divers tragiques ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 : d\u00e9c\u00e8s de travailleurs saisonniers agricoles sous la canicule, conditions de logement d\u00e9plorables, etc.\nIl s'agit donc de lutter contre ces pratiques extr\u00eamement minoritaires en r\u00e9servant le b\u00e9n\u00e9fice de l'exon\u00e9ration TO-DE aux employeurs qui respectent des r\u00e8gles basiques en termes de droit du travail."}