{"id": 626, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/626", "date": "2024-10-23", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "La r\u00e9duction du temps de travail est l\u2019une des r\u00e9ponses aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, \u00e9cologiques et sociaux de notre temps. Elle permet de mieux r\u00e9partir l\u2019emploi, d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des salari\u00e9s et de r\u00e9duire l\u2019empreinte \u00e9cologique des activit\u00e9s \u00e9conomiques. L\u2019exp\u00e9rience men\u00e9e sous le quinquennat de Lionel Jospin a d\u00e9montr\u00e9 les effets b\u00e9n\u00e9fiques de cette mesure\u00a0: une baisse significative du ch\u00f4mage (de 12\u00a0% \u00e0 8\u00a0%), un \u00e9quilibre des comptes sociaux, une balance commerciale positive, et une r\u00e9partition des t\u00e2ches domestiques l\u00e9g\u00e8rement plus favorable aux femmes parmi les parents de jeunes enfants. De plus, la progression du travail \u00e0 temps partiel f\u00e9minin a \u00e9t\u00e9 moindre en France que dans les pays voisins pendant cette p\u00e9riode.\nLa r\u00e9duction du temps de travail ne signifie pas que chaque salari\u00e9 doit travailler moins. Il est toujours possible de d\u00e9passer les 35 heures, le seuil servant \u00e0 d\u00e9clencher les heures suppl\u00e9mentaires. De m\u00eame, cette r\u00e9duction ne correspond pas n\u00e9cessairement \u00e0 une diminution du nombre total d\u2019heures travaill\u00e9es au niveau national ou dans les entreprises. En effet, si le nombre de personnes employ\u00e9es augmente, le volume d\u2019heures global peut cro\u00eetre, m\u00eame si la dur\u00e9e individuelle diminue. En d\u2019autres termes, une r\u00e9duction du temps de travail pour certains salari\u00e9s peut signifier plus d\u2019opportunit\u00e9s d\u2019emploi pour ceux qui en sont priv\u00e9s ou qui ont un emploi partiel non d\u00e9sir\u00e9. Ceci est particuli\u00e8rement pertinent pour les femmes, qui restent, encore aujourd\u2019hui, les principales responsables des charges domestiques non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, comme les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et le soin \u00e0 la famille.\nEn parall\u00e8le, les gains de productivit\u00e9 des derni\u00e8res d\u00e9cennies ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rables\u00a0: aujourd\u2019hui, deux salari\u00e9s produisent en moyenne davantage que trois salari\u00e9s dans les ann\u00e9es 1980. Il est donc pertinent de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une redistribution du temps de travail, en phase avec ces \u00e9volutions. Cependant, cette augmentation de la productivit\u00e9 ne doit pas \u00eatre une incitation \u00e0 une course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la production, au d\u00e9triment de l\u2019environnement. Les limites plan\u00e9taires imposent une r\u00e9vision des modes de production et de consommation.\nC\u2019est dans cet esprit que le groupe \u00e9cologiste et social propose une exp\u00e9rimentation avec l\u2019amendement \u00ab\u00a0Objectif 32h\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019exon\u00e9rer de cotisations sociales les entreprises qui embauchent des salari\u00e9s \u00e0 32 heures hebdomadaires, tout en les r\u00e9mun\u00e9rant sur la base de 35 heures. Cette initiative vise \u00e0 favoriser une meilleure r\u00e9partition du temps de travail, \u00e0 r\u00e9duire le ch\u00f4mage, et \u00e0 encourager des mod\u00e8les d\u2019organisation du travail plus compatibles avec les imp\u00e9ratifs \u00e9cologiques et sociaux."}