{"id": 666, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/666", "date": "2024-10-23", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir le principe de compensation syst\u00e9matique et int\u00e9grale des exon\u00e9rations de cotisations sociales et \u00e0 limiter ainsi la mise en place de nouveaux dispositifs d\u2019exon\u00e9rations de cotisations sociales, en pr\u00e9voyant que chaque nouveau dispositif fasse l\u2019objet de la suppression d\u2019un dispositif existant pour un montant \u00e9quivalent.\nCela pour donner \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale les moyens de ses missions, sortir du d\u00e9 financement, et donc en r\u00e9duire les d\u00e9ficits qui sont aujourd\u2019hui la justification de mesures de d\u00e9remboursement et d\u2019augmentation des forfaits et contributions qui touche l\u2019ensemble des assur\u00e9s sociaux, mais surtout p\u00e9nalisent les personnes malades et les plus fragiles.\nLe pr\u00e9sent amendement appelle \u00e0 sa remise en place d\u00e8s 2025 pour contribuer \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer le syst\u00e8me."}