{"id": 903, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/903", "date": "2024-10-24", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Arnaud", "last_name": "Simion", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Claudia", "last_name": "Rouaux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fanny", "last_name": "Dombre Coste", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "C\u00e9line", "last_name": "Hervieu", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Pir\u00e8s Beaune", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Micka\u00ebl", "last_name": "Bouloux", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Denis", "last_name": "F\u00e9gn\u00e9", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Chantal", "last_name": "Jourdan", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierrick", "last_name": "Courbon", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Pantel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie-Jos\u00e9", "last_name": "Allemand", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Peio", "last_name": "Dufau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Jo\u00ebl", "last_name": "Aviragnet", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Santiago", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Pena", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "Saulignac", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Oc\u00e9ane", "last_name": "Godard", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Proen\u00e7a", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gokel", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Barusseau", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Got", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Alain", "last_name": "David", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "Dans le cadre de leur d\u00e9veloppement, les intercommunalit\u00e9s, pour mutualiser significativement leurs co\u00fbts, confient de plus en plus aux syndicats mixtes \u00ab\u00a0ferm\u00e9s\u00a0\u00bb la gestion des services d\u2019aide et d\u2019accompagnement \u00e0 domicile et participent ainsi aux politiques tant nationales que d\u00e9partementales de maintien \u00e0 domicile et d\u2019action sociale. Pour autant, les syndicats mixtes \u00ab\u00a0ferm\u00e9s\u00a0\u00bb ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019exon\u00e9ration de charges sociales accord\u00e9e en contrepartie des t\u00e2ches effectu\u00e9es au domicile des personnes \u00e2g\u00e9es ou en situation de handicap, des personnes ayant la charge d\u2019un enfant en situation de handicap et des familles en difficult\u00e9. Cette diff\u00e9rence de traitement est d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible que les centres intercommunaux d\u2019action sociale (CIAS) b\u00e9n\u00e9ficient de cette exon\u00e9ration.\u00a0Une r\u00e9gularisation permettrait par ailleurs de lutter efficacement contre la situation pr\u00e9caire de leurs agents.Cet amendement a donc pour but de mettre fin \u00e0 cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement devant les cotisations sociales et \u00e0 permettre de s\u00e9curiser le d\u00e9veloppement des coop\u00e9rations intercommunales.\n"}