{"id": 905, "name": "Projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025, n\u00b0\u00a0325", "url": "/dyn/17/amendements/0325/AN/905", "date": "2024-10-24", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Peytavie", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Rousseau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie-Charlotte", "last_name": "Garin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Lucas-Lundy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Pouria", "last_name": "Amirshahi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Arrighi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cl\u00e9mentine", "last_name": "Autain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "L\u00e9a", "last_name": "Balage El Mariky", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Lisa", "last_name": "Belluco", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Karim", "last_name": "Ben Cheikh", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Beno\u00eet", "last_name": "Biteau", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Bonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Cyrielle", "last_name": "Chatelain", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Corbi\u00e8re", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Duplessy", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Fournier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Girard", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Steevy", "last_name": "Gustave", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Hervieu", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Iordanoff", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Laernoes", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Tristan", "last_name": "Lahais", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Ozenne", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Pochon", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Regol", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Ruffin", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Eva", "last_name": "Sas", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sabrina", "last_name": "Sebaihi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Danielle", "last_name": "Simonnet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Taill\u00e9-Polian", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Tavernier", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Thierry", "party": "\u00c9cologiste et Social"}, {"first_name": "Dominique", "last_name": "Voynet", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Avec le vieillissement de la population et l\u2019\u00e9volution des d\u00e9penses de sant\u00e9, il est important d\u2019augmenter les recettes pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Cet amendement propose d\u2019augmenter le taux de CSG (contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e) pour les revenus du capital.\nLes revenus du capital sont soumis au taux de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux de 17,2 %, dont 9,2 % de CSG ; 0,5 % de CRDS et 7,5 % de pr\u00e9l\u00e8vements de solidarit\u00e9. En 2018, la CSG sur les revenus du capital a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e d\u2019un seul point, alors qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de 1,7 point pour les revenus d\u2019activit\u00e9 et de remplacement. Il est donc plus juste de viser ces recettes sur les revenus du capital, qui progressent plus rapidement. Les entreprises du CAC 40 ont vers\u00e9 en 2024, 63,2 milliards de dividendes et g\u00e9n\u00e9r\u00e9 146 milliards de b\u00e9n\u00e9fices.\nL\u2019augmentation propos\u00e9e par cet amendement de la CSG devrait rapporter un rendement suppl\u00e9mentaire de 3 milliards d\u2019euros pour les caisses de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\nLe pr\u00e9sent amendement avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9.es \u00e9cologistes dans le cadre du PLFSS 2024 au S\u00e9nat et de la r\u00e9forme des retraites afin de proposer des formes de financement alternatives permettant de ne pas relever l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part ou d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la dur\u00e9e de cotisations. Le choix a donc \u00e9t\u00e9 fait de faire travailler les gens plus longtemps pour une \u00e9conomie dont le solde serait de 7 milliards d\u2019euros d\u2019ici 2030. C\u2019est sans compter sur le fait que ces estimations sont faites sur des hypoth\u00e8ses favorables de productivit\u00e9 et d\u2019un ch\u00f4mage en baisse.\nDans le cadre de ce PLFSS 2025, une nouvelle fois, le gouvernement justifie des restrictions budg\u00e9taires en invoquant un manque de ressources financi\u00e8res, alors que les nombreuses exon\u00e9rations successives ont affaibli les recettes de cette m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 sociale. Cet amendement vise \u00e0 contribuer au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9quilibre des comptes de mani\u00e8re \u00e9quitable.\n"}