{"id": 134, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/134", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Ainsi que l\u2019a exprim\u00e9 le\u00a0Professeur Hirsch dans une tribune\u00a0: \u00ab\u00a0les soins palliatifs ne peuvent \u00eatre ni la caution, ni l\u2019alternative des protocoles de l\u2019acte l\u00e9tal\u00a0\u00bb. Il a clairement affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le geste l\u00e9tal d\u2019un m\u00e9decin rompt un soin, il ne l\u2019ach\u00e8ve pas\u00a0\u00bb.\nAussi, il convient de pr\u00e9ciser dans l\u2019article\u00a05 qu\u2019il\u00a0n\u2019existe pas de continuum entre soins palliatifs et suicide assist\u00e9."}