{"id": 139, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/139", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Gr\u00e2ce aux lois du 22 avril 2005, dite \u00ab\u00a0loi Leonetti\u00a0\u00bb, et du 2 f\u00e9vrier 2016, dite loi \u00ab\u00a0Claeys-Leonetti\u00a0\u00bb, les soins palliatifs sont consacr\u00e9s comme une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique. La garantie de leur acc\u00e8s sur l\u2019ensemble du territoire est inscrite dans la loi, qui pr\u00e9voit aussi une formation sp\u00e9cifique obligatoire pour les professionnels de sant\u00e9.\nOr, en d\u00e9pit des progr\u00e8s op\u00e9r\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019offre de soins palliatifs demeure tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne sur le territoire et reste insuffisante, ainsi que l\u2019ont constat\u00e9 successivement l\u2019Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine dans son avis rendu le 27 juin 2023 et la Cour des comptes dans son rapport remis en juillet 2023 \u00e0 la commission des affaires sociales de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Malgr\u00e9 les recommandations formul\u00e9es par ces diff\u00e9rents rapports, malgr\u00e9 la mise en \u0153uvre de plusieurs plans nationaux consacr\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper les soins palliatifs, 50\u00a0% des personnes malades n\u2019y ont toujours pas acc\u00e8s \u00e0 ce jour.\nDans son avis 139 de 2022, le CCNE indiquait que toute \u00e9volution l\u00e9gislative ne pourrait \u00eatre discut\u00e9e qu\u2019\u00e0 la condition sine qua non qu\u2019un certain nombre de pr\u00e9requis soient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 effectifs, dont \u00ab\u00a0la connaissance, l\u2019application et l\u2019\u00e9valuation des nombreux dispositifs l\u00e9gislatifs existants\u00a0\u00bb.\nLes garanties de d\u00e9veloppement effectif de l\u2019offre de soins palliatifs dans notre pays doivent donc \u00eatre renforc\u00e9es. C\u2019est la raison pour laquelle le pr\u00e9sent\u00a0amendementdes d\u00e9put\u00e9s du groupe Droite R\u00e9publicaine, vise \u00e0 garantir \u00e0 tous les Fran\u00e7ais le droit de b\u00e9n\u00e9ficier de soins palliatifs en permettant au parent, alli\u00e9, conjoint, concubin, partenaire li\u00e9 par un pacte civil de solidarit\u00e9 ou ayant droit d\u2019introduire un recours devant la juridiction administrative lorsqu\u2019aucune offre de prise en charge n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite."}