{"id": 234, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/234", "date": "2025-05-02", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Le terme \"accompagnement\" n'est pas pr\u00e9cisemment d\u00e9fini dans le Code de la Sant\u00e9 Publique. Ce noubeau texte ne vient pas sp\u00e9cifiquement pr\u00e9ciser ce mot, alors qu'il le mentionne \u00e0 de nombreuses reprises. Afin de clarifier la r\u00e9daction et de pr\u00e9ciser les diff\u00e9rentes notions port\u00e9es par cette proposition de loi, cet amendement propose de d\u00e9finir plus clairement la notion d'accompagnement dans le cadre d'une prise en charge en fin de vie. Cette d\u00e9finition met en exergue la sp\u00e9cificit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles institu\u00e9e par la loi de 1999 qui dispose \"Des b\u00e9n\u00e9voles, form\u00e9s \u00e0 l'accompagnement de la fin de vie et appartenant \u00e0 des associations qui les s\u00e9lectionnent, peuvent, avec l'accord de la personne malade ou de ses proches et sans interf\u00e9rer avec la pratique des soins m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux, apporter leur concours \u00e0 l'\u00e9quipe de soins en participant \u00e0 l'ultime accompagnement du malade et en confortant l'environnement psychologique et social de la personne malade et de son entourage.\""}