{"id": 245, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/245", "date": "2025-05-04", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 ajouter les pr\u00e9fectures, aux c\u00f4t\u00e9s des ARS, dans l'effectivit\u00e9 de ce droit."}