{"id": 316, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/316", "date": "2025-05-06", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La d\u00e9finition des soins palliatifs est pr\u00e9cise\u00a0:\n\u00ab\u00a0Les soins palliatifs sont des soins actifs d\u00e9livr\u00e9s dans une approche globale de la personne atteinte d\u2019une maladie grave, \u00e9volutive ou terminale. L\u2019objectif des soins palliatifs est de soulager les douleurs physiques et les autres sympt\u00f4mes, mais aussi de prendre en compte la souffrance psychique, sociale et spirituelle\u00a0\u00bb\nPar cons\u00e9quent, toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir\u00a0\u2013\u00a0qui n\u2019est pas un soin\u00a0\u2013\u00a0n\u2019a aucun cas sa place dans ce texte, d\u2019autant que la pr\u00e9sentation de deux textes avait justement pour objet d\u2019\u00e9viter toute confusion.\nTel est le sens de cet amendement."}