{"id": 322, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/322", "date": "2025-05-06", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Liger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9affirmer le r\u00f4le de la personne de confiance, de la famille ou des proches dans la proc\u00e9dure coll\u00e9giale, tout en respectant la volont\u00e9 de chacun. Plut\u00f4t que de pr\u00e9voir une participation automatique \u2014 sauf refus du patient \u2014, nous proposons de faire primer le souhait de la personne concern\u00e9e : c\u2019est elle qui choisit si elle veut s\u2019impliquer ou non dans cette \u00e9tape importante.\nIl s\u2019agit ici de reconna\u00eetre la diversit\u00e9 des situations familiales et des liens affectifs, sans imposer une pr\u00e9sence qui pourrait parfois \u00eatre v\u00e9cue comme intrusive. Ce que nous proposons, c\u2019est une r\u00e9daction plus souple, plus respectueuse, qui place la volont\u00e9 des proches au c\u0153ur du dispositif, en coh\u00e9rence avec l\u2019esprit de la loi sur les droits des patients."}