{"id": 338, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/338", "date": "2025-05-06", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Liger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser que les soins d\u2019accompagnement ne sont pas seulement mis en oeuvre \u00e0 l\u2019initiative des m\u00e9decins, mais peuvent \u00e9galement l\u2019\u00eatre \u00e0 la demande des patients. Cette pr\u00e9cision apparait utile, pour rappeler l\u2019autonomie des patients, mais \u00e9galement n\u00e9cessaire dans un contexte de difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs sur tout le territoire."}