{"id": 398, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/398", "date": "2025-05-06", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Michel", "last_name": "Lauzzana", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "En coh\u00e9rence avec la prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s des personnes en situation de handicap, cet amendement vise \u00e0 garantir que les prestations d\u00e9livr\u00e9es par les \u00e9tablissements et services soient r\u00e9alis\u00e9es par des \u00e9quipes pluridisciplinaires qualifi\u00e9es et form\u00e9es aux enjeux li\u00e9s \u00e0 l\u2019accompagnement des mineurs."}