{"id": 444, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/444", "date": "2025-05-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "R\u00e9dactionnel (s\u00e9paration en plusieurs phrases et adaptation de la ponctuation pour des raisons de maintien de la lisibilit\u00e9 de l\u2019alin\u00e9a compte tenu des amendements successivement adopt\u00e9s\u00a0; substitution aux mots\u00a0: \u00ab\u00a0avanc\u00e9e en \u00e2ge\u00a0\u00bb du mot\u00a0: \u00ab\u00a0vieillissement\u00a0\u00bb)."}