{"id": 508, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/508", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Michelet", "party": "UDR"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jorys", "last_name": "Bovet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Clavet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nadine", "last_name": "Lechon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Weber", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Bar\u00e8ges", "party": "UDR"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}], "summary": "Les b\u00e9n\u00e9voles d\u2019accompagnement jouent un r\u00f4le essentiel dans la prise en charge despersonnes en soins palliatifs, en apportant soutien, \u00e9coute et r\u00e9confort au patient comme \u00e0 sesproches. Pourtant, leur intervention reste trop souvent m\u00e9connue ou ignor\u00e9e lors del\u2019\u00e9laboration du plan personnalis\u00e9 d\u2019accompagnement.Cet ajout vise \u00e0 garantir que l\u2019ensemble des acteurs concern\u00e9s \u2013 patient et aidants \u2013 soientsyst\u00e9matiquement inform\u00e9s de cette possibilit\u00e9, sans pour autant imposer leur pr\u00e9sence. Il s\u2019agitd\u2019une mesure simple, respectueuse des choix de chacun, et conforme \u00e0 l\u2019esprit de la loi."}