{"id": 519, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/519", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "Chavent", "party": "UDR"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Humbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Allegret-Pilot", "party": "UDR"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Fayssat", "party": "UDR"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Guiniot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jorys", "last_name": "Bovet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 clarifier le fait que les \u00ab Maisons d\u2019accompagnement et de soins palliatifs \u00bb n\u2019assurent rien d\u2019autre que l\u2019accompagnement et les soins palliatifs, \u00e0 l\u2019exclusion de l\u2019aide \u00e0 mourir au cas o\u00f9 la l\u00e9gislation fran\u00e7aise devait \u00e9voluer sur le suicide assist\u00e9 ou l\u2019euthanasie, qui sont aujourd\u2019hui p\u00e9nalement r\u00e9prim\u00e9s.\nCette clarification et cette distinction entre ces maisons et les lieux o\u00f9 pourrait \u00eatre pratiqu\u00e9e l\u2019aide \u00e0 mourir sont n\u00e9cessaires pour assurer la confiance, le respect et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des personnes en fin de vie.\nIl s\u2019agit aussi de faciliter le recrutement des professionnels d\u2019accompagnement et de soins palliatifs dont on sait qu\u2019une majorit\u00e9 est oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019aide \u00e0 mourir et pourrait d\u00e9missionner ou renoncer \u00e0 cette sp\u00e9cialit\u00e9 s\u2019ils risquent de se trouver dans des unit\u00e9s o\u00f9 l\u2019aide \u00e0 mourir est \u00e9galement pratiqu\u00e9e.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec le Syndicat de la famille."}