{"id": 581, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/581", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Guiniot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Humbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Dragon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Markowsky", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Weber", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Engrand", "party": "Non inscrit"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 renforcer l\u2019effectivit\u00e9 du droit aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement en introduisant une garantie temporelle dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces soins.\nSi le texte initial affirme ce droit et pr\u00e9voit un recours amiable puis contentieux en cas de difficult\u00e9, il ne fixe aucun d\u00e9lai pr\u00e9cis pour l\u2019offre de prise en charge. Or, l\u2019absence de prise en charge rapide peut rendre ce droit inop\u00e9rant, notamment pour les patients en situation de fin de vie, pour qui chaque jour compte.\nCet amendement introduit donc un d\u00e9lai maximal d\u2019un mois \u00e0 compter de la demande de soins palliatifs. Pass\u00e9 ce d\u00e9lai, si aucune offre de prise en charge n\u2019a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e, la personne concern\u00e9e pourra saisir la juridiction administrative afin de garantir l\u2019exercice effectif de son droit.\nCe dispositif permet ainsi d\u2019\u00e9viter les ruptures de prise en charge et d\u2019assurer que l\u2019ensemble des acteurs impliqu\u00e9s\u00a0\u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9, \u00e9tablissements et professionnels de sant\u00e9 \u2013 mettent tout en \u0153uvre pour r\u00e9pondre rapidement aux besoins des patients."}