{"id": 609, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/609", "date": "2025-05-07", "status": "Retir\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Entre les articles 1er et 7 du texte, le verbe \u00ab garantir \u00bb est employ\u00e9 \u00e0 11 reprises pour \u00e9voquer les soins palliatifs. Cette r\u00e9p\u00e9tition excessive affaiblit la force du propos au lieu de la renforcer. R\u00e9p\u00e9ter un m\u00eame objectif dans des termes diff\u00e9rents nuit \u00e0 la lisibilit\u00e9, \u00e0 la pr\u00e9cision et, in fine, \u00e0 l\u2019applicabilit\u00e9 de la loi.Le droit gagne en autorit\u00e9 lorsqu\u2019il est clair, concis et coh\u00e9rent. Il donc propos\u00e9 de concentrer l\u2019article 4 de la proposition de loi sur le droit de recours, et non sur la garantie d\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es aux articles 1er et 2."}