{"id": 613, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/613", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Cet amendement supprime la derni\u00e8re phrase de l\u2019alin\u00e9a 5, qui restreint la cr\u00e9ation des maisons d\u2019accompagnement de soins palliatifs aux seuls \u00e9tablissements de droit public ou de droit priv\u00e9 \u00e0 but non lucratif.\nUne telle limitation n\u2019est ni justifi\u00e9e par les autres dispositions du texte, ni n\u00e9cessaire pour garantir la qualit\u00e9 de l\u2019accueil ou le respect de l\u2019\u00e9thique palliative. Elle introduit une barri\u00e8re inutile \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de structures suppl\u00e9mentaires sur le territoire.\nLa qualit\u00e9 de la prise en charge repose avant tout sur l\u2019encadrement m\u00e9dical, l\u2019\u00e9valuation des pratiques, la coordination territoriale et le respect des principes pos\u00e9s par l\u2019article L. 1110\u201110 du code de la sant\u00e9 publique, et non sur la nature juridique du porteur de projet.\nSupprimer cette phrase permet d\u2019ouvrir le champ des initiatives, tout en maintenant des exigences de qualit\u00e9 identiques pour tous. C\u2019est un gage d\u2019efficacit\u00e9, de souplesse territoriale et de coh\u00e9rence l\u2019organisation de l\u2019offre de soins en France."}