{"id": 657, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/657", "date": "2025-05-07", "status": "Retir\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Afin de garantir la mise \u0153uvre op\u00e9rationnelle de la strat\u00e9gie d\u00e9cennale, il convient de s\u2019assurer que les cr\u00e9dits lib\u00e9r\u00e9s dans le cadre des diff\u00e9rentes lois de finances de la s\u00e9curit\u00e9 sociale soient employ\u00e9s de mani\u00e8re effective au renforcement de l\u2019offre palliative. Cet amendement, d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 en commission\u00a0(il s\u2019agissait alors du AS620, plac\u00e9 apr\u00e8s l\u2019article\u00a011), avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 par la rapporteure alors qu\u2019un consensus \u00e9mergeait sur l\u2019id\u00e9e qu\u2019il serait souhaitable de le placer non pas apr\u00e8s\u00a0l\u2019article\u00a011\u00a0mais \u00e0 la place de l\u2019article\u00a011,\u00a0dont il \u00e9largit le champ.\nCet amendement pr\u00e9cise ainsi que les modalit\u00e9s de d\u00e9ploiement de l\u2019accompagnement et des soins palliatifs doivent \u00eatre d\u00e9crites\u00a0:\n\u2013\u00a0d\u2019une part, dans les\u00a0sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de sant\u00e9 (SRS)\u00a0r\u00e9dig\u00e9s par les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS)\n\u2013\u00a0d\u2019autre part, dans les\u00a0projets d\u2019\u00e9tablissement ou de service de chaque \u00e9tablissement ou service social ou m\u00e9dico-social (ESMS).\u00a0Tous les ESMS sont ici vis\u00e9s, et non pas seulement les Ehpad ou les ESMS\u00a0accueillant des personnes en situation de handicap."}