{"id": 661, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/661", "date": "2025-05-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Annie", "last_name": "Vidal", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "R\u00e9dactionnel."}