{"id": 679, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/679", "date": "2025-05-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophe", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Lacombe", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Marie-Agn\u00e8s", "last_name": "Poussier-Winsback", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Toute personne confront\u00e9e \u00e0 un deuil, doit pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un accompagnement, si elle en ressent le besoin. Cet accompagnement peut \u00eatre propos\u00e9 par une association ou une autre structure comp\u00e9tente et prendre la forme d\u2019un soutien individuel et/ou collectif.\nRappelons que l\u2019intervention des b\u00e9n\u00e9voles d\u2019accompagnement en soins palliatifs est encadr\u00e9e par les textes de lois et la r\u00e9glementation depuis 1999. Dans le m\u00eame objectif, l\u2019accompagnement associatif des personnes en deuil - qui se fait le plus souvent sans convention avec un \u00e9tablissement de sant\u00e9 et intervient parfois plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s - doit \u00eatre s\u00e9curis\u00e9.\nDans cette perspective, il est n\u00e9cessaire que les associations s'engagent \u00e0 garantir un cadre d\u00e9ontologique d'intervention respectant un certain nombre de principes essentiels. Elles doivent \u00e9galement veiller aux bonnes pratiques des accompagnants. Le respect d\u2019une charte commune facilitera l\u2019acc\u00e8s \u00e9clair\u00e9 \u00e0 un soutien deuil, permettra aux institutions et aux professionnels d\u2019orienter vers les associations d\u2019aide aux personnes en deuil en confiance.\nCet amendement a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 avec l\u2019association Empreintes, sur la base des travaux men\u00e9s par le Collectif deuilS interassociatif qui r\u00e9unit 11 associations et f\u00e9d\u00e9rations d\u2019accompagnement de deuil."}