{"id": 681, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/681", "date": "2025-05-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophe", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Lacombe", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Marie-Agn\u00e8s", "last_name": "Poussier-Winsback", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir une version compl\u00e8te et structur\u00e9e de l\u2019article L. 311\u20118\u20111 du code de l\u2019action sociale et des familles, afin de donner toute sa port\u00e9e op\u00e9rationnelle au \u00ab volet relatif \u00e0 l\u2019accompagnement et aux soins palliatifs \u00bb dans les projets d\u2019\u00e9tablissement et les contrats pluriannuels d\u2019objectifs et de moyens (CPOM).\nLa version actuelle du texte, plus succincte, \u00e9nonce une intention sans traduire les exigences concr\u00e8tes qui doivent en d\u00e9couler. Or, pour que les soins palliatifs deviennent r\u00e9ellement accessibles et lisibles dans le champ m\u00e9dico-social, il ne suffit pas d\u2019\u00e9noncer un principe g\u00e9n\u00e9ral : il faut fixer un cadre exigeant.\nLa version propos\u00e9e ici pr\u00e9cise les \u00e9l\u00e9ments essentiels que ce volet doit contenir : les fondements de l\u2019approche palliative (dont l\u2019accompagnement du deuil), l\u2019organisation interne et les partenariats ext\u00e9rieurs, l\u2019information des personnes accompagn\u00e9es et de leurs proches sur leurs droits en mati\u00e8re de fin de vie, la prise en compte des directives anticip\u00e9es, et enfin la formation continue des professionnels, ainsi que la coordination avec les \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es."}