{"id": 686, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/686", "date": "2025-05-07", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Dominique", "last_name": "Potier", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Christophle", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Guedj", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Pribetich", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "R\u00e9calde", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Rossi", "party": "Socialistes et apparent\u00e9s"}], "summary": "L'accompagnement en soins palliatifs ne se limite pas \u00e0 la seule personne malade : il englobe \u00e9galement ses proches, qui sont pleinement concern\u00e9s par la fin de vie. En inscrivant cette r\u00e9alit\u00e9 dans la loi, cet amendement entend rappeler que la qualit\u00e9 de la prise en charge passe aussi par l\u2019attention port\u00e9e \u00e0 l\u2019entourage du patient."}