{"id": 698, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/698", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Allegret-Pilot", "party": "UDR"}], "summary": "La proc\u00e9dure d'accompagnement \u00e0 la fin de la vie dans le cadre des soins palliatifs peut diff\u00e9rer d'un accompagnement d'une fin de vie dite classique, et ses particularit\u00e9s doivent pouvoir \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es et explicit\u00e9es aux personnes charg\u00e9es d'une mesure de protection."}