{"id": 737, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/737", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nadine", "last_name": "Lechon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bernard", "last_name": "Chaix", "party": "UDR"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Delannoy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie-Laurence", "last_name": "Roy", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "L\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs est un droit fondamental et doit \u00eatre garanti avant toute d\u00e9cision relative au droit \u00e0 mourir. Cet amendement vise \u00e0 assurer que toute personne en situation de souffrance puisse b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un accompagnement palliatif effectif avant d\u2019envisager d\u2019autres options."}