{"id": 746, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/746", "date": "2025-05-07", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Allegret-Pilot", "party": "UDR"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Bar\u00e8ges", "party": "UDR"}, {"first_name": "Bernard", "last_name": "Chaix", "party": "UDR"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Michelet", "party": "UDR"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Tr\u00e9buchet", "party": "UDR"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "V\u00e9ronique", "last_name": "Besse", "party": "Non inscrit"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 interpeller le gouvernement sur les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins pour des raisons g\u00e9ographiques ainsi que sur les d\u00e9serts m\u00e9dicaux.\nDans le reste \u00e0 charge des familles, le co\u00fbt des transports, notamment en zone rurale,\u00a0ne doit pas devenir un frein \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins palliatifs."}