{"id": 773, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/773", "date": "2025-05-12", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Ce sous-amendement permet d\u2019ajuster la r\u00e9daction de l\u2019amendement 610 qui propose la cr\u00e9ation d\u2019une instance de gouvernance de la strat\u00e9gie d\u00e9cennale. Il permet :\n- De reprendre l\u2019intitul\u00e9 exact de la strat\u00e9gie en coh\u00e9rence avec l\u2019article 4 ;\n- De pr\u00e9ciser que l\u2019instance de gouvernance est plac\u00e9e aupr\u00e8s du Ministre en charge de la sant\u00e9 ;\n- D\u2019ajouter dans la composition de l\u2019instance un d\u00e9put\u00e9, un s\u00e9nateur, des repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s territoriales et de renvoyer la mention des chercheurs, des proches aidant et des associations repr\u00e9sentatives \u00e0 la mention de la cat\u00e9gorie des \u00ab personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es \u00bb ;\n- De mettre en coh\u00e9rence la fr\u00e9quence de remise du rapport avec la proposition port\u00e9e par l\u2019amendement 663 de Mme Vidal, soit tous les deux ans."}