{"id": 788, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Annie Vidal relative aux soins palliatifs et d\u2019accompagnement (1102)., n\u00b0\u00a01281-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1281/AN/788", "date": "2025-05-13", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hanane", "last_name": "Mansouri", "party": "UDR"}], "summary": "L\u2019ajout du repr\u00e9sentant l\u00e9gal et de la personne express\u00e9ment d\u00e9sign\u00e9e parmi les personnes habilit\u00e9es \u00e0 introduire un recours vise \u00e0 garantir l\u2019acc\u00e8s effectif aux soins palliatifs pour tous, y compris les mineurs et les majeurs prot\u00e9g\u00e9s. Il permet \u00e9galement de prendre en compte les situations dans lesquelles la personne malade a d\u00e9sign\u00e9, en dehors de sa personne de confiance, une tierce personne de son choix pour agir en son nom. Ces pr\u00e9cisions renforcent la s\u00e9curit\u00e9 juridique et assurent le respect des volont\u00e9s de la personne lorsque son \u00e9tat de sant\u00e9 ne lui permet plus d'agir seule."}