{"id": 33, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Peio Dufau et plusieurs de ses coll\u00e8gues visant \u00e0 lutter contre la disparition des terres agricoles et \u00e0 renforcer la r\u00e9gulation des prix du foncier agricole (805)., n\u00b0\u00a01027-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1027/AN/33", "date": "2025-03-11", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": "Le Gouvernement", "summary": "Le rapporteur propose une troisi\u00e8me voie visant \u00e0 ce que la SAFER puisse exercer \u00ab\u00a0une pr\u00e9emption partielle permettant de conserver les terrains qui en constituent des d\u00e9pendances indispensables et imm\u00e9diates, sans que la surface de ces derniers terrains puisse \u00eatre disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 la superficie de ces b\u00e2timents\u00a0\u00bb.\nOr la notion de \u00ab\u00a0d\u00e9pendance imm\u00e9diate\u00a0\u00bb est une notion fiscale pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 1381 du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts portant sur la taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties. Cela revient \u00e0 lier le p\u00e9rim\u00e8tre d\u2019exercice de la pr\u00e9emption partielle \u00e0 une notion fiscale avec un risque d\u2019effet de bord important. En outre, le caract\u00e8re disproportionn\u00e9 de la surface de ces terrains par rapport \u00e0 la superficie des b\u00e2timents manque de pr\u00e9cision.\nPour ces raisons, le pr\u00e9sent sous-amendement propose une \u00e9criture plus souple qui laisse toute sa place \u00e0 une n\u00e9gociation pragmatique entre la SAFER souhaitant exercer une pr\u00e9emption partielle et le propri\u00e9taire pr\u00eat \u00e0 l\u2019accepter, sous r\u00e9serve que le p\u00e9rim\u00e8tre autour du bien d\u2019habitation soit correctement d\u00e9limit\u00e9."}