{"id": 51, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, modifi\u00e9e par le S\u00e9nat, visant \u00e0 harmoniser le mode de scrutin aux \u00e9lections municipales afin de garantir la vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique, la coh\u00e9sion municipale et la parit\u00e9 (n\u00b01105)., n\u00b0\u00a01245-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1245/AN/51", "date": "2025-04-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Philippe", "last_name": "Gosselin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Wauquiez", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Didier", "last_name": "Berger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Anne-Laure", "last_name": "Blin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Yves", "last_name": "Bony", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Breton", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois-Xavier", "last_name": "Ceccoli", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9lisabeth", "last_name": "de Maistre", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabien", "last_name": "Di Filippo", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Dive", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Forissier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Justine", "last_name": "Gruet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Patrick", "last_name": "Hetzel", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Juvin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Corentin", "last_name": "Le Fur", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Lepers", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Liger", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Eric", "last_name": "Li\u00e9geon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Olivier", "last_name": "Marleix", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Nury", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Rolland", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Tabarot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Taite", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Louis", "last_name": "Thi\u00e9riot", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Vermorel-Marques", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Jean-Pierre", "last_name": "Vigier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "En ajustant le seuil \u00e0 800 habitants, cet amendement du Groupe DR vise \u00e0 mieux \u00e9quilibrer les contraintes \u00e9lectorales tout en maintenant des exigences adapt\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique des territoires concern\u00e9s.\nCette modification permet ainsi de concilier les imp\u00e9ratifs de repr\u00e9sentativit\u00e9 avec une organisation plus souple des scrutins municipaux. Ainsi, l\u2019extension de la parit\u00e9 aux communes de moins de 800 habitants ne serait pas possible."}