{"id": 1016, "date": "2025-03-13", "title": "Scrutin public n\u00b01016 sur l'amendement n\u00b0 17 de Mme Parmentier \u00e0 l'article unique de la proposition de r\u00e9solution tendant \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate sur les effets psychologiques de TikTok sur les mineurs.", "adopted": true, "vote_for": [{"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "RN"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "RN"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "RN"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "RN"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "RN"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "EPR"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "EPR"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "EPR"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "Braun-Pivet(Pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale)", "party": "EPR"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli(Pr\u00e9sidente de s\u00e9ance)", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "SOC"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "ECOS"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "DEM"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "DEM"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}], "vote_against": [{"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "RN"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "RN"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "RN"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "RN"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "RN"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "EPR"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "EPR"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "EPR"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "Braun-Pivet(Pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale)", "party": "EPR"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli(Pr\u00e9sidente de s\u00e9ance)", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "SOC"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "ECOS"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "DEM"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "DEM"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}], "vote_abstention": [{"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "RN"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "RN"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "RN"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "RN"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "RN"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "EPR"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "EPR"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "EPR"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "Braun-Pivet(Pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale)", "party": "EPR"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli(Pr\u00e9sidente de s\u00e9ance)", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "SOC"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "ECOS"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "DEM"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "DEM"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}], "vote_absent": [{"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "RN"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "RN"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "RN"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "RN"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "RN"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "RN"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Gouffier Valente", "party": "EPR"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "EPR"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "EPR"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "Braun-Pivet(Pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale)", "party": "EPR"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli(Pr\u00e9sidente de s\u00e9ance)", "party": "LFI-NFP"}, {"first_name": "Inaki", "last_name": "Echaniz", "party": "SOC"}, {"first_name": "Jean-Claude", "last_name": "Raux", "party": "ECOS"}, {"first_name": "Jean-Paul", "last_name": "Mattei", "party": "DEM"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Petit", "party": "DEM"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Michoux", "party": "UDR"}]}