{"id": 166, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme Nicole Dubr\u00e9-Chirat et plusieurs de ses coll\u00e8gues sur la profession d'infirmier (654)., n\u00b0\u00a01029-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1029/AN/166", "date": "2025-03-06", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Hendrik", "last_name": "Davi", "party": "\u00c9cologiste et Social"}], "summary": "Cet amendement demande la remise d\u2019un rapport \u00e9tudiant l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre la pratique avanc\u00e9e \u00e0 l\u2019ensemble des sp\u00e9cialit\u00e9s infirmi\u00e8res, afin de g\u00e9n\u00e9raliser cette voie de sp\u00e9cialisation.\nConcr\u00e8tement, cette sp\u00e9cialisation s\u2019effectuerait via deux ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes suppl\u00e9mentaires apr\u00e8s l\u2019obtention du dipl\u00f4me d\u2019\u00c9tat d\u2019infirmier (bac +3).\nAinsi, un cursus de pratique avanc\u00e9e serait accessible pour chaque sp\u00e9cialit\u00e9 infirmi\u00e8re : infirmier de bloc op\u00e9ratoire, anesth\u00e9siste, pu\u00e9ricultrice, infirmier hygi\u00e9niste, pathologies chroniques, oncologie, sant\u00e9 mentale, urgences, etc.\nL\u2019objectif est double : harmoniser les formations de sp\u00e9cialisation et \u00e9largir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la pratique avanc\u00e9e pour davantage d\u2019infirmiers. Cela permettrait de mieux reconna\u00eetre l\u2019\u00e9volution de leurs missions tout en garantissant un niveau de qualification adapt\u00e9 aux exigences de chaque sp\u00e9cialit\u00e9.\nBien entendu, cela doit s\u2019accompagner de r\u00e9mun\u00e9rations plus importantes afin de garantir l\u2019attractivit\u00e9 de cette profession.\n"}