{"id": 11, "name": "Texte de la commission sur la proposition de r\u00e9solution europ\u00e9enne de M. Dominique Potier et plusieurs de ses coll\u00e8gues relative \u00e0 l\u2019adoption et \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019exigences \u00e0 l\u2019importation pour le respect de normes de production \u00e9quivalentes aux normes de production essentielles, en mati\u00e8re de sant\u00e9, d\u2019environnement, de biodiversit\u00e9 et de bien-\u00eatre animal applicables dans l\u2019Union europ\u00e9enne (n\u00b0287)., n\u00b0\u00a0627-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0627/AN/11", "date": "2025-01-25", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Liliana", "last_name": "Tanguy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Constance", "last_name": "Le Grip", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "La d\u00e9claration de Versailles durant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne de 2022 indique : \"Nous am\u00e9liorerons notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en r\u00e9duisant notre d\u00e9pendance aux\u00a0importations des principaux produits et intrants agricoles, en particulier en augmentant\u00a0la production de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales au sein de l'UE.\""}