{"id": 15, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme L\u00e9a Balage El Mariky, M. St\u00e9phane Mazars et plusieurs de leurs coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le contr\u00f4le du Parlement en p\u00e9riode d\u2019exp\u00e9dition des affaires courantes (960)., n\u00b0\u00a01174-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1174/AN/15", "date": "2025-03-28", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Franck", "last_name": "Allisio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Amblard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9n\u00e9dicte", "last_name": "Auzanot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Ballard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anchya", "last_name": "Bamana", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Barth\u00e8s", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Beaurain", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bentz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Th\u00e9o", "last_name": "Bernhardt", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Bigot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Bilde", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Blairy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Boccaletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anthony", "last_name": "Boulogne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Bouquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jorys", "last_name": "Bovet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Buisson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Eddy", "last_name": "Casterman", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Chenu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Roger", "last_name": "Chudeau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bruno", "last_name": "Clavet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Colombier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Da Conceicao Carvalho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marc", "last_name": "de Fleurian", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Herv\u00e9", "last_name": "de L\u00e9pinau", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandra", "last_name": "Delannoy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jocelyn", "last_name": "Dessigny", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Dogor-Such", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Dragon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Dufosset", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ga\u00ebtan", "last_name": "Dussausaye", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Dutremble", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Evrard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Falcon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Guillaume", "last_name": "Florquin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fouquart", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Frapp\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Gabarron", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phanie", "last_name": "Galzy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Frank", "last_name": "Giletti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christian", "last_name": "Girard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Golliot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jos\u00e9", "last_name": "Gonzalez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Goulet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "G\u00e9raldine", "last_name": "Grangier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Guibert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Guiniot", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Hamelet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Timoth\u00e9e", "last_name": "Houssin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Humbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Jacobelli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexis", "last_name": "Jolly", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Tiffany", "last_name": "Joncour", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Josserand", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Florence", "last_name": "Joubert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "H\u00e9l\u00e8ne", "last_name": "Laporte", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Lavalette", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Robert", "last_name": "Le Bourgeois", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marine", "last_name": "Le Pen", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julie", "last_name": "Lechanteux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nadine", "last_name": "Lechon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Gis\u00e8le", "last_name": "Lelouis", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Katiana", "last_name": "Levavasseur", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Limongi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Lioret", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Loir", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Lottiaux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Loubet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "David", "last_name": "Magnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Marais-Beuil", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthieu", "last_name": "Marchio", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascal", "last_name": "Markowsky", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "Martin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Mich\u00e8le", "last_name": "Martinez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Mauvieux", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Meizonnet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jo\u00eblle", "last_name": "M\u00e9lin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ya\u00ebl", "last_name": "M\u00e9nach\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "M\u00e9nag\u00e9", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Meurin", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thibaut", "last_name": "Monnier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Serge", "last_name": "Muller", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Odoul", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Caroline", "last_name": "Parmentier", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Perez", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "K\u00e9vin", "last_name": "Pfeffer", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lisette", "last_name": "Pollet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Rambaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ang\u00e9lique", "last_name": "Ranc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Renault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Catherine", "last_name": "Rimbert", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Rivi\u00e8re", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Laurence", "last_name": "Robert-Dehault", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie-Laurence", "last_name": "Roy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Sabatini", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Sabatou", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emeric", "last_name": "Salmon", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Schreck", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Sicard", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Tach\u00e9 de la Pagerie", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Tanguy", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Micha\u00ebl", "last_name": "Taverne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Tesson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Lionel", "last_name": "Tivoli", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Tonussi", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Pierre", "last_name": "Vos", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Weber", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement entend pr\u00e9voir une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des parlementaires lors de la p\u00e9riode d\u00e9licate d'exp\u00e9dition des affaires courantes par un gouvernement d\u00e9missionnaire.\u00a0Au gr\u00e9 des coalitions politiques,\u00a0des parlementaires particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatifs de la voix du peuple fran\u00e7ais\u00a0peuvent pourtant \u00eatre exclus de la pr\u00e9sidence des assembl\u00e9es et de leurs commissions. Pour cette raison, ils peuvent se trouver \u00e9cart\u00e9s par le pr\u00e9sent article du droit d\u2019agir \u00e0 l\u2019encontre de certains actes pris dans le cadre de l\u2019exp\u00e9dition des affaires courantes.\u00a0Cette exclusion, qui contrevient \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 nationale qu'incarne notre syst\u00e8me bicam\u00e9ral, se doit d'\u00eatre corrig\u00e9e ; c'est le sens de cet amendement, qui pr\u00e9voit que soixante d\u00e9put\u00e9s ou soixante s\u00e9nateurs soient d\u00e9sign\u00e9s comme personnalit\u00e9s ayant int\u00e9r\u00eat \u00e0 agir.\nL'ajout, en Commission des lois, des pr\u00e9sidents de groupes parlementaires comme personnalit\u00e9s ayant int\u00e9r\u00eat \u00e0 agir est insatisfaisant en ce\u00a0que les pr\u00e9sidents de groupe sont\u00a0moins repr\u00e9sentatifs que les\u00a0\"soixante d\u00e9put\u00e9s ou soixante\u00a0s\u00e9nateurs\" consacr\u00e9s \u00e0 l'article 61 de la Constitution - la constitution d'un groupe pouvant \u00eatre valid\u00e9e\u00a0avec un seuil de 15 d\u00e9put\u00e9s ou dix s\u00e9nateurs."}