{"id": 6, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de Mme L\u00e9a Balage El Mariky, M. St\u00e9phane Mazars et plusieurs de leurs coll\u00e8gues visant \u00e0 renforcer le contr\u00f4le du Parlement en p\u00e9riode d\u2019exp\u00e9dition des affaires courantes (960)., n\u00b0\u00a01174-A0", "url": "/dyn/17/amendements/1174/AN/6", "date": "2025-03-26", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Charles", "last_name": "Sitzenstuhl", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Amendement de pr\u00e9cision."}