{"id": 390, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/390", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Aurore", "last_name": "Berg\u00e9", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Ludovic", "last_name": "Mendes", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Bothorel", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Prisca", "last_name": "Thevenot", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Daniel", "last_name": "Labaronne", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Natalia", "last_name": "Pouzyreff", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Maillard", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Lebec", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christine", "last_name": "Le Nabour", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Midy", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Laure", "last_name": "Miller", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Cet amendement a pour objet d\u2019\u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale sur les cons\u00e9quences sur les finances publiques d\u2019un r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part en retraite \u00e0 60 ans.Malgr\u00e9 le contenu actuel de l\u2019article 1er du texte pr\u00e9sent\u00e9 par le groupe de la France Insoumise, qui pr\u00e9voit un r\u00e9tablissement \u00e0 62 ans, il s\u2019agit en effet d\u2019une promesse de campagne du Nouveau Front Populaire dont font partie les auteurs de la pr\u00e9sente proposition de loi.Aussi, et afin de faciliter la d\u00e9monstration du caract\u00e8re incons\u00e9quent de cette revendication, le pr\u00e9sent amendement propose de faire b\u00e9n\u00e9ficier l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019une \u00e9tude d\u2019impact fournie par le Gouvernement."}