{"id": 451, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/451", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Caroline", "last_name": "Yadan", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cazeneuve", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Brigitte", "last_name": "Liso", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Rousset", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Terlier", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Jean-Marie", "last_name": "Fi\u00e9vet", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Mongardien", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rodwell", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Olivia", "last_name": "Gr\u00e9goire", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Sorre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "Amendement de repli.Cet amendement propose de supprimer l\u2019abrogation du report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part en retraite \u00e0 64 ans.Les r\u00e9formes de 2014 et de 2023 ont \u00e9t\u00e9 entreprises afin d\u2019assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraites par r\u00e9partition, qui constitue l\u2019une des pierres angulaires de la solidarit\u00e9 nationale \u00e0 la fran\u00e7aise.Cet objectif est particuli\u00e8rement flagrant dans l\u2019intitul\u00e9 de la \u00ab\u00a0loi garantissant l'avenir et la justice du syst\u00e8me de retraites\u00a0\u00bb de 2014, con\u00e7ue par un gouvernement socialiste et soutenue par une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s issus de la m\u00eame famille politique, dont certains si\u00e8gent encore sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sous la pr\u00e9sente l\u00e9gislature et s\u2019appr\u00eatent pourtant \u00e0 se prononcer en faveur de son abrogation.Mise en \u0153uvre dans le m\u00eame esprit, la loi de 2023 a non seulement permis de limiter l\u2019aggravation du d\u00e9ficit de la branche vieillesse de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et donc d\u2019assurer la bon fonctionnement du syst\u00e8me de retraites\u00a0; mais elle a encore proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de droits nouveaux pour les assur\u00e9s\u00a0: augmentation de la retraite minimale, cr\u00e9ation d\u2019une pension pour les enfants orphelins, valorisation des cong\u00e9s parentaux et des p\u00e9riodes de stages d\u2019insertion professionnelle, cr\u00e9ation d\u2019un fonds consacre\u0301 a\u0300 la pr\u00e9vention de l\u2019usure professionnelle dot\u00e9 d\u2019un milliard d\u2019euros, etc\u2026Si lors de l\u2019examen en commission des affaires sociales, les d\u00e9put\u00e9s de gauche et d\u2019extr\u00eame droite en soutien de la pr\u00e9sente proposition de loi ont fait preuve de mauvaise foi en arguant que le texte ne pr\u00e9voyait pas en lui-m\u00eame l\u2019abrogation de ces mesures de justice sociale, mais simplement des aspects param\u00e9triques des lois de 2014 de 2023, cette ligne de d\u00e9fense ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019application du principe de r\u00e9alit\u00e9\u00a0: revenir sur ces r\u00e9formes param\u00e9triques entrainera des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires de l\u2019ordre de 3,4 milliards d\u2019euros d\u00e8s 2025 et de 16 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019horizon 2032.Derri\u00e8re ces chiffres, l\u2019on distingue sans peine l\u2019incapacit\u00e9 pour le syst\u00e8me de financer les nouveaux droits susmentionn\u00e9s, mais encore et surtout sa faillite totale et compl\u00e8te \u00e0 moyen terme.Afin d\u2019\u00e9viter ce qui constituerait une catastrophe irr\u00e9versible pour la solidarit\u00e9 nationale et afin de pr\u00e9server l\u2019avenir des pensions de retraite des g\u00e9n\u00e9rations futures, le groupe Ensemble pour la R\u00e9publique propose de modifier l\u2019ensemble des dispositions du pr\u00e9sent article 1er."}