{"id": 773, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/773", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 revenir sur deux r\u00e9formes des retraites n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire du syst\u00e8me des r\u00e9gimes des retraites. En effet, au vu du d\u00e9ficit grandissant du syst\u00e8me, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de r\u00e9\u00e9valuer par diverses mesures les modalit\u00e9s de cotisations de ce syst\u00e8me notamment en allongeant la dur\u00e9e de cotisation et en reculant l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Revenir sur la r\u00e9forme de Marisol Touraine et sur celle de 2023 pourrait mettre en p\u00e9ril l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me des r\u00e9gimes de retraites, et fera\u00a0porter le risque de d\u00e9faillance du syst\u00e8me sur les fran\u00e7ais. Par contre, le\u00a0pr\u00e9sent amendement maintient les dispositions relatives \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 et aux carri\u00e8res longues, n\u00e9cessaires \u00e0 la protection des salari\u00e9s correspondants.\n\n"}