{"id": 809, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/809", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Cet amendement propose de fixer l\u2019\u00e2ge d\u2019ouverture du droit \u00e0 une pension de retraite \u00e0 64 ans pour les assur\u00e9s relevant des professions lib\u00e9rales, dont les activit\u00e9s sont principalement intellectuelles et administratives. Cette disposition s\u2019appuie sur une distinction n\u00e9cessaire entre les professions en fonction de leurs conditions de travail et de leur impact sur la sant\u00e9 et l\u2019usure professionnelle.\nLes professions lib\u00e9rales, souvent bas\u00e9es sur des activit\u00e9s intellectuelles, administratives ou de conseil, ne pr\u00e9sentent g\u00e9n\u00e9ralement pas les m\u00eames niveaux de p\u00e9nibilit\u00e9 ou de contraintes physiques que d\u2019autres m\u00e9tiers. En ce sens, il est l\u00e9gitime de consid\u00e9rer que ces professionnels, b\u00e9n\u00e9ficiant par ailleurs d\u2019une plus grande autonomie dans l\u2019organisation de leur activit\u00e9, peuvent prolonger leur vie active sans les m\u00eames r\u00e9percussions que pour des professions usantes ou p\u00e9nibles.\nCe choix vise \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quitable des efforts li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. En maintenant l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 64 ans pour cette cat\u00e9gorie, on garantit \u00e9galement une meilleure soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re du syst\u00e8me, en s\u2019appuyant sur ceux qui sont les moins expos\u00e9s \u00e0 des conditions de travail \u00e9prouvantes. Cet amendement refl\u00e8te une volont\u00e9 d\u2019\u00e9quilibrer solidarit\u00e9 et responsabilit\u00e9, en tenant compte des r\u00e9alit\u00e9s propres \u00e0 chaque cat\u00e9gorie professionnelle."}