{"id": 83, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/83", "date": "2024-11-23", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Mathieu", "last_name": "Lef\u00e8vre", "party": "Ensemble pour la R\u00e9publique"}], "summary": "La r\u00e9forme des retraites adopt\u00e9e en avril 2023 prend toute la mesure des d\u00e9fis d\u00e9mographiques et \u00e9conomiques auxquels fait face notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition et assure ainsi la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me de financement.\nCet amendement vise \u00e0 maintenir l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, au lieu de 62 ans, condition essentielle pour assurer la solidit\u00e9 du syst\u00e8me de financement."}