{"id": 869, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/869", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Cet amendement met en lumi\u00e8re la pr\u00e9cipitation et l\u2019id\u00e9ologie sous-jacentes \u00e0 la proposition de loi actuelle. En cherchant \u00e0 abroger des mesures structurantes sans analyse approfondie ni concertation s\u00e9rieuse, cette d\u00e9marche trahit l\u2019importance cruciale du sujet des retraites, qui concerne des millions de Fran\u00e7ais.\nCe texte, soutenu par des forces politiques cherchant \u00e0 polariser le d\u00e9bat public, \u00e9vite d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de r\u00e9pondre aux enjeux complexes soulev\u00e9s par les projections du Conseil d\u2019orientation des retraites (COR). Plut\u00f4t que d\u2019assumer une r\u00e9flexion responsable sur les n\u00e9cessaires ajustements du syst\u00e8me, cette proposition c\u00e8de \u00e0 des slogans populistes et court-termistes.\nIns\u00e9rer cette mention dans l\u2019intitul\u00e9 souligne l\u2019irresponsabilit\u00e9 de cette tentative de d\u00e9construction du mod\u00e8le par r\u00e9partition, sans offrir aucune alternative cr\u00e9dible ou p\u00e9renne. Loin de r\u00e9pondre aux attentes des citoyens, cette initiative affaiblit la confiance dans les institutions et le d\u00e9bat d\u00e9mocratique."}