{"id": 871, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/871", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le groupe Horizons &amp; Ind\u00e9pendants propose d\u2019ajouter les mots : \u00ab , affaiblissant la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la France sur la sc\u00e8ne internationale en mati\u00e8re de r\u00e9formes, \u00bb pour d\u00e9noncer les cons\u00e9quences symboliques et politiques de cette abrogation.La r\u00e9forme de 2023 a marqu\u00e9 un tournant dans l\u2019engagement de la France pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de son syst\u00e8me de retraite face aux d\u00e9fis d\u00e9mographiques. Revenir sur ces ajustements compromettrait non seulement les finances publiques mais aussi l\u2019image de la France aupr\u00e8s de ses partenaires internationaux, qui suivent avec attention la capacit\u00e9 des \u00c9tats \u00e0 mettre en \u0153uvre des r\u00e9formes structurelles. Cet amendement souligne que c\u00e9der \u00e0 des d\u00e9marches purement id\u00e9ologiques affaiblit la position de la France comme acteur s\u00e9rieux et responsable dans la gestion des enjeux sociaux. Ce recul pourrait entra\u00eener une d\u00e9fiance envers d\u2019autres r\u00e9formes n\u00e9cessaires et accentuer la perception d\u2019une instabilit\u00e9 politique."}