{"id": 875, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/875", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le groupe Horizons &amp; Ind\u00e9pendants propose de compl\u00e9ter l\u2019intitul\u00e9 du chapitre premier par les mots : \u00ab en seulement une journ\u00e9e de d\u00e9bats \u00bb, pour d\u00e9noncer la pr\u00e9cipitation et le manque de s\u00e9rieux avec lesquels cette proposition de loi est \u00e9labor\u00e9e et examin\u00e9e.\nLa question des retraites touche \u00e0 l\u2019un des piliers fondamentaux de notre mod\u00e8le social et \u00e0 la vie de millions de Fran\u00e7ais. Pourtant, cette proposition, qui pr\u00e9tend annuler des r\u00e9formes majeures n\u00e9cessaires \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me, a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9e sans une v\u00e9ritable concertation ni une analyse approfondie des impacts financiers, sociaux et interg\u00e9n\u00e9rationnels. En r\u00e9duisant un enjeu aussi complexe \u00e0 une simple journ\u00e9e de d\u00e9bats, les promoteurs de ce texte trahissent la gravit\u00e9 du sujet.\nCet amendement souligne l\u2019irresponsabilit\u00e9 d\u2019une telle m\u00e9thode, qui met en danger l\u2019\u00e9quilibre de notre syst\u00e8me de retraite au profit de slogans politiques. Il rappelle qu\u2019une r\u00e9forme ou un retour en arri\u00e8re m\u00e9rite des discussions rigoureuses et des projections solides, et non une pr\u00e9cipitation qui bafoue l\u2019importance d\u2019un d\u00e9bat d\u00e9mocratique s\u00e9rieux."}