{"id": 883, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/883", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le groupe Horizons &amp; Ind\u00e9pendants propose de substituer au mot \u00ab abrogation \u00bb les mots \u00ab remise en cause \u00bb dans l\u2019intitul\u00e9 du chapitre premier, afin de d\u00e9noncer une d\u00e9marche irresponsable et purement id\u00e9ologique. En pr\u00e9tendant corriger une r\u00e9forme pourtant indispensable pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite, cette proposition de loi \u00e9vite sciemment de mesurer les cons\u00e9quences catastrophiques de son application.\nLe mot \u00ab abrogation \u00bb dissimule la gravit\u00e9 de l\u2019acte politique pos\u00e9 ici : cette proposition ne fait pas qu\u2019annuler une r\u00e9forme, elle sabote les efforts entrepris pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis du vieillissement de la population et des d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques. En pr\u00e9f\u00e9rant une formule plus explicite, cet amendement met en lumi\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9 de cette proposition : une attaque directe contre l\u2019\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re du mod\u00e8le par r\u00e9partition.\nCe choix de vocabulaire clarifie les enjeux politiques et \u00e9conomiques, tout en d\u00e9non\u00e7ant une man\u0153uvre d\u00e9magogique qui sacrifie l\u2019avenir sur l\u2019autel de calculs partisans."}