{"id": 885, "name": "Texte de la commission sur la proposition de loi de M. Ugo Bernalicis et plusieurs de ses coll\u00e8gues d\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64 ans (438)., n\u00b0\u00a0613-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0613/AN/885", "date": "2024-11-25", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Nathalie", "last_name": "Colin-Oesterl\u00e9", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Berrios", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Albertini", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Alfandari", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Bellamy", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thierry", "last_name": "Benoit", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Bertrand", "last_name": "Bouyx", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Michel", "last_name": "Brard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Agn\u00e8s", "last_name": "Firmin Le Bodo", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Gernigon", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guerin", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "F\u00e9licie", "last_name": "G\u00e9rard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Henriet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Jolivet", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Kervran", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Lam", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Le H\u00e9nanff", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Didier", "last_name": "Lemaire", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Lise", "last_name": "Magnier", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Marcangeli", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Marle", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Mesnard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Moulliere", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Na\u00efma", "last_name": "Moutchou", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00e9mie", "last_name": "Patrier-Leitus", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Piron", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Plassard", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Portarrieu", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Isabelle", "last_name": "Rauch", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Xavier", "last_name": "Roseren", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Laetitia", "last_name": "Saint-Paul", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Thi\u00e9baut", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "Valletoux", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}, {"first_name": "Anne-C\u00e9cile", "last_name": "Violland", "party": "Horizons & Ind\u00e9pendants"}], "summary": "Le groupe Horizons &amp; Ind\u00e9pendants propose de modifier l\u2019intitul\u00e9 du chapitre premier en ajoutant les mots \u201caux cons\u00e9quences financi\u00e8res et sociales d\u00e9sastreuses\u201d. Cette modification vise \u00e0 souligner les impacts n\u00e9gatifs que pourrait engendrer l\u2019abrogation des dispositions introduites par la loi n\u00b02023-270.\nLe retour \u00e0 un \u00e2ge l\u00e9gal de 62 ans et \u00e0 une dur\u00e9e de cotisation de 167 trimestres compromettrait les efforts r\u00e9alis\u00e9s pour garantir la soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re du syst\u00e8me de retraite et pr\u00e9server la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. En effet, ces mesures \u00e9taient essentielles pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019\u00e9volution d\u00e9mographique et aux d\u00e9s\u00e9quilibres structurels entre actifs et retrait\u00e9s.\nCe nouvel intitul\u00e9 replace le d\u00e9bat sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales concr\u00e8tes de l\u2019abrogation, en insistant sur les risques accrus de d\u00e9ficit, de pression fiscale et d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociales. Il favorise ainsi une discussion parlementaire plus \u00e9clair\u00e9e et pragmatique."}