{"id": 100, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative au renforcement de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports (n\u00b0134)., n\u00b0\u00a0636-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0636/AN/100", "date": "2025-02-05", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Thomas", "last_name": "Portes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nad\u00e8ge", "last_name": "Abomangoli", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Laurent", "last_name": "Alexandre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabriel", "last_name": "Amard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9gol\u00e8ne", "last_name": "Amiot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Farida", "last_name": "Amrani", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rodrigo", "last_name": "Arenas", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Rapha\u00ebl", "last_name": "Arnault", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ana\u00efs", "last_name": "Belouassa-Cherifi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ugo", "last_name": "Bernalicis", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Christophe", "last_name": "Bex", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Carlos", "last_name": "Martens Bilongo", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manuel", "last_name": "Bompard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Idir", "last_name": "Boumertit", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Boyard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Pierre-Yves", "last_name": "Cadalen", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aymeric", "last_name": "Caron", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Carri\u00e8re", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Gabrielle", "last_name": "Cathala", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "B\u00e9renger", "last_name": "Cernon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sophia", "last_name": "Chikirou", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Hadrien", "last_name": "Clouet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Coquerel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Fran\u00e7ois", "last_name": "Coulomme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "S\u00e9bastien", "last_name": "Delogu", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aly", "last_name": "Diouara", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Alma", "last_name": "Dufour", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Karen", "last_name": "Erodi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Feld", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Fernandes", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Ferrer", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Perceval", "last_name": "Gaillard", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Cl\u00e9mence", "last_name": "Guett\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "David", "last_name": "Guiraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Zahia", "last_name": "Hamdane", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Hignet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andy", "last_name": "Kerbrat", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Bastien", "last_name": "Lachaud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Abdelkader", "last_name": "Lahmar", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Maxime", "last_name": "Laisney", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Le Coq", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Le Gall", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lise", "last_name": "Leboucher", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "J\u00e9r\u00f4me", "last_name": "Legavre", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sarah", "last_name": "Legrain", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Claire", "last_name": "Lejeune", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Murielle", "last_name": "Lepvraud", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "L\u00e9aument", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "\u00c9lisa", "last_name": "Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Damien", "last_name": "Maudet", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marianne", "last_name": "Maximi", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Mesmeur", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Manon", "last_name": "Meunier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Philippe", "last_name": "Nilor", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Sandrine", "last_name": "Nosb\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Dani\u00e8le", "last_name": "Obono", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Nathalie", "last_name": "Oziol", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Mathilde", "last_name": "Panot", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Pilato", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Piquemal", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Lo\u00efc", "last_name": "Prud'homme", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Jean-Hugues", "last_name": "Ratenon", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Arnaud", "last_name": "Saint-Martin", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Saintoul", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Ersilia", "last_name": "Soudais", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Anne", "last_name": "Stambach-Terrenoir", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Tach\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Andr\u00e9e", "last_name": "Taurinya", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Matthias", "last_name": "Tavel", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Aur\u00e9lie", "last_name": "Trouv\u00e9", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Vannier", "party": "La France insoumise - Nouveau Front Populaire"}], "summary": "Cet amendement pr\u00e9sent\u00e9 par le groupe LFI-NFP vise \u00e0 instaurer une obligation de formation \u00e0 la non-discrimination pour les agents des services internes de s\u00e9curit\u00e9 de la SNCF et de la R\u00e9gie autonome des transports parisiens.\nLe droit positif pr\u00e9voit que ces agents peuvent proc\u00e9der \u00e0 des palpations sous r\u00e9serve d\u2019une autorisation pr\u00e9fectorale. Le groupe LFI-NFP tient \u00e0 rappeler son opposition \u00e0 l'extension des comp\u00e9tences des agents de la Suge ou du GPSR ainsi qu\u2019\u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation, lente mais r\u00e9guli\u00e8re, des pouvoirs de police \u00e0 des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ou parapublique.\nEn principe, la palpation de s\u00e9curit\u00e9 est exclusivement une mesure de s\u00fbret\u00e9 et ne doit pas rev\u00eatir de caract\u00e8re syst\u00e9matique. Or, la facult\u00e9 ouverte de recourir \u00e0 des palpations \u00e0 des agents de la Suge ou du GPSR, qui ne sont ni des agents de police, ni assimil\u00e9s \u00e0 eux, emporte de facto un risque de banaliser et de syst\u00e9matiser cette pratique.\nPar ailleurs, une telle extension des pouvoirs de la Suge et de la GPSR risque d\u2019exacerber les tensions mais aussi d\u2019augmenter les d\u00e9lits de faci\u00e8s puisque les raisons pour lesquelles des palpations ou des fouilles peuvent \u00eatre effectu\u00e9es sont floues.\nLe D\u00e9fenseur des droits a d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 que malgr\u00e9 l\u2019encadrement r\u00e9glementaire des palpations des agents de police, les conditions d'application des palpations de s\u00e9curit\u00e9 restent floues en pratique. Dans son rapport de f\u00e9vrier 2024 \u00ab Lutter contre les discriminations \u00bb, la D\u00e9fenseure des droits recommandait un meilleur encadrement des pratiques, en formalisant une doctrine d\u2019emploi relative aux conditions du recours aux contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 et au d\u00e9roul\u00e9 du contr\u00f4le, notamment concernant le recours aux palpations de s\u00e9curit\u00e9.\nEn effet, des rapports soulignent le fait que les personnes appartenant \u00e0 des groupes minoritaires font plus souvent l\u2019objet de palpations, \u00e0 l\u2019instar du rapport \u00ab Police et minorit\u00e9s visibles : les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 a\u0300 Paris \u00bb r\u00e9alis\u00e9 par des chercheurs du CNRS examinant cinq sites parisiens dans et autour de la Gare du Nord et de la station Ch\u00e2telet-Les Halles. Selon cette \u00e9tude, les personnes per\u00e7ues comme noires et arabes sont respectivement quatre et trois fois plus susceptibles d'\u00eatre soumises \u00e0 une palpation de s\u00e9curit\u00e9.\nCes op\u00e9rations \u00e0 risque discriminatoire repr\u00e9sentent une menace s\u00e9rieuse pour la confiance entre la population et les agents de s\u00e9curit\u00e9. Un contr\u00f4le discriminatoire ou per\u00e7u comme tel ou la r\u00e9p\u00e9tition de contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 sur les m\u00eames personnes sont de nature \u00e0 engendrer un sentiment d\u2019injustice et alimenter l\u2019impression d\u2019un contr\u00f4le abusif dans son motif ou dans son ex\u00e9cution. Les fouilles et les palpations de s\u00e9curit\u00e9, souvent ressenties comme humiliantes et intrusives, portent atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e et l'intimit\u00e9 des individus. Elles doivent s\u2019op\u00e9rer dans le strict respect des droits individuels, des libert\u00e9s fondamentales et de la dignit\u00e9 de la personne.\nPour l'ensemble de ces raisons nous proposons une formation obligatoire pour les agents de la Suge et du GPSR."}