{"id": 132, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative au renforcement de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports (n\u00b0134)., n\u00b0\u00a0636-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0636/AN/132", "date": "2025-02-05", "status": "Non soutenu", "proposed_by": [{"first_name": "Virginie", "last_name": "Duby-Muller", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Jeanbrun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9rique", "last_name": "Meunier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "Dans un contexte d\u2019ouverture \u00e0 la concurrence progressive des r\u00e9seaux de transport public de personnes dans la r\u00e9gion d\u2019\u00cele-de-France et afin de r\u00e9pondre \u00e0 sa mission de concours aux actions de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de s\u00e9curisation des personnels et des usagers, les agents d\u2019\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s pr\u00e9sents au CCOS devront pouvoir piloter et coordonner l\u2019action des diff\u00e9rents agents de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur le r\u00e9seau par les op\u00e9rateurs.\nCette activit\u00e9 de pilotage et coordination s\u2019inscrit dans le cadre de la mission plus g\u00e9n\u00e9rale de concours aux actions de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de s\u00e9curisation des personnels et des usagers confi\u00e9e \u00e0 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s par l\u2019article L. 1241-2 du code des transports."}