{"id": 18, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative au renforcement de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports (n\u00b0134)., n\u00b0\u00a0636-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0636/AN/18", "date": "2024-12-03", "status": "Adopt\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Thibault", "last_name": "Bazin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Christelle", "last_name": "Petex", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Cordier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Bonnet", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9ric", "last_name": "Pauget", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Val\u00e9rie", "last_name": "Bazin-Malgras", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Viry", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "La lutte contre les atteintes aux biens et aux personnes dans les transports publics est devenue, au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, un enjeu majeur.\nLa loi n\u00b0 2016-339 du 22 mars 2016 relative \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la lutte contre les incivilit\u00e9s, contre les atteintes \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique et contre les actes terroristes dans les transports collectifs de voyageurs, dite \u00ab Savary \u00bb, a permis des avanc\u00e9es en la mati\u00e8re et ce notamment gr\u00e2ce au renforcement de la capacit\u00e9 d\u2019action des policiers municipaux dans les transports (\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes \u00e0 feu sur autorisation de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente), \u00e0 la possibilit\u00e9 pour les agents services internes de s\u00e9curit\u00e9 de la SNCF et de la RATP d\u2019\u00eatre \u00e9quip\u00e9s de \u00ab cam\u00e9ras-pi\u00e9tons \u00bb, ou encore gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019organisation de patrouilles.\nCependant, les actes de violence et d\u2019incivilit\u00e9 dans les transports demeurent \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9.\nS\u2019agissant des incivilit\u00e9s, si celles-ci sont difficiles \u00e0 mesurer, elles n\u2019en sont pas moins identifiables : Bruno Gazeau, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des associations d\u2019usagers de transports \u00e9voquait fin 2019, \u00ab la fraude, les menaces, les crachats \u00bb et \u00ab l\u2019\u00e9tat des rames \u00bb dont les sols sont r\u00e9guli\u00e8rement jonch\u00e9s de d\u00e9tritus (canettes, mouchoirs sales, nourriture) et les si\u00e8ges abim\u00e9s (\u00ab Tags, crachats, d\u00e9chets...: ces incivilit\u00e9s qui explosent dans les transports en commun \u00bb, Le Figaro, 18 octobre 2019).\nPar ailleurs, les femmes sont, dans bon nombre de cas, les premi\u00e8res victimes des actes de violence : 43 % des faits de violences graves \u00e0 l\u2019encontre des femmes se d\u00e9roulent dans les transports, en \u00cele-de-France, contre 40 % dans la rue et 17 % dans d\u2019autres espaces (enqu\u00eate Virage 2015 de l\u2019lned \u2014 2018).\nTous ces actes nourrissent un sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 chez nos concitoyens, usagers des transports en commun.\nN\u00e9anmoins, si les contrevenants tarifaires doivent \u00eatre porteurs d\u2019un document justifiant de leur identit\u00e9 dans le droit positif actuel, ce n\u2019est pas le cas des auteurs d\u2019incivilit\u00e9s et autres infractions \u00e0 la police des transports.\nLe pr\u00e9sent amendement vise ainsi \u00e0 instaurer un r\u00e9gime d\u00e9rogatoire \u00e0 l\u2019article L. 2241-10 du code des transports rendant obligatoire la d\u00e9tention d\u2019un document justifiant de l\u2019identit\u00e9 et de l\u2019adresse des personnes contr\u00f4l\u00e9es, afin que des op\u00e9rations de contr\u00f4le puissent, si n\u00e9cessaire, \u00eatre effectu\u00e9es, quel que soit le type d\u2019infraction en cause. Les agents asserment\u00e9s des op\u00e9rateurs de transport, les agents des services internes de s\u00e9curit\u00e9 de la SNCF et la RATP ainsi que les agents de police municipale autoris\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der au r\u00e9seau pourront d\u00e8s lors, en cas d\u2019infractions, relever l\u2019identit\u00e9 et l\u2019adresse des auteurs afin d\u2019\u00e9tablir un proc\u00e8s-verbal de constat d\u2019infraction.\nAinsi, cet amendement r\u00e9pond \u00e0 une probl\u00e9matique concr\u00e8te : le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens usagers des transports publics et la pr\u00e9servation des biens et des espaces affect\u00e9s au transport public de voyageurs.\nAmendement propos\u00e9 par Ile de France Mobilit\u00e9s."}