{"id": 200, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative au renforcement de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports (n\u00b0134)., n\u00b0\u00a0636-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0636/AN/200", "date": "2025-02-06", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Ian", "last_name": "Boucard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Michel", "last_name": "Herbillon", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Josiane", "last_name": "Corneloup", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "\u00c9milie", "last_name": "Bonnivard", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandra", "last_name": "Martin", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Fabrice", "last_name": "Brun", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "St\u00e9phane", "last_name": "Viry", "party": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Ray", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Portier", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Sylvie", "last_name": "Dezarnaud", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Brigand", "party": "Droite R\u00e9publicaine"}], "summary": "L\u2019exercice de missions de s\u00fbret\u00e9 dans les transports en commun franciliens est \u00e9clat\u00e9 entre une multitude d\u2019acteurs\u00a0: agents de la police et de la gendarmerie nationale, agents de police municipale, agents des services internes de s\u00e9curit\u00e9 de la SNCF et de la RATP ou encore agents d\u2019entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e agissant pour le compte d\u2019un exploitant de services de transports ou d\u2019\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s.\nLe processus d\u2019ouverture progressive \u00e0 la concurrence des r\u00e9seaux de transport public franciliens rend n\u00e9cessaire la mise en \u0153uvre d\u2019un pilotage op\u00e9rationnel accru par une instance unique. En effet, d\u2019ici au 1er janvier 2027, le monopole de la RATP sur le r\u00e9seau de bus desservant Paris et la Petite Couronne aura \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 douze soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, venant s\u2019ajouter aux plus de trente entit\u00e9s titulaires d\u2019un contrat de service public en grande couronne.\n\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s, en tant qu\u2019autorit\u00e9 organisatrice des mobilit\u00e9s unique dans la r\u00e9gion d\u2019\u00cele-de-France, est l\u2019entit\u00e9 la plus \u00e0 m\u00eame de mettre en \u0153uvre cette coordination entre les diff\u00e9rents acteurs \u0153uvrant au maintien de la s\u00e9curit\u00e9 sur le r\u00e9seau de bus francilien.\nA ce jour, plus de 800 agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s sont d\u00e9ploy\u00e9s sur le r\u00e9seau de grande couronne et 500 seront affect\u00e9s au r\u00e9seau de petite couronne en plus des effectifs de la SUGE et du GPSR, ce qui n\u00e9cessite un v\u00e9ritable travail de coordination afin de pr\u00e9server le continuum de s\u00e9curit\u00e9, coordination ne pouvant \u00eatre assur\u00e9e efficacement que par l\u2019action de l\u2019autorit\u00e9 organisatrice.\n\nLa reprise en r\u00e9gie par IDFM des activit\u00e9s du Centre de R\u00e9gulation et d\u2019Informations Voyageurs de la RATP permettra de surcroit \u00e0 IDFM de centraliser toutes les informations relatives aux probl\u00e8mes d\u2019exploitation, quelle que soit leur nature, et ce en temps r\u00e9el, informations qu\u2019elle pourra mobiliser pour coordonner les interventions des diff\u00e9rents agents de s\u00e9curit\u00e9.\nDans la continuit\u00e9 de l\u2019article 7 qui permet \u00e0 des agents d\u2019IDFM d\u2019acc\u00e9der au centre de coordination op\u00e9rationnelle de s\u00e9curit\u00e9 (CCOS), le pr\u00e9sent amendement vise ainsi \u00e0 confier \u00e0 IDFM un pouvoir de pilotage et de coordination des diff\u00e9rents acteurs amen\u00e9s \u00e0 exercer des missions de suret\u00e9 lorsque ceux-ci interviennent sur le r\u00e9seau qu\u2019elle organise.\nCela concerne les missions exerc\u00e9es par\u00a0:\n-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Les services internes de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019op\u00e9rateurs de transport\u00a0; ainsi que\n-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Les entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e op\u00e9rant pour le compte d\u2019un exploitant ou d\u2019\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s.\nNB\u00a0: le gage financier pr\u00e9sent\u00e9 aux III et IV vise \u00e0 garantir la recevabilit\u00e9 financi\u00e8re de cet amendement, la commission des finances du S\u00e9nat ayant estim\u00e9, lors de l\u2019examen de la proposition de loi au S\u00e9nat, que le pr\u00e9sent amendement - d\u00e9pos\u00e9 sans ce gage - \u00e9tait irrecevable (article 40 de la Constitution).\nAmendement propos\u00e9 par Ile-de-France Mobilit\u00e9s."}