{"id": 55, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative au renforcement de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports (n\u00b0134)., n\u00b0\u00a0636-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0636/AN/55", "date": "2025-02-03", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Schreck", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Micha\u00ebl", "last_name": "Taverne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement tend \u00e0 restaurer l\u2019article 13 supprim\u00e9 par la commission des Lois.\nL\u2019article 13 visait \u00e0 cr\u00e9er une peine compl\u00e9mentaire pour les auteurs de crimes ou de certains d\u00e9lits commis dans un v\u00e9hicule de transport collectif de voyageurs ou dans un lieu destin\u00e9 \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un moyen de transport collectif de voyageurs. Il pr\u00e9voyait que le juge pourrait assortir la peine principale prononc\u00e9e d\u2019une interdiction de para\u00eetre dans les r\u00e9seaux de transport public ou dans les lieux permettant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces r\u00e9seaux pendant une dur\u00e9e de trois ans au plus.\nCet article a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 dans une logique de protection de la vie priv\u00e9e des agresseurs.\nPourtant, les faits concern\u00e9s \u00e9taient particuli\u00e8rement graves, alors qu\u2019\u00e9taient vis\u00e9s, outre les crimes, les agressions sexuelles ainsi que les violences physiques.\nLa peine compl\u00e9mentaire d\u2019interdiction temporaire de transports doit d\u00e8s lors \u00eatre r\u00e9tablie tant au regard de la n\u00e9cessit\u00e9 de punir le d\u00e9linquant, qu\u2019en consid\u00e9ration de l\u2019imp\u00e9ratif de protection des usagers. En effet, certains agresseurs, notamment sexuels, utilisent les transports en commun pour perp\u00e9trer leurs agressions."}