{"id": 74, "name": "Texte de la commission  sur la proposition de loi, adopt\u00e9e par le S\u00e9nat, apr\u00e8s engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, relative au renforcement de la s\u00fbret\u00e9 dans les transports (n\u00b0134)., n\u00b0\u00a0636-A0", "url": "/dyn/17/amendements/0636/AN/74", "date": "2025-02-05", "status": "Rejet\u00e9", "proposed_by": [{"first_name": "Pascal", "last_name": "Jenft", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Pascale", "last_name": "Bordes", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Romain", "last_name": "Baubry", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Blanc", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Edwige", "last_name": "Diaz", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jonathan", "last_name": "Gery", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Yoann", "last_name": "Gillet", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Monique", "last_name": "Griseti", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Jordan", "last_name": "Guitton", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Aur\u00e9lien", "last_name": "Lopez-Liguori", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Marie-France", "last_name": "Lorho", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Bryan", "last_name": "Masson", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Julien", "last_name": "Rancoule", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "B\u00e9atrice", "last_name": "Roullaud", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Philippe", "last_name": "Schreck", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Micha\u00ebl", "last_name": "Taverne", "party": "Rassemblement National"}, {"first_name": "Antoine", "last_name": "Villedieu", "party": "Rassemblement National"}], "summary": "Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019article 16 dans sa version issue du S\u00e9nat.\n\nCet article, dans sa r\u00e9daction initiale, visait \u00e0 cr\u00e9er un article au sein du code des transports afin de pr\u00e9voir la transmission des proc\u00e8s-verbaux d\u2019infractions ou de contraventions d\u2019actes r\u00e9pr\u00e9hensibles commis dans les transports en commun aupr\u00e8s du minist\u00e8re public. Cet article pr\u00e9voyait \u00e9galement que ces proc\u00e8s-verbaux seraient transmis par les agents asserment\u00e9s de l\u2019exploitant du service de transports, de la SUGE et du GPSR.\n\nCette mesure est utile dans le sens o\u00f9 elle permet d\u2019alerter au plus vite le minist\u00e8re public des infractions commises dans les transports, mais surtout, elle renforce l\u2019efficacit\u00e9 des dispositions de l\u2019article 13 de cette proposition de loi, supprim\u00e9 en commission des Lois mais qui fait l\u2019objet d\u2019un amendement de r\u00e9tablissement. Il serait ainsi plus simple de constater les violations des peines compl\u00e9mentaires d\u2019interdiction de para\u00eetre et d\u2019en prendre acte.\n\nCet article est n\u00e9cessaire pour r\u00e9pondre au but poursuivi par cette proposition de loi donc il convient de revenir \u00e0 sa version pr\u00e9c\u00e9dente."}